<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Табасаранские народные сказки. (На таб. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Зап. и обраб. Г.А. Гаджиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/549098/khurik.html">Khurik</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1964</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедовa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ю.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Муртузалиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_3">
    <body>
     <head> 48 Кисханум и Фатмаханум (таб.) </head>
     <p>бай болезни брат веселого внимательной времени говорят девушка девушки детей дня дом дочь другую жена жену жизнь жил жил здоров имени кисханум колокольчик красивой красоту лет мало малых мальчика матери мать мать небо несмотря осиротели отец отец отца очень покрылось привел прошло рано родителям семь сирота сирота стала сын трудолюбивой тучами тяжелой умар умар умерла умерла цветок человек черной черными</p><p>баю влияние время детям днем дочь жены каждым кисханум кисханум коварной мачеха мачехи назвали некоторое ненависть отец охладел попав родила росла своим умар фатмаханум</p><p>бай бая враги дочери дочери казалось кисханум кисханум коварности мачеха ненавидеть предела рождения сильнее стала умар умар ярые</p><p>бая глупой голодных девочкой детей добропорядочности дочь жире кисханум неродных нетрудолюбивой отказывая отправляла пылала работы растила самые слышала тяжелые умар фатмаханум червя ярости</p><p>больной кисханум легла мачеха попросила постель приготовить притворившись тяжело</p><p>вылечить говорит жена какое могло муж средство эй</p><p>выздоровлю иначе легче муж сердце станет съем сына твоего</p><p>верх влияла возникли вторую жену жены задачу какую любил любовь мной мужа мысли неверная одерживала очень передо просьб разумом сильно слепая сложную смогу состоянии ставишь такие убить увернуться эй эта</p><p>бай время вязала делала дочь зерно играл кисханум колесом которое крыше мачехи носки охраняя площадке сестра сушилось умар хотела это</p><p>зовет зову играет иди ка кисханум который мальчику нашему отец площади скажи эй</p><p>бай брата девочка домой жан зовет опаздывай отец позвала умар эй</p><p>бай звуком кнутом колесо колесу покручу приду сказал ударил умар чярк чярк</p><p>кисханум колесо нехотя ответил позвала покрутит придет сестра снова</p><p>позвала пришел третий</p><p>верх внутри жалости жене зло любви нему одержало одновременно переворачивалось сына увидев</p><p>голову идем побреем умар</p><p>корзине мальчика навоза полежать попросил</p><p>бритья корзина мальчик навоза нужна отец спросил</p><p>безжалостной взяв волосам вытащил голову голову две двух жене жены звуком капли корзине крови мальчику намеревался несколько нож острый ответил отдал отец отрезал пилт пилт пир побрить превратились приказа прочь прошелся птичек р р рабом своей сделав сердце став сына тебе удобнее улетели</p><p>волосы вырывалась голове горя готовая двери злобой злости кинулась кисханум мачеху мачеху обезумев остановил отец отца разорвать рвала рук сказала словно случившемся стоя узнав</p><p>бай безжалостного боком брата выйдет двух имени исполнились каждый конец кровь куски кусок моего мои несчастье плохой превратилась принесут пролитая птичек пусть пусть пусть святая сердца слова съеденного тебе тебе тобой умар человека яд</p><p>глаз грязную девушке закричала засуну зубами кожу мачеха моих мужу сказала скрепя слова собаку тебе убери</p><p>другую кисханум комнату ночь отец потащил провела слезах</p><p>взяли вязала две девушка дней зерен зерно красивые крыше несколько носки пару песне прилетели птички сказала сторожила улетели</p><lg>
      <l>Жив-жив, Умар-бай, жив-жив!</l>
      <l>Поспеши, прилетай еще, жив-жив! </l>
      <l>Бери одно зерно, два зерна,</l>
      <l>Затем улетай в небо, птичка, жив-жив!</l>
     </lg>
     <p>больной которая мачеха песни прикидывалась услышала</p><p>дочь зерно корм муж мужа отдаст позвала птицам успокой эй</p><p>брата велел вспомнив зерну отец песню подпускать продолжила птиц хотя</p><lg>
      <l>Прилетай, Умар-бай, птичка, прилетай, жан!</l>
      <l>Прилетай ко мне поближе, жив-жив!</l>
      <l>Бери одно зерно,</l>
      <l>брат, два зерна Затем улетай в небо, птичка, жив-жив.</l>
     </lg>
     <p>брали влияние девушки дело день дойдя дочь дочь дровами жены забрал зерно избавиться кисханум который легко лес леса мачеха муж мужу неба новое обеда остановились отцу передохнуть перекрестке песни поняв попадал предъявила прочь птички сказала следующий сплетницы спускались требование улетали услышав якобы</p><p>отец спать устала хочу</p><p>вернулся голову девушка домой дочери заснула незаметно ножом ответив отец отец отрезал подол подол подстелил спи хочешь чухи чухи</p><p>вечером вой вокруг волков двух дорог дрожа других зверей зная кисханум кисханум крики кричать начала нигде огляделась одна осталась понимала посмотрела поступить почему проснулась развилке слышно стемнело стояла страха человеческого шакалов шороха</p><p>дороге й отец пошел узко широкой</p><p>время вскоре глазами говорили голос горах громко девушка девушки догорал домой дороге дороге дороге дрова думая думая завтра закинула зашла камень камине кривоногими криворукими ладоши лицами мельница мельницу мельницы наполнилась нашла некоторое огненными огонь огонь оказалась оказывается около окружили отозвалось отца переночую подложила пойду пошла разрывалось села сердце сказать старой страха страшными узкой узкой узкой хлопали шайтанами это эхо</p><lg>
      <l>Какая красивая девушка! </l>
      <l>Поиграем вдоволь,</l>
      <l>Потанцуем, поиграем!</l>
      <l>От души развеемся!</l>
      <l>А ну-ка, Кисханум, танцуй,</l>
      <l>Вставай, выйди, танцуй.</l>
     </lg>
     <p>босиком буду красиво люблю обувь очень принесите станцую танцевать танцевать</p><p>затем красивую обувь откуда принесли</p><p>девушке ка кисханум пристали танцуй</p><p>волос девушка красивые несколько обуви пар платья положить принесите расчески сказала скатерть спине сундук таскать туда удобно</p><p>взяла вокруг время головы горящие готово дрова ими исполнена исчезли камина крутить мельницы наполнили начала некоторое одели оказалось потанцую просила просьба разгонять сказав сундук шайтанов</p><p>дом домой зашла мачехе нарядная отправилась полным понравилось спине сундуком утром</p><p>богатой богатом вернуться должна домой дочери дочь дочь дочь иди лохмотьях месте мою мужа оставил оставь придет пусть сможет собаки стала таком твоей упрекать ходить хуже</p><p>вернулся вечером взял вокруг дала двух девушка домой дорог дошли заснула заснула испуганная капризной кисханум кисханум кричать легла леса муж начала недавно оставил остановилась отвел отличие отрезал отца отцу очень переставая плакать плакать подол подол понять проснулась развилке ручку спать темно туда устала фатмаханум фатмаханум фатмаханум фатмаханум хочет чухи чухи</p><p>горах девушки дороге дороге крик отец отразился пошел узкой широкой</p><p>голос девушки донеслось дороге дороге кисханум мельницы оказалась отца показалось пошла той узкой узкой это эхо</p><p>били время глазами говорили громко кривоногими криворукими ладоши лицами мельница мельнице наполнилась некоторое огненными окружили печку растопила села страшными темной шайтанами</p><p>ка ка танцуй танцуй фатмаханум фатмаханум</p><p>засмеялась зная иги сказала фатмаханум</p><p>ка пристали танцуй фатмаханум</p><p>иги начала сказав смеяться сумасшедшая</p><p>иги попросили потанцевать сказала скрутили схватили третий убили фатмаханум шайтаны шею</p><p>вернулась дни дочь дочь ждала мачеха мачеха месяцы обновках переживая полным придет сказала сундуком уверенная фатмаханум шли</p><p>дорога дороги дочери дочь думая иди кисханум кисханум мельницу могла мою найди направилась отправила падчерицу поиски пойти приведи сворачивая той</p><p>костей кроме мельнице нашла оставлю сводной своей сестры скажу сказанным тебе</p><p>домой кости пришла собрав сумку</p><lg>
      <l>Отца дочери серебряный сверток,</l>
      <l>Гярч, гярч... гярч, гярч , -</l>
     </lg>
     <p>бросила мачеха разрыва сверток сердца сказав умерла</p></body>
   </text>
  </TEI>