<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Табасаранские народные сказки. (На таб. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Зап. и обраб. Г.А. Гаджиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1961</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Асланов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ю.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Муртузалиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_7">
    <body>
     <head> 55 Бедный юноша и падишах (таб.) </head>
     <p>бедная былых былых вдова вдова городе добивался дочь жили жили жили красоты краях настойчивым одна ослепительной падишах парень порядочным правил своего сын сын</p><p>влюбился девушку однажды памяти парень увидел</p><p>говорил дня матери мать моей намерениях оставив отправить парень перестану прожить рассказал решил сватать своих смогу страдал страх стыд царевну царю ценить</p><p>абрикоса бедной берись большими будут влюбленного высоко говорит говоришь девушку дочери дочь жан козленком люди мать называют найдем нами наша невдомек невозможное ноги одеяло останется падишаха падишаха персик персик получится продолжал протяни прыгать рогами руки сватать свое своего семьи слова словами смеяться смотря сын сына такими такого тебе требовать узнают успокаивала ходила эй</p><p>боязнью вдова выронить день зала заметит замок надеясь оповестила падишаха падишаха падишаха пошла придворные присела прислуга слова смогла спрашивали стыда углу</p><p>бедная голодная дайте женщина муки отправьте падишах пожелает сказал сколько</p><p>домой злобой матери мукой пришла радостная сказал сын</p><p>другая знаешь моих мукой отправлял падишаху просьба скажи сходи чувствах</p><p>вдове вынуждена дал дать домой мясо мясом одеждой одежду оставалось падишах падишаху поведать повелел пойти пришла просьбе разозлился смогла старую сын сын сына узнал</p><p>жан земли иначе исчезну кроме лица мать моей можешь мои неужели отправить падишаху понять просьбе прошу расскажи родни царю чувства</p><p>деле думая желает жизни отвести падишаху падишаху попросила пошла придворные самом слова спросили сын третий уйти услышав</p><p>влюблен дочь могу неловко падишах падишаху поделать поэтому пришла пришла просить руки сказала сыном твою тебе тебе</p><p>бедняк бедняка гнев говорит голову дочь задумал засватать захотел злиться опустила падишах падишаха погубить подавив разозлился сказав это</p><p>выдать голову дочь иначе которого мире научится отрублю против ремеслу сына такому твоего</p><p>бедная вернулась грустью домой женщина</p><p>грустишь дал мать ответ падишах почему спросил сын тебе</p><p>бедняка выдать говорила голову дом дорогой дочь задачу захочет которого мать научишься наш невыполнимую отрубит падишах погубил поставил ремеслу свете сказала сынок тебе тебе тобой упреком</p><p>длинные дорогу еду завтра истории мать падишаха переживай поручение приготовь рассказываешь скажи</p><p>аждаха аждаху ахчах ахчах ахчах возле высунулся двинулся день день жаркий звали легче матерью ноги оказался опустил парень поляне попрощавшись потащил произнес произнес путь родник родник родника родника свои следующий снял стало схватил уставший чарыки шел шел</p><p>аждаха аждахе большой вместе вовнутрь вошли зеленой золота изнутри кирпич которой крепость крепость мир находился оказались парень парнем поляне построена прекраснее принадлежала родником серебра удивлен улетел</p><p>ахчах волосы девушку доходили комнат комнаты которой крепости крепости начал одной оставив парень парня прекрасную пят рассматривать увидел улетел</p><p>ахчах грому девушек джан дыма идет изо какими который людей многих молнии мясом небо ноздрей огонь откуда охоте очень парень парней питается погубил подобен положение попал преследует рта страшен судьбами таких таких темнеет трудное человеческим это</p><p>девушки дело живых оставил парень пах почему спросил такое</p><p>вначале готовлю пока поэтому стираю съесть трогает ухаживаю хотел</p><p>красавица переживай сможет тронуть</p><p>девушке края парень покинул попал почему рассказал родные руки чудовища</p><p>аждаху волшебству девушка любое научу освободишь парню победишь пообещала превращаться сможешь существо</p><p>бросала возле волшебству волшебству голубя гуш девушка затем костра кошку мячик научила небо облик парня парня превращал превращала прежний прекрасную придавал решив симир стали учиться яблоко</p><p>ахчах гром дверь девушка долетел домой загремел засверкала крепости молния небо открыла парень почернело превратился прилетел симиргуш сразу это</p><p>аждаха быстрее давай дверей крикнул медлишь открой проголодался</p><p>ахчах дверь девушки затем искать камин ключи комнате нахожу начал одной ожидая открою открыла парень парень парня погоди поинтересовался поискал пока сказала сразу улетел улетит</p><p>аждаху девушка дома думая задержать иначе комнат наверное одной ответила подольше пойти спит уставший</p><p>аждаха вошел девушка комнату парень принюхался сказал</p><p>девушка договорилась запах запах камин комнате позже разберусь тобой человека человека чувствую чую эпла эпла</p><p>ахчах быстрее времени гуш гуш далеко догонял обернувшись орел орла погнался симир симир сказав улетела этому</p><p>бедняка гонец гонца гуш забежал коню коня коня короля криком ловите ловите моего одно орел оторваться погнался погони поняла превратилась превратился сарай села село симир сказал скрыться спустилась удалось узких улицах</p><p>богачу деньги завтра заработай конь помогу продай разбогатеть тебе человек</p><p>бедняк бедняку воробья конюшню коня новый обернулся привел прилетел продал рынке хозяин</p><p>буйволиц голосом деньги обернусь продай птичка сказала человеческим</p><p>бедняк бедняку буйволиц обернулись прилетела продал птичка птичкой разбогател</p><p>аждаха бедняк бедняка бедняку большой говорит гонца дом дома ключ ключей образе оказался остальных построил превратилась присоединилась птица разбогател связке</p><p>вор дома ищу комнаты открой покажи прячется</p><p>бедняка бедняку взял гонец гонец гуш гуш дома каждую ключ ключ ключ ключами ключи комнату комнаты комнаты начал обернулся обернулся орла остался открывал открывать открыты погнался пристал прося разными руках симир симир улетела хозяином</p><p>балкона балконе возле возлюбленной время время глаз голубя готов гуш гуш гуш двух деревьях другую закинув замка замку которые напасть некоторое ногу ногу обернулась одну орел орел орел орла падишах падишах перила пил прилетел прилетела присел присела присела росли своей сидел сидел симир симир симир сосен сосну спускал та увидел чай черный черный это</p><p>ароматных букет букет вздрогнул видел визирей голубь колени нему обрадовался падишах падишах подданных позвал показал прекрасный прекрасных ранее своих таких упал царь цветов цветов это</p><p>возможно наверное найти неба послано прекрасное разглядывать раю сказав стал такие удивительные цветы чудо это</p><p>аллаха бери бессовестный брал бродяга бродяге бродягу бродягу бродягу бросил будь вверх взгляд вопрос выпроводить говорит дать денег желает желает задал картину который лицо накормить начал немного обернулся обращался орел ответили ответили падишах падишах падишах падишах падишах падишаху плакать повелел поднимал попросил проклят прося разозлился руки сопротивляться спросил увидев устремлен хочет хочет цветы цветы цветы человек чужое</p><p>бродяга бродяга букет вмиг всей голодную затем зерна зерно зерно клевать комнате которая которое курица курицу курицу лису начали носкам обернулась одно падишаха парня превратилось превратился превратился прилипло просо просо рассыпалось собрали схватился съела цыплята цыплятами цыплятами это</p><p>одежде падишахом прекрасной стоял стройный юноша</p><p>выдал доказал дочь дочь задачу засватать зятем которого которого любое мать мире мире мной могу могучий научился падишах падишаху передо поставил превращаться приходила прошу раза ремесло ремеслу сказал стану существо такому твоим твою тебе тобой это юноша</p><p>большую возле волшебства вошел выполнил горюя добросовестно дом дочери женился замок камина мать мать навестил обнял падишах падишаха падишахским парень помощью поручение построил рядом свадьбу сидела смог сыграли сыне увернуться юноша юноша</p><p>аждаха аждаху ахчах далеких девушка дочерью жене жил замке золотом которая краях матери могла обещал освободить осталась прекрасная серебряном сестрой сказал стать убить юноша</p><p>вернулся вчетвером девушку день домой домой жизнью жили конец привел сказке следующий счастливой</p></body>
   </text>
  </TEI>