<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">5. (У одного хана было трое сыновей...)</title>
        <author>
          <name xml:id="AD">
            <persName>
              <forename>Adolf</forename>
              <surname>Dirr</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/116138696">116138696</idno>
        </author>
        <editor>
          <name xml:id="ED">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
        </editor>
        <editor>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName ref="#ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
          <name>
            <persName ref="#DF">
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date>2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <title xml:lang="ru">Краткий граматический очеркь Андийского языка ц текстаму, цборникомз андийских слобь</title>
            <author>
              <persName ref="#AD">
                <forename>Adolf</forename>
                <surname>Dirr</surname>
              </persName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j" xml:lang="ru">СМОМПК; Сборникъ матеріалов для описанія мѣстностей и племенъ Кавказа</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Tiflis</pubPlace>
              <publisher>Типографія Канцеляріи Намѣстника Его Императорскаго Величества на Кавказѣ</publisher>
              <date when="1906">1906</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a654 Die behenden Brüder</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ani_rus_12.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item>Warnung vor genderbedingt diskriminierenden Aussagen</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
        </placeName>
        <date notAfter="1906">1906</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename> </forename>
            <surname> </surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date/>
            <placeName>
              <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
              <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
              <district/>
              <settlement/>
            </placeName>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName key="#AD">
            <forename>Adolf</forename>
            <surname>Dirr</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName key="#AD">
            <forename>Adolf</forename>
            <surname>Dirr</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>Text recognized by OCR has been corrected by ChatGPT.</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ani_rus_12">
    <body>
      <head>5.</head>
      <p>У одного хана было трое сыновей; у другого же хана, живущего далеко от первого, была одна дочь. Сыновья первого влюбились в эту девушку, и каждый хотел взять ее себе. &quot;Нет, она должна принадлежать одному только: бросьте жребий!&quot; сказал их отец. Но им это не понравилось; они начали ссориться по вопросу: бросать ли жребий, или не бросать? Вследствие этих споров отец их заболел. &quot;К Богу,&quot; сказал он своим сыновьям: &quot;от ваших ссор и споров я заболел; я умру. Вот вам три вещи. Первая – ковер; если кто сядет на него и пожелает что-нибудь, это желание исполнится. Вторая вещь – кувшин; если из него выльется вода, то этой водой можно воскресить мертвого. Вот и третья вещь – зеркало; если смотреть в него, можно узнать, жив ли или мертвый такой-то; гуляет ли, или спит он. Ну вот, эти вещи возьмите; берите каждый, что кому нравится!&quot; И опять из-за этих вещей возник спор между сыновьями: &quot;Мне дай это!&quot; сказал один. &quot;Нет, мне!&quot; сказал другой. Пришел посторонний человек и раздал им эти вещи: кувшин – старшему, зеркало – среднему, а ковер – младшему и успокоил их таким образом.</p>
      <p>
        Вот, вздумалось среднему &quot;посмотреть в свое зеркало. Смотрит и видит, что их возлюбленная умерла и что собираются похоронить ее. Он сообщил об этом своим братьям. Младший брат сейчас сел на свой ковер и попросил Бога, чтобы он их поскорее отнес к одной девушке, и таким образом 
        <pb n="85"/>
        все трое прибыли к ней как раз в тот момент, когда ее уже опускали в могилу. Старший вылил воду из своего кувшина, и, действительно, покойница воскресла.
      </p>
      <p>Опять возник спор: каждый из них хотел ее, конечно, взять себе. &quot;Если бы я не посмотрел в свое зеркало, мы не узнали бы, что она умерла. Следовательно, она принадлежит мне,&quot; сказал хозяин зеркала. &quot;Да, ведь, я увидел, что она умерла!&quot; – &quot;А что, если бы у меня не было ковра?&quot; спросил младший, &quot;как бы мы нашли бы ее? Правда, что ты ее увидел, но она все-таки мне принадлежит, а не тебе&quot; – &quot;Хотя ты ее увидел,&quot; сказал старший, &quot;и хотя тот нас привел к ней, но это я воскресил мертвую, так что она должна принадлежать мне.&quot; Таким образом, спор продолжался: каждый хотел ее взять себе.</p>
      <p>Созвали народ и старший брат сказал: &quot;Вот у нас опять идет спор; этот говорит так, тот едак, а я говорю иначе. Судите о деле, люди!&quot; Но и люди не могли согласиться между собой: один говорил, что девица принадлежит старшему, потому что он воскресил мертвую; другие – младшему, потому что он молился Богу и привел их к ней; еще другие – среднему, потому что он увидел случившееся в своем зеркале. И так люди спорили и спорили и не могли разобраться в этом деле. &quot;Разсудите вы сами, люди!&quot; (Разказчик обращается здесь к слушателям, но человеческий ум, вероятно, не может разобраться в такой путанице).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>