<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_7">
    <body>
     <head>***(Перед деревней Кванади есть один их большой камень)</head>
     <p>бедный богатый большой внизу две две деревней камень кванади крутом легенда местах наверху очень пастуха пещерах пещеры плохих рич скале склоне скуп тех той ямы</p><p>богатый богач вечером второй выберу гости гость гость гостях гребнем дайте дайте едва живший загонять зазывать заканчивал золотым лучшую наверху навестите нему овец овцу одежде однажды ответил отвечал очень пастух пищу подошел пока просить рваной свидания сердечно сказал сказал снова собирался спешился спросил спросил сумерках съесть третий хочешь человек человек</p><p>бедный бедный бедный бедняк бедняк брал взял вместе внизу внутри встряхивал встряхнул выберу выберу выбрать выделил горах гость гость гость гость гость гость гость гостю гостя готовили готовить давай дал делайте довольный должен единственного еду забитое забой завел зависимости заклание заметил замечаете зарезать здравствуйте какую клеймо кого кожа коже кости кости кости кости которая которого которого криком ломом местам метиса мясо мясо начал никакого нищий нравится обрадовался овец овец овчину одежде одного оставил оставил ответил очень очень пастух пастух пастух пастуху пастуху пещеру пищу плохой побежал подобного полную положил помог постоянному превратилась прежде привел приготовили приготовить принял пришел разным разошлись рваной руке руку сверху свидания своему сказал сказал сказал следа следа собой собрал согласился спросил спустился стада стадо тарелку тела третий ту хозяин хозяин холмовой хотел части часть чедилы человек человека шкуру</p><p>богатом бойся бойся веревки весь взял вместо вместо внезапно воды встал вчерашним вышел голос гостем гость гость гостя громкий гул деревне дуновение еды ест ждал живущим звук звук знали искать испугался историю канатам карабкались клоун клоун клоуна клоуна комби краю краю кровь кроме люди люди люди мертвого место место месяца месяцев могли мясо наверху напал наполовину наполовину ночи ночи ночью овец опасного осталось пастух пастух пастуха пастухе пастухом пастуху пастуху пещерой пещеры пещеры плакали повесить подняться полубок помочь поражены послушать посмотреть посреди посреди пошел пошли пройти прошествии прошли пьет раздался разрушен рассвета рассветает решили родственники рядом саламуры свой сделали сделали сегодня сидящего сказал сказал сказал сказал скала склону случилось слышен собрали спустили спустить страха тремя трех увидев увидел увидел ударами узел уничтожено условие услышал услышали утром человек человек чудовище это это</p><p>берег берег берегу большое большой великому верхнему вещи вред выброшенные выброшенным вылетело густое делал змей кроме людям направилось народ овечьим однажды озеро озеру оно осла пещеры пилой питался полное пользовался появилось пригнали причинял пришедшее различные рачуре сажа сделал товаром товаром убили убить утеряны хитрость человеческим черное чистое чудовище чудовище</p></body>
   </text>
  </TEI>