<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_8">
    <body>
     <head>***(Был один мужчина; по имени Мола Насредин)</head>
     <p>бабы бабы бани беда безопасную бокаули боялся бросают бросил быстрее верхнюю вечером вещах вещей вещи вещи взял взял видел видел видел видел видишь вкусную внутри воде воде возле возле возле вор воровал вошел время вскипел встал встал выпрыгну вышла вышла вышли галькой гангу глазам говорит говоря говоря говорят говядина говядины готовила греческая греческая давайте дал далеко даром даст двери двери дверь дверь дверь делать делать деле деревенский дибир дибир дибир дибир дибир дибир дибир дибир дибир дибир дибир дибир дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибира дибиром дибиру дибиру дибиру дибиру должны должны дом дома дома дома домой домой домой домой другая другим думает думал еду еду еду еду еду железную жена жена жена жена жена жена жена жена жена жена жена жена жене жене жене жене женой жену жену жену жену женщин женщин женщин женщина женщина женщина женщины женщины женщины жены жены жирная жирная закрылась запрета запрета зарежем захотите знаем знак знак знал иди избил избил известно имени испугалась испугалась испугались истории историю каждой камень камешек камешки камнем кастрюлю кастрюлю кастрюлю кипящую кипящую кладбище кладбище корова корова корова корову который который кроме лег ложку любви любви любит люди масредина мать мертв мертвого мертвым мертвым место мешок многих мовао могла моим мол мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола мола моле моле моле моле моле моли молла молле молле моллы моллы молча молы молы молы молы мужчина мужчина мужчине мулла мулле мясо мясо мясо надеется надел назад назад наливом налил налил нам нам нам насредани насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддин насреддина насреддина насреддину насреддину насреддину насреддину насреддину насреден насредин насредин насредин насредин насредин насредин насредин насредина насредина насредина насредина насредини насредини насредину насредину насредину насредину насредину насредис наша нашего нашла нашли незаметно немного немного необходимые обвинит огне огонь огонь одежду одна однажды оказывается опередить ослеп ослепнет ослепнет оставила отвел откроешь открой открывать отцу падший палатке палатке палатке палатке палатку перевернулся платье плечо плечо плите плиты побежали повернул подлил подойти подошедшие подошел подошел подошла подошла подумал показал покатился покатился поле половину положил положил понимает попал попросить портить посадил посадили посмотреть посмотри поставить постель пошел пошел пошел пошел пошел пошла пошли пошли пошли прежде приблизился приготовил приготовила придут придя приехала принесла принесла приходи пришел пришел пробежал проведать проверь пролился пропал пропал пропала просил просил проснулся пшеница пшеница пшеницы пшеницы пшеницы раньше родника родника родника родника рот рот руку руку самом света своей своей своему сделай сделать сегодня сел села сидит сидя сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказала сказала скормите слез слова случилось слышал слышала слышали слышишь сможете снаружи снова снова сосед спрыгнул спрятать спрятать сторож стоящему стоящую странного съев съел съест съесть съесть табличку также также такое твоей твою твоя те тело тихо той убежал убейте убил убил убил убил убили убит убита убить убью увидел увидел увидела увидела угадывалось умер умер умирает уснул уснул утром хватает хозяин хозяин хозяину хорошую хорошую хотим хочу хочу человек человек человек человека человеку шатер шел экономка экономка экономке эрбо эрбо эрбо эрбо эрбо эрбо эта эта это это это это</p></body>
   </text>
  </TEI>