<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_5">
    <body>
     <head>***(Два друга очень любили друг друга)</head>
     <p>брата брата брата братом братьев братьями вами вами вашего вверх верующие вниз говорили говорится годен годится день дичи дичь друг друга друга друга друга другом железа история кроме кроме лет любили люди люди мирно мясо несколько никаких никто ними оба обидит оказывается оказывается оставил отстрел отцах отцах охотником очень перебил плохое плохое посочувствует пошел придет прожили родственника родственников своим своих сказано случайно случилось случится случится сталь счастливо считал съели тобой убийство увидишь хамов хорошим человек</p><p>барана большого будем вернулся вечером вечером винить восемнадцатилетнего времени выпущу выходить горного делал делать дело дело дело держать дома домой домой друг друг друг друга друга другу жена женщина испытать лесу люди люди мужа нами наступил небо нераскрытым никто ночи ночь однажды оленя оставил оставь останется останется остаться остыла отправился охоту охоту очень очень подстрелил пойду покойника покойнику получил попробовать попросил поскольку пошел пошел прыгнула пулю равна разбудил рассердилась решил своего своему сделает сегодня сегодня сегодня секретным семнадцати сказал сказал снаружи советуют согласился спрятать спрячем спрячешь спрячу спящего среди стала тайне тайно такого тому убил убил узнал умер ходил хотел хочет хочу человека человека шегобар эта это это это это это это</p><p>брат брат брат брата брата брата брата братство брату брату братьями братьями верной взад взял взяли вместе возьми волнуешь вперед времени выпадаешь вышел говорил девять дедов делал день день день десять добыча домой домой достал друг друга друга другу ел железа жена жена жену звука игру известие издавал историю история кого которого которого которого которого лет ложь месту мирно мое надиру найти найти наших нем нуждаешься нужды оказались оставил оставил отправились отцов охотнику очень очень очень пил плохой поговоркой поймали показал пошел придя пришли разбудил рассказал рассказанная расстроился родни рядом сами своего своему своему своими своими сердце слова собой собрался спящего сталь старшему судару счастлив счастлив счастлива съели также трое трудно ту тяжелым убил установил ушел ходил ходил хорош хороша хотя человек человек шиниды это</p></body>
   </text>
  </TEI>