<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tsakhurisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tsakhur Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на цахурском яз.: ЦФ, 09. С. 137-138. На русском яз. публ. впервые.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tkr">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1986</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Умаханов</surname>
       </persName>
       <age>75</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Омаханов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tkr_rus_4">
    <body>
     <head>81 Ленивый Ахмед (цях.)</head>
     <p>давным давно одном неизвестном царстве жил падишах дочери старшую звали шейпери среднюю гурипери третью гульпери дочери выросли стали красивыми невестами однажды отец пригласил</p><p>мои дорогие дочери повзрослели пришло время выдавать замуж это принято нашим обычаям должны создать семью прежде выйдете замуж хочу каждой задать вопрос сказал отец дочерям</p><p>отец будь здоров готовы ответить любой твой вопрос говорят дочери</p><p>шейпери семье дом делает домом муж жена спросил падишах старшей дочери</p><p>отец будь здоров муж делает дом домом муж глава семьи вопрос отца ответила старшая дочь</p><p>вторая дочь гурипери вопрос отца ответила старшая падишах позвал третью дочь спрашивает</p><p>гульпери дочка дом делает домом муж жена</p><p>отец будь здоров муж зарабатывает дом очаг содержит жена делает дом домом сказала отцу третья дочь</p><p>падишах ожидал такого ответа очень удивлен второй день позвал старшего визиря говорит</p><p>отправляйся соседние царства найди самого бедного пребедного неженатого парня такого очень ленивым собираюсь мою младшую дочь выдать замуж хочу посмотреть женщина дом делает домом</p><p>рано утром визирь сел лошадь положил хурджин посуду водой обеда отправился путь шел шел расспрашивая бедном ленивом парне одного другого добрался одного очень бедного селения подошел годекану центре села поздоровался мужчинами которые сидели стал вести беседу жизни нуждах</p><p>селе бедного ленивого неженатого парня задал вопрос визирь</p><p>бедный парень ленив настолько дома никуда выходит кушать приносит старая мать одевает дом находится краю селения ответили вопрос сидящие годекане мужчины</p><p>визирь направился прямо этому дому видит окраине села землей вырыта хижина окон слез лошади привязал жерди зашел дом смотрит глиняном полу горит костер рядом завернувшись шубу покуривая лежит красивый молодой человек визирь поздоровался спросил поживает сказал целью пришел</p><p>это невозможно смогу содержать дочку падишаха питье еду одежду приносит мать заложив голову руки говорит молодой человек</p><p>визирь продолжал настаивать</p><p>базара обеденный намаз придет мама поговорите видя настойчивость визиря предложил парень</p><p>некоторое время базара вернулась мать визирь побеседовал старухой подробно объяснил целью пришел старуха никак хотела согласиться</p><p>дорогой сможет содержать дочку падишаха это ленивый ахмед говорит старуха сыне кормлю рук одеваю дрова топки спине приношу говорит</p><p>визирю удалось уговорить старуху визирь попрощался ними вернулся падишаху своего государства</p><p>падишах будь здоров твой приказ выполнил знаю пожалеешь выдав гульпери такого бедного места такого бедного ленивого парня найти одном государстве говорит визирь</p><p>завтра возьми одно одеяло подушку отведи гульпери этому ленивому ахмеду отдай вернись обратно домой повелел падишах</p><p>утром собрали одеяло матрац свадебной одежде отправили гульпери ленивому ахмеду доставив место визирь вернулся свое царство</p><p>прошло время гульпери видит муж хочет делать меняет своих привычек</p><p>невестка свекровь решили сварить ужину молочную кашу невестка пошла базар купила рис масло соль молочную кашу добавила соли ленивый ахмед поел две тарелки каши прежде ложиться спать гульпери вынесла кувшин водой ведра улицу среди ночи ахмеду захотелось пить</p><p>вай аман пить хочу принесите кружку холодной воды стал кричать ахмед</p><p>вставай посуда водой улице принеси воды одну кружку другую маме говорит гульпери</p><p>ахмед большой неохотой вышел улицу гульпери закрыла дверь замок ахмед остался улице морозную ночь</p><p>открой дверь холода умираю кричит муж гульпери</p><p>иди сходи лес принеси оттуда вязанку дров дома палочки затопить печку отогреешься согреемся говорит жена</p><p>затем бросила ахмеду веревку топор ленивый ахмед мог принести лесу вязанку дров ахмед принес две вязанки дров возвращался леса третьей вязанкой начало светать дороге встретил караван верблюдов табун лошадей</p><p>пойдешь нами пасти наш караван нам нужен пастух наших верблюдов каждый месяц будем тебе платить шихи говорят караванщики</p><p>семья жена мать поговорю ними отвечу говорит ахмед</p><p>оставив дрова улице вернулся домой рассказал жене матери предложили работу</p><p>это очень хорошее предложение иди зарабатывай сколько будем жить деньги заработанные матерью прокормить семью любую работу выполнять говорит жена</p><p>ахмед взял хурджин положил продукты отправился караваном уходом взял положенные сто пятьдесят копеек рубль оставил дома пятьдесят копеек купил барана завязал шею веревку повел караваном верблюдов</p><p>шел шел караван дошел одной пустыни кругом песок кроме оказалось четыре каравана караванщики долго искали воду нашли колодец остановились колодце оказалось капли воды словам туда спускались ведрами человека оттуда никто назад вернулся говорили воде сидел аждаха спускался водой колодец съедал караванщики задумались делать решили спустить колодец ленивого ахмеда проглотит страшного будущего решили</p><p>взяв собой барана которого купил отправкой дорогу ленивый ахмед спустился колодец смотрит воде сидит трехглазый аждаха висят черепа съеденных людей</p><p>ассаламу алейкум брат аждаха принес тебе барана дашь немного воды говорит ахмед</p><p>ваалейкум салам видишь сколько черепов висят отсюда никто выйдет мной поздоровался это спасло принес барана оказываешь уважение возьми воды сколько хочешь ответил аждаха проглотив барана сверкнув всеми тремя глазами</p><p>ахмед несколько спускался колодец набирал воды хватило друзьям верблюдам последний спустился колодец аждаха завернув кусок материи дал граната взяв поднялся поверхность</p><p>гранаты отправил одним караванщиков домой передал жене ахмеда взяла сверток развернув убрала полку</p><p>прошло несколько дней вспомнила присланном мужем свертке решила посмотреть свекровь невесткой развернули очень удивились золотых граната счастливые отправились базар первую очередь свекрови гульпери мужу купила хорошую одежду посуду другую домашнюю утварь затем приобрела необходимое строительства дома кирпич стекло гвозди железо т д наняла хороших мастеров начала строить большой дом</p><p>течение месяца построила красивый двухэтажный дом такого дома наверное самого падишаха</p><p>саду посадила инжир яблони груши сливы стала ждать возвращения ахмеда</p><p>временем настала пора ахмеду возвращаться домой последний день пас верблюдов берегу моря увидел лежавшую песке золотую рыбку</p><p>эй человек брось море пожалеешь говорит человеческим голосом</p><p>ахмеду стало жалко рыбку отпустил море некоторое время рыба приплыла драгоценностями золотом серебром жемчугом выразив огромную благодарность уплыла обратно море</p><p>ахмед сложил мешок подарки рыбы вернулся верблюдами караванщикам рыбе никому рассказал</p><p>день вернувшись родину взял караванщиков положенную плату отправился домой шел шел дошел своего селения смотрит раньше стояла хижина высится большой красивый дом цветущий сад подобный райскому</p><p>чей дом спросил удивленный ахмед сельчан</p><p>это дом ахмеда построили твоя мать жена гульпери молодцы говорят сельчане</p><p>ахмед мог поверить увиденному</p><p>самом деле это дом ахмеда спрашивает</p><p>этих пор мать сын невестка счастливо зажили доме</p><p>однажды падишах говорит своему визирю</p><p>приготовь лошадь женой завтра хочу поехать младшей дочери узнаю живет пожалела своих словах</p><p>падишах жена визирь второй день отправились село жил ленивый ахмед ахмед честь приезда накрыл богатый хороший стол падишах увидев прекрасный дом дивный сад услышав своей дочери столько хороших слов переставал удивляться</p><p>отец делает дом домом спрашивает гульпери своего отца</p><p>дочь права хотя деньги приносит муж дом настоящим домом делает жена осознал справедливость твоих слов ответил падишах</p><p>решил ахмеду гульпери сыграть свадьбу</p><p>пригласили знаменитых певцов устроили богатую свадьбу неделю пили ели отдыхали свадьбе принял участие кальяльский магомед сюгютский хасмагомед курдульский шамсиддин хозяева свадьбы приглашенные остались довольны друг другом</p><p>ахмед семьей остался жить своей стране падишах вернулся богатыми подарками вернулись родину</p></body>
   </text>
  </TEI>

  