<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tsakhurisch Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tsakhur Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="tkr">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/481111/tsakhur.html">Tsakhur</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1989</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_tkr_rus_2">
    <body>
      <head>29 Хитрые проделки Магомеда (цах.) </head>
      <p>кого жил давние времена очень жадный человек имени ахмед настолько жаден никому давал подаяния кем делился куском хлеба жена отличие мужа доброй отзывчивой жил городе мальчик имени магомед отец человеком добрым сердцем щедрой рукой помогал людям всем мог немало добра сделал жены ахмеда зухры которая маленькой девочкой осталась сиротой приютил удочерил посватался ахмед приготовил приданое выдал замуж</p>
      <p>вскоре умер затем умерла жена магомед остался сиротой одного близкого человека кроме зухры которую считал своей сестрой магомед частенько заходил ахмеду это нравилось каждый старалась накормить мальчика давала кое одежды жадный ахмед знал это стоило увидеть мальчика хмурил брови ворчал</p>
      <p>однажды сильно проголодавшись магомед пошел сестре зухре надеясь накормит это время ахмед дома мальчик остановился порога ахмед недовольно насупился зухра стала думать мальчика накормить избежать упреков мужа придумывала поручить магомеду муж говорил это сделаю</p>
      <p>поняв зухра сможет дать поесть мальчик попрощался вышел улицу шел думал случай привел жадину моим дверям проучил</p>
      <p>подходя базару магомед увидел толпу людей бегущих сторону городских ворот</p>
      <p>бежите спросил соседа али которого увидел толпе</p>
      <p>падишах потерял крепостных ворот драгоценный камень своего перстня тому найдет обещал столько денег сколько весить ответил али ходу</p>
      <p>магомед присоединился толпе начал искать камень поисках прошло немало времени наступили сумерки люди стали расходиться найдя камня магомед остался продолжил поиски немного погодя блеснуло ногами нагнулся поднял драгоценный камень словно крыльях понесся ко дворцу падишаха стражник стоявший ворот стал впускать крикнул</p>
      <p>открой ворота нашел драгоценный камень перстня падишаха</p>
      <p>хочу посмотреть камень спросил стражник</p>
      <p>хочу отнести падишаху сказал мальчик</p>
      <p>пущу дворец сказал стражник</p>
      <p>откроешь ворота закричу падишах сюда придет пригрозил магомед</p>
      <p>видя мальчика никак обмануть стражник открыл ворота вторых ворот остановил стражник который разными хитростями пытался отобрать мальчика камень пригрозил мальчик</p>
      <p>пропусти иначе закричу падишах придет сюда грозно произнес магомед</p>
      <p>поняв перехитрить мальчика стражник повел визирю</p>
      <p>случилось мальчик привело сюда спросил визирь</p>
      <p>случилось ответил магомед</p>
      <p>пришел повторил свой вопрос визирь</p>
      <p>тебе никакого дела пришел падишаху сказал магомед</p>
      <p>какое дело падишаху стал допытываться визирь</p>
      <p>какое нему дело скажу самому падишаху сказал магомед</p>
      <p>видя переспорить визирь повел мальчика падишаху</p>
      <p>продлится твоя жизнь падишах обратился визирь падишаху мальчика тебе дело</p>
      <p>какое дело удивлением спросил падишах</p>
      <p>нашел драгоценный камень твоего перстня сказал магомед</p>
      <p>обрадовался падишах</p>
      <p>магомед протянул падишаху</p>
      <p>это действительно самый камень который потерял обрадовался падишах спасибо тебе визирь проводи мальчика</p>
      <p>продлится жизнь падишаха провожать падишах выполняешь свой указ выйду площадь буду кричать соберу народ опозорю сказал магомед</p>
      <p>видя мальчика просто отделаться падишах спросил</p>
      <p>хочешь</p>
      <p>денег нужно одно желание исполни падишах попросил магомед</p>
      <p>какое твое желание спросил падишах</p>
      <p>издай указ каждый лысый живущий городе дал сто рублей</p>
      <p>падишах удивился подумал почему издать коснется</p>
      <p>падишах велел визирю написать каждый лысый должен дать магомеду сто рублей</p>
      <p>тебе повернувшись мальчику спросил падишах</p>
      <p>напиши каждый живущий городе чье имя ахмед также дал сто рублей говорит мальчик</p>
      <p>падишах приказал визирю написать указе</p>
      <p>хочешь снова обратился падишах мальчику</p>
      <p>напиши каждый кого жена имени зухра должен дать сто рублей</p>
      <p>визирь напиши это сказал падишах</p>
      <p>хочешь спросил падишах</p>
      <p>имеет одного осла должен дать сто рублей</p>
      <p>согласился падишах</p>
      <p>родом селения мишлеш должен дать сто рублей</p>
      <p>спросил падишах</p>
      <p>напиши каждый нарушит указ осмелится выполнить повеление падишаха должен дать тысячу рублей</p>
      <p>падишах приказал визирю написать указе</p>
      <p>спросил падишах</p>
      <p>напиши увидит человека нарушившего твой указ накажет должен дать тысячу рублей</p>
      <p>хочешь спросил падишах</p>
      <p>прибавится здоровье падишаха просьба подпиши свой указ скрепи печатью отдай сказал мальчик</p>
      <p>падишах подписал указ скрепил печатью отдал магомеду</p>
      <p>продлится твоя жизнь падишах уйду час вернусь интересным известием пусть твоя стража пропустит сказал магомед ушел</p>
      <p>надежно спрятав указ падишаха час вернулся дворец</p>
      <p>каким известием пришел мальчик спросил падишах</p>
      <p>продлится жизнь падишаха принес весть городе человек который нарушил твой указ человек дает тысячу рублей</p>
      <p>разгневался падишах</p>
      <p>слышишь визирь закричал указ нарушают найди приведи ко человека пусть сначала отдаст тысячу рублей этому мальчику отрублю голову</p>
      <p>жить тебе веках падишах прикажи явиться палачам нарушил твой указ сказал магомед</p>
      <p>падишах призвал палачей пришли спросил магомеда</p>
      <p>нарушил указ</p>
      <p>даст аллах тебе здоровье падишах издал приказ наградить найдет камень дал рубля человек который нарушил свой приказ дай тысячу рублей вели отрубить голову</p>
      <p>разгневался сильно падишах закричал</p>
      <p>вздумал смеяться мною</p>
      <p>продлится жизнь падишаха можешь повесить знай передал указ твоей подписью жителям города мною случится будут читать народу опозорят самое разумное это отдать тысячу рублей отдашь должен будешь заплатить тысячу рублей</p>
      <p>падишах понял попал безвыходное положение дал магомеду тысячу рублей сказал</p>
      <p>возьми деньги убирайся отсюда попадайся глаза</p>
      <p>охраняю твои законы падишах почему гневаешься спросил магомед могу уйти человек который нарушил твой указ</p>
      <p>видел падишах нарушил изданный указ обратился визирю</p>
      <p>видел страхом ответил визирь</p>
      <p>почему наказал спрашивает визиря</p>
      <p>могу наказать падишаха испуганно проговорил визирь</p>
      <p>дай тысячу рублей иначе будем опозорены сказал падишах</p>
      <p>получив тысячу рублей визиря направился прямо туда спрятал указ оттуда ахмеду видит весь взмокший выполняет сразу несколько работ</p>
      <p>слушай зять отдохни минуточку принес тебе указ самого падишаха сказал магомед</p>
      <p>указ удивился ахмед</p>
      <p>скажи голове лысина спросил магомед</p>
      <p>какое тебе дело разозлился ахмед</p>
      <p>ответишь прямо повторил свой вопрос</p>
      <p>допустим лыс закричал ахмед</p>
      <p>должен дать сто рублей сказал мальчик</p>
      <p>назначили сборщиком налогов лысых спросил ахмед</p>
      <p>прав ответил магомед показал первое условие указа падишаха</p>
      <p>поняв это шутки ахмед взмолился</p>
      <p>сынок нам родной сын видишь каким трудом дядя ахмед зарабатывает хлеб сказал</p>
      <p>зовут ахмед вскрикнул мальчик</p>
      <p>знаешь зовут разозлился ахмед</p>
      <p>таком случае должен дать сто рублей лысый ахмед сказал магомед показал второе условие указа падишаха</p>
      <p>зухра зухра посмотри ка мною делает твой братец закричал ахмед</p>
      <p>имя твоей жены зухра спросил магомед слышит это имя впервые</p>
      <p>знаешь зовут зухра закричал ахмед</p>
      <p>таком случае должен дать сто рублей сказал магомед показал третий пункт указа падишаха</p>
      <p>понял ахмед придется расплачиваться</p>
      <p>слушай мальчик сегодня денег завтра поведу базар своего осла продам расплачусь тобою</p>
      <p>осел спросил магомед</p>
      <p>знаешь осел возмутился ахмед</p>
      <p>таком случае должен дать сто рублей сказал магомед показал ахмеду четвертый пункт указа падишаха</p>
      <p>убедившись написано указе ахмед застонал</p>
      <p>безжалостный хочешь пустить миру мишлешца</p>
      <p>родом мишлеша крикнул мальчик</p>
      <p>знаешь вскричал ахмед</p>
      <p>таком случае должен дать сто рублей сказал магомед показал пятый пункт указа падишаха</p>
      <p>хочешь убить воскликнул ахмед тебе отдам столько денег умру разрыва сердца</p>
      <p>значит отдашь нарушение указа падишаха должен дать тысячу рублей</p>
      <p>убедившись написано указе падишаха ахмед принес причитающиеся деньги трясущимися руками протянул</p>
      <p>скажи причине отсчитал последнюю тысячу нарушение указа падишаха</p>
      <p>поэтому нехотя подтвердил ахмед</p>
      <p>почитай ка последний пункт указа падишаха сказал магомед тысячу рублей должен видел нарушившего указ наказал</p>
      <p>весь дрожа ахмед стал отсчитывать деньги</p>
      <p>это тебе ахмед наказание твою скупость сказал магомед</p>
      <p>ахмеду мало довольная улыбнулась зухра</p>
    </body>
  </text>
</TEI>