<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tsakhurisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tsakhur Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tkr">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1989</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus"> К.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Омаханов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tkr_rus_1">
    <body>
     <head>19 Крестьянин и Шах Аббас (цах.)</head>
     <p>давние времена кого крестьянин содержал семью сажал арбузы огурцы другие овощи выращивал фрукты продавал пшеницу год удался хороший урожай арбузов фруктов говорит жене</p><p>пойду ка жена отвезу шах аббасу вьюк арбузов</p><p>жена одобрила решение крестьянин выбрав самые лучшие арбузы положил хурджины навьючил ишака отправился путь</p><p>это время шах аббас визирь аллахверди одевшись одежду дервишей отправились смотреть живет народ дороге встретили крестьянина</p><p>шах аббас спрашивает</p><p>везешь старик</p><p>крестьянин ответил</p><p>дервиш ага арбузы везу</p><p>везешь поинтересовался падишах</p><p>дервиш ага году сад огород дали хороший урожай везу шах аббасу пай</p><p>шах аббас говорит</p><p>знаешь люди носят шах аббасу рубины драгоценные камни золото арбузы везешь нужны</p><p>возможности позволяют нести рубины драгоценности мои возможности арбузы ответил крестьянин</p><p>напрасно мучаешь падишах примет твой подарок сказал шах аббас</p><p>дервиш ага дай бог тебе здоровья возьмет возьмет возьмет суну глаза навьюченного ишака выйду уйду ответил крестьянин</p><p>визирь хотел ударить крестьянина падишах взял руку увел сокращая дорогу вернулись домой</p><p>надев красное одеяние шах аббас занял место троне приказал страже</p><p>придет старик навьюченным ишаком приведите ко</p><p>вскоре старик предстал шах аббас спросил</p><p>твоем вьюке старик</p><p>продлится твоя жизнь падишах арбузы принес тебе подарок ответил крестьянин</p><p>старик случайно умом тронулся люди рубины золото дарят арбузы несешь говорит шах аббас</p><p>падишах будь здоров такие возможности принес ответил крестьянин</p><p>твои арбузы нужны иди уходи иначе велю повесить сказал шах аббас</p><p>падишах почему обижаешься берешь бери берешь пусть сказал дороге говорит старик</p><p>ка скажи дороге говорил злостью произнес падишах</p><p>падишах просто сказал язык пришло отвечает старик</p><p>скажешь правду тобою сделаю скажешь плохи твои дела говорит шах аббас</p><p>понял крестьянин дервиш падишах сказал</p><p>будь здоров падишах дороге встретился дервиш задал вопрос ответил суну глаза падишаху навьюченного ишака уйду</p><p>падишах вызвал своего казначея приказал выгрузить арбузы хурджины заполнить золотом вернуть крестьянину решение падишаха понравилось визирю сказал шах аббасу</p><p>догоню крестьянина отберу это золото</p><p>шах аббас говорит</p><p>визирь аллахверди человек твоего ума очень умен будь глупым пытайся делать это сможешь отобрать золото</p><p>заберу посмотришь</p><p>иди забери посмотрим сможешь сказал падишах</p><p>пошел аллахверди сел коня поскакал короткой дорогой некоторое время встретив крестьянина обратился нему</p><p>эй старик задам тебе несколько вопросов ответишь спасен заберу золото</p><p>давай приказывай ответил крестьянин</p><p>небе сколько звезд спросил визирь</p><p>столько сколько волос моем ишаке ответил крестьянин</p><p>неверный ответ согласился визирь</p><p>посчитай волосы осла звезды небе прав накажи ответил крестьянин</p><p>понял визирь волос ишаке звезд небе пересчитать сказал</p><p>ответь второй вопрос находится аллах</p><p>это слишком легкий вопрос сидя ишаке могу ответить это непристойно слезь коня сяду отвечу</p><p>визирь тотчас слез коня велел крестьянину сесть ответить вопрос крестьянин слез ишака быстро вспрыгнул седло погнал лошадь крикнул</p><p>аллах находится небесах смотри топотом коня</p><p>визирь вслед кричал ругался крестьянин остановился ударил коня скрылся виду остался возле ишака</p><p>шах аббас веранды смотрел происходящим смеялся смеялся лопнул живот послал нескольких людей визирем велел сказать стыдился вернулся назад визирь вернулся опущенной головой окружении посланных людей</p><p>шах аббас немного посмеялся сказал</p><p>видишь тебе говорил сможешь забрать золото поступил несправедливо дав золото дав коня коня дал тебе большое спасибо</p></body>
   </text>
  </TEI>

  