<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: КЪХЁ, 77. С. 3-6; СЮНД на кумыкском (с. 157-158) и русском (с. 187-189) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/532096/makhachkala.html">Makhachkala</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аскеров</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_18">
    <body>
     <head>59 Жадные баи и бедный Баммат (kum)</head>
     <p>ауле бай времена гаджикерим жадный жил имени одном прежние</p><p>базар взять встал гаджикерим гуси гуся девяносто девяносто девять девять девятьсот девятьсот дорогу дорогу задумался зарежу зарежу зарежу курицу куры моих овец овцы однажды одного одну одну останется останется подумал поесть рано собрался столько утром</p><p>бай девлетгерею жадному жадный зная поступить пошел сказал соседу такому хитрому</p><p>базар взять дорогу знаю сосед съездить хочу</p><p>базар баммата говорит голову девлетгерей едет жирныйпрежирный индюк индюка ломать нашего нашел нему пойди пусть режет скажи соседа</p><p>баммату гаджикерим говорит обжора обрадовался побежал</p><p>базар баммат возьмем девлетгерея довези дорогу едешь еду зарежь индюка своего слышал собой сосед хотя</p><p>арбу баев базар баммат вовсе выехал двух дорогу ехать жадных зарезал индюка конец посадил сварил своего согласился тех хотел хотя</p><p>баев гаджикерим говорит делиться доехали достался думал индюк каждый кем ночевку обжора одного оказывается остановились сделать села спутникам целиком</p><p>индюка кому ночью приснится пусть самый сон съест хороший</p><p>вижу гаджикерим двумя дома конями легли нам незнакомец подходит рассказывать свой сидел согласились сон спать спрашивает стал утром</p><p>дома хозяин</p><p>вышел дома</p><p>ангел везде время вскоре въехали гаджикерим говорит деревьях ко коней короче одного плоды подошел поехал пойдем посмотришь пришел птицы различные рай сад сел сказал тобой цветы человек человеком щебечут это</p><p>будешь вдоволь видел гаджикерим делай ешь жить наелся пей пор сон хочешь хочешь хочешь этих</p><p>белого богачи большими девлетгерей завершил коня небеса поднялся почестями приняли рассказ рассказывать свой сел смотрю собрались стал</p><p>баммата дошла очередь рассказывать своем сне</p><p>бывало быстро вернетесь действительно знал индюка небо ночью одного оставили отличные очень поднялся поэтому приснились проголодавшись рай рассказывать словно сны съел уехал ушли</p><p>вернулись гаджикерим голодными девлетгерей домой жадные найдя прожорливые раскрыли рты сказать удивления</p></body>
   </text>
  </TEI>