<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550478/khasavyurt.html">Khasavyurt</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1945</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <surname xml:lang="rus">Зайитов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_14">
    <body>
     <head>27 «Дай три груши, три умных совета дам» (кум.) </head>
     <p>аула аула ауле бедный бедняка джамав джамав джамав джамава джамава жена жена жена жена жил знал имени красивая любила любит мужчина назначали одном очень очень полагая полюбит станет старался старался старшиной старшиной старшиной старшину старшину стать хотя</p><p>взял выехал грушами груши две джамав ишака корзины края одного плетеные погрузил продавать разбогатеть разные решил старшиной стать торговлей</p><p>аула вечером дошел одиноко одного ответив очаре подошел приветствие приветствовал сидящему спросил старик старику</p><p>корзине сын</p><p>груши джамав сказал</p><p>груши спросил старик хорошие</p><p>груши джамав очень сказал хорошие</p><p>груши дай дам предложил сказал совета старик умных</p><p>взял говорит грушу грушу дал даст джамав корзины одну сказал старик съел</p><p>место найди подобающее пошел садись свое тебе</p><p>вторую грушу дал джамав сказал старик съел</p><p>вещь давай никому просят смотри</p><p>грушу дал джамав сказал старик съел третью</p><p>говори делах жене своей своих секретных тайных</p><p>затем спросил</p><p>ауле кунак сын</p><p>джамав сказал</p><p>домой остановишься повел сказал старик</p><p>вечера говорит пришел хана чауш</p><p>мажлис ночью приглашает тамаза хан</p><p>вместе гостем гость пришел сказал сказал старик чауш</p><p>джамав люди мажлис месте месте подобающем почетном придя приходить рядом сел сел стали старик тамазой</p><p>дверей джамав каждому конец место оказался подобающее пришедшему пришедшему самых уступал</p><p>спрашивает хан</p><p>гость тамаза твой человек</p><p>говорит старик</p><p>груши пришел продавать человек</p><p>говорит груши груши кунак спрашивает твои хан хорошие</p><p>груши джамав очень сказал хорошие</p><p>куплю мажлисе неси покушают пусть сказал те хан</p><p>взял высыпали вытащил гостями груши груши дал деньги джамав каждый пошел принес сказал стал хан</p><p>большую взял визирь главный грушу дверей джамав другом кармане кармане нашел ножа одном очистить сидящий сказал стал хана шарить</p><p>бери бросил вынул дам ножик свой</p><p>взял видит видывал визирь визирь говорит нож нож отличный повернувшись смотрит такого хану человек</p><p>видишь нож хан</p><p>вижу говорит хан</p><p>видишь гость мог найти нож оказывается украл</p><p>голову гостю доказать завтра коль народом отрублю сказал сможешь хан это это</p><p>говорит мажлис разошелся старик хану</p><p>гостя доме исполнишь ночью переночует поведу приговор пусть свой утром</p><p>говорит хан</p><p>будешь выйдешь гостем доверяем знаем мажлиса поведешь поведешь поклянешься разговаривать тамаза тебе</p><p>взял гостем гостя повел поклявшись разговаривать собою тамаза ушел</p><p>взял говорит джамав джамаву знак камин камином лег лег набил покуривая положил постелив постель руку сделал сел старик старик табаком ткнул трубку трубку трубку уголек щипцами щипцы</p><p>гей камин камину обратился тамаза</p><p>вай откликнулся сказав</p><p>взял груши совета спросил старик умных</p><p>взял говорит камин</p><p>говорит грушу камин место нашел одну пошел свое сел сказал старик съел</p><p>говорит камин сказал</p><p>камин мажлис почему пошел сел спрашивает старик</p><p>вышло говорит камин сел</p><p>джамав лежит слушает</p><p>вещь вторую говорит грушу давал камин никому просят сказал спрашивает старик съел</p><p>говорит камин сказал</p><p>визирю говорит дал камин нож почему просили свой старик хотя</p><p>воллах вышло говорит дал камин</p><p>воспользуешься дал камин коли научу одному сказал смерти смерть спасения способу старик тебе той</p><p>воспользуюсь камин научи сказал</p><p>бросаться бросишься будешь взяв визирь визирь визирь визирю визирю визиря визиря визиря воспользуешься врага выехал выпустил вышел говоря груш денег держа живых забрал зарезал зарезал камин камин капкан кинжал коль лег месте могут могут народ народ народ народа нож нож нож нож нож обнажив оказывается оставив оставишь остановит отца подтвердить подтвердить подтверждаешь поиски пока получишь попадешься принадлежит принадлежит продажи рук руке своего свой сделаешь скажет скажешь скажешь скажут сказав сказав скрылся смерти собравшийся спасешься спросишь станет старик сто сто схватит твоего туманов туманов убийства уведут унимайся успокаивать утром учти щипцы это</p><p>визирь держа джамава нож пришли руке сидит увели утром</p><p>говорит джамав можешь нож подтвердить спрашивает твой</p><p>визирь говорит могу нож</p><p>визиря говорит джамав народу нож подтверждаете собственность спрашивает</p><p>народ подтверждаем сказал</p><p>бросился визиря визиря джамав кинжал нож обнажил подтверждаете подтверждаю собственность</p><p>встали гей гей делаешь джамава закричали люди ними остановили схватили</p><p>броситься взял визирь визирю визиря враг врага выехал груш делать денег джамав живых забрал зарезал моего моего моего нож нож нож оставив оставлю отправился отца отца поиски порываясь принадлежит продажи сказал скрылся сто туманов убил</p><p>бросил визирь нож сказал</p><p>вырывается джамав криком спасешься убью этим</p><p>говорят кровника люди отдай простить сто туманов упросим</p><p>визирь девяноста денег казны кроме открыл принес своей сундук туманов</p><p>визирь говорит могу поделать</p><p>визиря девяносто десять джамава кровь люди нож нож отдав отпустили платы простить слов слушая также туманов туманов убивал упросили хан</p><p>вернулся джамав спрашивает старик</p><p>дела сын</p><p>вернулся взяв воллах говорит девяноста денег джамав нож тамаза туманов</p><p>бесился впредь забывай мои подлец поутихнет сделал сказал слишком слова смотри старик хотя</p><p>аулу белом возвращался горы джамав джамав домой задумал зеленая мысль огуречная одной одну план плеть плеть подножья покрытом порошей посмотрел презеленая приблизился пришел своему снегу увидел</p><p>вернулся жена спрашивает</p><p>белом горы девяносто действительно дела джамав должность зеленая огуречная плеть плеть поверит подножья пойдут посмотрим поспорим поставит поставлю презеленая пусть расскажу сказал снегу спор спор стану старшине старшиной старшины сходим туманов</p><p>жена сказала</p><p>заснул муж пошла рассказала старшине</p><p>джамав канцелярию наутро ночью плеть пошел пошел сорвал старшина</p><p>видел говорит которые краях объездил спрашивает старшина</p><p>белом видел видеть говорит горы джамав зеленую огуречную плеть подножья пребелом презеленую снегу</p><p>ай бывает воскликнул глупец зимою огуречная плеть старшина</p><p>воллах джамав сказал</p><p>говорит пойдешь спор старшина</p><p>девяносто джамав должность пойдем пойду посмотрим поставь сказал спор ставлю старшины туманов</p><p>дворе девяносто день дня должность доме заберу людьми назначу нужно первому плеть пойдем посмотрим приду прикоснулся рукой сказал спор ставлю старшина старшиной твоем твоих туманов чему четвертый</p><p>вместе говорил джамав другими людьми одобрив плети посмотреть пошли пришли согласившись это</p><p>джамав думает жену заберет побежал придет старику старшина тому</p><p>говорит дела джамав спрашивает старик сын</p><p>джамав рассказал</p><p>говорил делах жене моими почему пренебрег рассказывал своих сказал словами слушай старик столько сын тайных тебе</p><p>воллах выйду джамав ошибся пределы придумай сказал слов твоих</p><p>возьмет говорит двора дома первым прикоснется рука спрашивает старик старшина твоего условился чему</p><p>говорит джамав условился</p><p>свидетели спрашивает старик</p><p>говорит джамав</p><p>вашими вместе возьмется вон вручишь выпроводишь день жену жену забрать захочет захочет зерна зерно коснется крыше крышу крышу крышу лестницу лестницу лестницу мешок намерение отправь очистить подними подняться позовешь прислони прихода провеять рукой свидетелями сказал следи старик старшина старшину старшины твою ткнешь толкнешь увести шею</p><p>вернулся взялся джамав джамав жену женщина крыше крышу крышу лестнице намереваясь настал поднял подняться подошел позвал рукой свидетелями смотрит срок старшина старшину толкнул шею</p><p>говорит старшина толкаешь</p><p>бери вон двора джамав лестницу сказал убирайся</p><p>лестница старшина удивился</p><p>возьмешь вручив выпроводил голову джамав коснется лестницу морочь первого рука сказал старшину твоя условился</p></body>
   </text>
  </TEI>