<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 353. С. 61-72</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/571213/buglen.html">Buglen</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Татагишиев</surname>
       </persName>
       <age>70</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.Л.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Салимурзаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_16">
    <body>
     <head>50 Сказка о девушке, добившейся, чтобы ей прислуживал хан (кум.) </head>
     <p>аробщика аулы доволен надевал народ нему ночам обходил одежду относится правивший своим узнать хан ханством</p><p>внутри говорит горел девушки доме младшая одном разговаривали свет сестра сидели</p><p>женой хана</p><p>отзывается средняя</p><p>женой прислуживал пусть пусть хан хана</p><p>сказала старшая</p><p>визиря женой ханского</p><p>второй вызвав день сестер спрашивает трех хан</p><p>говорила которая ночью первая прошлой сказала</p><p>говорит младшая</p><p>говорила женой первой сказала хана</p><p>спрашивает хан</p><p>второй говорила которая ответьте сказала та</p><p>отвечает средняя</p><p>говорила прислуживал пусть сказала хан</p><p>визирей визирей визиря вынести высказался говорила женил приговор решил своего своих сестре сказала смертный собрал средней старшая хан</p><p>вынес говорили девушки другое месте назначь наказание нехорошо пойдут приговор разговоры смертный собой таком хан</p><p>бросили девушку лесу острове повелению сказал ту хан</p><p>ветви вышла голая девушка девушка держа ею заблудилась засыпав звук землю землю золото извлекла камень одежду одела одного осмотревшись палки палку пастуха пастуха плоский позвала поляну попросила порвала постукивая раскопала руках спросила сторонам увидела удара услышала цепляясь черкеску шла шла яму</p><p>стадо чье это</p><p>ответил пастух</p><p>стадо хана</p><p>девушка попросила</p><p>пожалуйста удочери</p><p>аул вернулись вечером девушка золотом казны наполнила пастух попросила согласился стадом той торбу</p><p>говорит девушка девушку жена затем купить магазин материю навес находится одежду одежды одела отнесла пастух пастуха поинтересовалась сельский спрятала старую торбу</p><p>деньги дочь еле живем купить одежду откуда пастуха платит работу хан</p><p>взяла дала дам девушка деньги золото магазин отправила покупками сказав сходите той торбы</p><p>жена изысканные пастуха потребовала продавца самые ткани</p><p>купишь продавец слушай удивился</p><p>выйдет выкроили девушка девушки домой доставила жена жена заплатила затем известил кроме купила муку мясо наняла носильщика одежду оделись пасти пастух пастух пастуха пастуха скот совету сшили ткани ткани хана щедро</p><p>девушка спросила</p><p>встретился земля отец та чья</p><p>земля пастух сказал хана</p><p>девушка землю купить попросила ту</p><p>денег землю купим пастух ту удивился хана</p><p>дала дам девушка золото пойди поторгуйся сказала той торбы ханом</p><p>засмеялся пастух пришел торговаться хан</p><p>землю купишь мою</p><p>отвечает пастух</p><p>золото</p><p>дал землю золото купил назвал непомерную пастух ту хан хотя цену</p><p>владении дворцов девушка девушка зданий казна межи межи месте место обращаясь определять осталось пастух пастуху постройки пошли проводил сказала спросила хан хан хана хана</p><p>доски заготавливать здания камни красивым купи людей найми орнаментом очень пусть разрисуют</p><p>двух девушка девушка женой здания наняла пастух переехали построили служанок туда</p><p>видя выдать выйдет девушку женится замуж захотел сама своего сказала согласилась сын сына сына хан хана хана это</p><p>владения выехал выстроенные говорили дворцы девушка девушка девушку девушку здания здания известили изгнал который красивыми отправлялись очень поиски показались понравилась предупредил принадлежала пришедшим путь сама своего страны торговцам ту увидеть хан хана хана хана хану</p><p>вернулся девушка девушка девушку девушку жила затем зашел здания изгнавшего отправился очень понравились посмотреть постройки приехав сказал страну узнал узнала хан хана хану хану</p><p>велю внутрь войти вон второй выйдешь девушка делать дом еду затем зданий известил магазин научила нужно позвала пойдешь пойти пошел придет принести припасы прогоню скажешь скажу слов служанку тебе тебе убиралась хан хан хана хотел этих этих</p><p>вошел девушка дом прогнала разговор служанку состоялся условленный хан</p><p>говорит хан</p><p>бедняжку нести пойду покупки помогу прогоняй слушай тебе тобой</p><p>вернулась выйти дав девушка девушку еду замуж купила магазине нести отправил пошел правителю припасы просить согласилась согласилась страны хан хану</p><p>брак брачную вошел девушка девушке девушке заключил засмеялась ночь послал представителей своих сказала хан</p><p>говорила девушка добилась другим которая ночь равный та ту хан ханам хотя</p><p>браслет вернуться года девушка захотел золота изготовил кольцо родила сына сына уехал хан хан эта</p><p>время выпытывать мальчик матери начал незаконнорожденным неизвестно обзывать отец откуда повзрослел пришел произошедшим прошло сверстники скажешь стали убью</p><p>возле дороги ложись мать наказала отец отправился парень поиски сын узнав</p><p>большие булки дома дошел завез захотел здания магазин организовал отцовского парень перс перс перса попросил приемным продававший разные ремонт сгоревшего сгоревшие сидел согласился стал стать сыном тени товары торговать увидел ханства шел шел</p><p>визиря визиря влюбилась девушку допоздна дочь дочь задержалась красивый магазине однажды отца очень парень парень парня покупая полюбил фрукты</p><p>встречались встречаться выкопал девушки дом каждую ночь парень подземный разговаривали ход</p><p>визирем визиря вместе внимание вошли вторую голоса голоса горит горит дверь девушка доме доме доносятся доносятся дочери ночь обратил одна однажды открыли оттуда проверили свет свет сидит хан человеческие</p><p>визиря вырытом догола дом казнить магазина парня повелел прогнал раздев таки узнал хан хан ходе</p><p>благополучно браслет браслету вернул визиря дочери женил жить известили изгнанного казнить кольцо кольцу нукеры обнял парня раздели руке своего своего стали сына сына увидели узнал хан хан хана</p></body>
   </text>
  </TEI>