<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на кумыкском (с. 155-157) и русском (с. 186-187) яз.; КЪХЁ, 77 (кум.). С. 80-82</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/580416/atlanaul.html">Atlanaul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1964</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Османов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_19">
    <body>
     <head>62 Хитроумный странник (кум.) </head>
     <p>веселый встретил держал дороге жил конский крестьянин крестьянина однажды очень печален руках свете странник хвост хитроумный шел</p><p>печальный почему спросил странник</p><p>беда большая волки единственный конь коня крестьянин мною остался пожаловался прожить стряслась съели хвост</p><p>дай ка коня подожди прежнего продолжил путь раздобуду свой сказал странник тебе хвост</p><p>ждать кончится крестьянин месте подумал стал это</p><p>аула ауле бай бай вложил возле вошел вскоре жадный ждать жил коне конец конский лес лисью лучшем нему нору нору очень подъехал расположенный руках самом своем сжал сидя соседнего стал странник страннику увидел хвост</p><p>делаешь держишь конский почему спросил хвост</p><p>возьми вытяну коня коня коня лисью лишился немного нору норы отдохну пастись пустил сказал странник успел уцепиться хвост</p><p>бай жадный конь скакун спрашивает хороший</p><p>белая верблюдов вершинах встанет головой гор грива день дыбы землю земля конь коня мной могут небо облака огибал поместиться расхваливать семь семь скачет словно снег сотрясаются стал странник упирается ушами</p><p>бай жадности задрожав закричал коня оттолкнул руки спрыгнул сторону странника схватил хвост</p><p>вон дал коня лесу моем отсюда пасти разрешение своего тебе убирайся</p><p>годятся могу никуда ноги пешком сказал странник ходить</p><p>бай вон глаза жадный закричал коня моего подержу показывайся садись сказал убирайся хвост</p><p>ветер вскочил коня коня крестьянину отдал продолжил путь свой словно странник умчался</p><p>баем голове другим еду жаден забирал казан куданибудь мясом наполненный настолько обеду отправлялся повстречался собою</p><p>бай говорит странника увидев</p><p>глупцов запросто можешь насмехаться обмани обхитришь попробуй провести разных слышал сможешь стал умного</p><p>видишь горит небо некогда обманывать сказал странник</p><p>бай головы земле казан лицо небу поднял рассыпалось скатился содержимое</p><p>видишь глупцов обмануть продолжил путь свой сказал смог странник</p><p>вскоре встретился хан</p><p>двор делать дом занимаешься можешь спросил твой твой хан</p><p>двора дома захочу могу сделать</p><p>разгневался хан</p><p>делать захочу лжешь могу хан хотя это</p><p>могу можешь наверно</p><p>заставь коня попробуй сказал слезть хан</p><p>говорит говоришь заставить заставить коня коня коня могу правду сесть слезешь слезть смогу снова странник хан хана</p><p>коня посмотрю сказал слез сможешь хан</p><p>видишь засмеялся заставил заставил коня слезть странник хотел</p><p>болыпе взбешенный вмиг закричал коне обманешь оказался хан</p><p>второе заставил исполнил коня обещание продолжил путь свое свой сесть сказал снова странник</p></body>
   </text>
  </TEI>