<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <collection>Личный архив А.М. Аджиева</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550478/khasavyurt.html">Khasavyurt</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1946</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_10">
    <body>
     <head> 72 «Плешивая плутовка говорит, чтобы зарезали, гость, бедняга, говорит, чтобы оставили!» (кум.)</head>
     <p>ауле бедный братом вслед детьми достигшая дочь дочь жил звали играть мать младшим начавший нею однажды однажды одном остались отец очень патимат патимат сиротами скончался совершеннолетия сын умерла человек человека</p><p>белого видели дом задеть которые люди намус нечего обесчестить оскорбить основания осталось очаг патимат разные разрушены растащили родителей света сироты тому хотели человека</p><p>брата глаза глядят девушка дикими жить зверями красивая мудрая обесчещенной очень патимат патимат позоре поле посадила пошла решив своего спину съеденной</p><p>аллахом берет брат ведет глаза глядят делают дикие днем едят едят землю идут найдут найдут ночью опускает отдохнет патимат плоды предписано привал пусть решила случилось собою спину травы устает шла</p><p>брат водорослями жаждой идущий лужу лягушачьими мучимый нею однажды покрытую протухшую сказал увидев</p><p>воды выпить горю жажды лужи патимат пожалуйста разреши сестрица</p><p>братец лягушку патимат пей превратишься сказала</p><p>воду испугался коня копыта мальчик немного пить прошли собравшуюся стал увидели ямке</p><p>воды выпить горю патимат пожалуйста разреши сестрица</p><p>братец вода встретится коня напьешься патимат пей превратишься сказала хорошая чистая</p><p>воду воду коня копыта мальчик немного овцы пить побоявшись превратиться прошли собравшуюся стал увидели ямке</p><p>воды выпить горю жажды мальчик патимат пожалуйста разреши сестрица сказал умираю</p><p>белым братец патимат пей пребелым сказала станешь ягненком</p><p>белым выпил выпью мальчик пребелым пусть равно решил стал стану ягненком</p><p>бежит волки горько дальше делать думая заплакала идет нею обняв патимат резвясь следом съедят ягненка ягненок</p><p>встретившись выехал идут охоту патимат поле пусть спрашивает хан хан</p><p>безлюдных бродишь джинн женщина одинокая полях почему человек шайтан</p><p>аллах бросила всем глаза глядят джинна дом иду испытала обо патимат поведала свой сказала упаси человек шайтана</p><p>говорит хан</p><p>буду возьму жены коль очень содержать</p><p>говорит патимат</p><p>аллахом выйду зарежешь моего поклянешься самой смерти ягненка</p><p>говорит хан</p><p>аллах другого забрав зарежу нами овец патимат порукой пусть резать своих скота уехал</p><p>бракосочетания дом женой мусульманский обряд привел свой совершил стала</p><p>время говорил дом дороже жили никто патимат питались прекрасно разрушил резвясь спокойно хана шло ягненка ягненку</p><p>красивая лицом немного одна очень патимат плешивая плешивая плутовка похожая прозвищу служанка хана хотя</p><p>говорит делам плешивая плутовка уехал хан</p><p>аула бийке искупаемся красивое озеро окраине очень пойдем прозрачное</p><p>взяли купаться патимат подготовились пойдем пошли сказала ягненка</p><p>большой глубокий жил знала кит одной озера омут омуте плешивая плутовка стороне</p><p>бийке вода говоря завертелась закрутилась кит место место омуте омуту патимат патимат подвела проглотил пучину столкнула туда увлекла хорошее хорошее это</p><p>беспрерывно вернулась вслед глаз домой катились нею одев одежду патимат плешивая плутовка побежал слезы ягненок</p><p>вернулся вернулся жену жить нею патимат плешивую плутовку принял стал хан хотя</p><p>берег возвращался день каждый озера плешивая плутовка поплакав разгневалась узнав ходил ягненка ягненок</p><p>говорит гость однажды плешивая плутовка приехал хану хану</p><p>гость зарезать приехал ягненка</p><p>говорит хан</p><p>дал дороже клятву резать резать</p><p>говорит гость гостю дала зарезал нож острый плешивая плутовка сказала ягненка</p><p>животное поднимается прекрасное ребенок резать резать рука словно это</p><p>говорит говорю зарежь плешивая плутовка тебе</p><p>берега выбежал гость гость гость двора достигли наблюдать озера озера остановился поодаль пошел пошел стал сторону сторону шел ягненка ягненком ягненком ягненок ягненок</p><p>закричал омуту подойдя ягненок</p><p>бедняга говорит говорит горлу гость зарезали моему нож оставили острый патимат плешивая плутовка приставят сестрица станут точить</p><p>брюха закричала кита патимат</p><p>большой братец держит кит косы лежит магомед могу могу мои поделать поделать проглотил пышные рожденный руках хан хана</p><p>всем гость обо очень рассказал слова удивился услышав хану</p><p>вакилов визирей вместе дети достигает женщины живет зайца камча конями коровами ногам овцами озеру оказывается ох патимат плешивая плешивую плутовка плутовку повелел позвал пришли рукам своими своих связал сказал старики схватил хан</p><p>белолобого берег брюхо бурдюками весь весь вода воду воду всем вырыли вытечь выходит дали держа дней жажду животным златовласого канавы кит кита конями коровами кувшинами луков люди людьми мальчика могла наполнилось народ несколько обозреваемое овцами озера озеро озеру осушили оттуда патимат пить повелению показался полизать почувствовали пространство пустили распороли распороли руках сечь скот скотом собрался соли спустить стали стали стрелять убили хана черпать шашками</p><p>бубны веселья вывел забили заиграли зурны народу пиры плешивую плутовку пышные радости раздавать садака свадьбы спрашивает стали устраивать хан</p><p>горячем кобылы кожи кёрюке нарезать пожарить привязать твоей тесемки хвосту яловой</p><p>говорит плешивая плутовка</p><p>жарить кобылы кожа козья кукуруза кёрюке привяжи резать тесемки хвосту яловой</p><p>аркана брыкаясь власяного высекла извергая камчой кобыла кобылу кобылы лягаясь надели огонь петлю пламя пламя плешивой плотно плутовки привязали пустили сделали скачет скачет стегнули трижды хвосту шею яловой</p><p>вчера вышел головой кобыла магазину неслась орджоникидзе плешивой плутовки привязанной прямо середине улицы хвосту эта</p><p>большой брюха выйдя жить здравствуя здравствуя кита куски кусок маленьким муравью обнимая патимат плешивая плутовка процветая процветая разлетелись разные ребенком руках самый своего силу стал стала стороны таким тащить тела умерла ягненка</p></body>
   </text>
  </TEI>