<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сказки. (На кум. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. С. Гаджиева, Г. Мусаханова. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/544007/kostek.html">Kostek</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1935</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_7">
    <body>
     <head> 50 «По треножнику казаном ударь, дочь моя...»</head>
     <p>ауле вдова дочерью дочь жена жил жила мужчина мужчины одна одной одном осталась соседству умерла</p><p>однажды сказал соседке человек</p><p>будешь буду давай дочери дочери дочь дочь женщина моей одна одна относиться относиться падчерице падчерице поженимся слушай твоей</p><p>женщина поженились согласилась</p><p>вначале время день дома дочь дочь другую женщина жили каждый коров ладу некоторое ними одну оставляла очереди падчерицу посылали посылать принарядив приодев присматривать пять стадом стала шесть</p><p>веретене день должна каждый мужу нитки нравилось овечьей падчерица пасти прясть разрушать семью скот терпел хотя шерсти это</p><p>веретено вершине ветер встала вышла дверью девушка девушка землянки клубок клубок крутила однажды остановился падчерица побежала поднялся приблизилась присматривая сидела сильный сказала скотом смотрит унес холма шерсти энем энем</p><p>добро дочь пожаловать</p><p>мать поживаешь спасибо чувствуешь</p><p>голова голову дом дочь зайди ка ка мамы мою насекомых поищи попросила посмотри сильно твоей чешется чувствую энем</p><p>голову голову девушка довольна колени осматривала осталась пока положила та энем</p><p>девушка дочь камин камину накормлю огнивом разожгла сказала ударь энем</p><p>девушка огню поставила сказала треножник треножником ударь энем</p><p>девушка казан казаном поставила сказала треножник треножнику ударь энем</p><p>водой воду девушка казан казану налила сказала ударь энем</p><p>девушка земле корытом порядку сверху сделала ситом сказала теста ударь энем</p><p>поели приготовили сказала сосуда указала халтаму энем</p><p>смотри трогай ушла</p><p>девушка девушке золотым интересно испугалась обвязала палец палец палец сосуд стал стало сунула ушла</p><p>вернувшись палец спросила укусил энем</p><p>говорит девушка нож укусил</p><p>нож ножа спрашивает укусил энем</p><p>говорит кусал нож</p><p>говорит девушка топор укусил</p><p>спрашивает топор укусил энем</p><p>говорит кусал топор</p><p>вон девушка сказала сосуд укусил</p><p>говорит сосуд укусил энем</p><p>сказал сосуд укусил</p><p>вынула девушку золоте окунула оттуда подняла сосуд энем</p><p>дав дела дня дочь золотая золотые золотые клубок отпустила сама сказала слова твои твои шерсти энем</p><p>аула аулу башмаков вечер девушка домой золотых краю обрадовалась переходила погоняя подошла поймать пришла реку сколько скот смогла старались упал уплыл</p><p>дала девушка дочке дочь мачеха мачеха наутро пасти послала рассказала расспрашивать родная своей скот случилось стали шерсти</p><p>ввела вершину ветер голову девушка девушка девушку землянке землянку клубок клубок колени подоспела положив положив пошла прикатил свой села сказала следом унес холма энем энем</p><p>дочь ка посмотри</p><p>голову головы девушка колени немного покопавшись пол положила свои сказала убрала энем</p><p>клубок отдай пойду</p><p>говорит энем</p><p>говорит девушка искры камину огнивом подожди пойдешь полетели скоро угощу ударила ударь энем</p><p>девушка огню сказала треножником ударила ударь энем</p><p>аж девушка казаном сказала треножнику треснул ударила ударь энем</p><p>вода водой девушка казану разбрызгалась сказала ударила ударь энем</p><p>девушка земле корытом куска оно раскололось сказала ударила ударь четыре энем</p><p>встала поели приготовила сама сказала халтаму энем энем</p><p>вон можешь смотреть смотри сосуд ушла</p><p>говорит горшку девушка девушка запретному испачкался нечистотах обвязывала палец палец палец подошла пришла свой сунула энем</p><p>палец укусил</p><p>говорит девушка нож укусил</p><p>говорит нож укусил энем</p><p>говорит кусал нож</p><p>говорит девушка топор укусил</p><p>говорит топор укусил энем</p><p>говорит кусал топор</p><p>вон говорит девушка сосуд укусил</p><p>говорит горшок укусил энем</p><p>говорит сосуд укусил</p><p>вручила девушку испачкала клубок сказала сосуд сунула энем</p><p>выпроводила грязь грязь грязь дела домой иди сама слова твои твои</p><p>вернулась вся девушка домой дочь душить испачканная мать набросилась падчерицу плача приговаривая слезах стала увидев</p><p>ах нам невзгоды негодница приходят разные</p><p>выгнал готова жену задушить избил отец сильно увидел это</p><p>бедствовать дам дочь мои отец отцу переживай пока руки своему сказала тебе целы</p><p>девушка ели жили золотом изделия прекрасно продавала свои спокойно шила</p><p>воду воды возвращаясь зафыркал конь коня начал нукерами однажды отпрянул охоты пить попить пустил своего сорока сторону сын хана</p><p>нукерам парень посмотрите своим сказал спуститесь</p><p>башмак башмак двумя застрявший золотой искать камнями нашли нукеры отмели очень парень сказал спустились стали увидев удивился</p><p>башмак девушке женюсь надевавшей стало</p><p>аул базар вышел вышивкой год девушку доме женщины золотой искал кисеты красивые мест мог найти ночь объездил однажды одной одном подошел попал поспав продававшей разных расспрашивал руках старой сумочки ткани увидел удивительно украшенные утром целый</p><p>вещи изысканные мать откуда спросил</p><p>вещи воллах дает дает девушка девушка дитя женщина живет живу золотая золотые мое одна продаю пропитание сама сказала слова соседка соседству это</p><p>башлык дам жизнь заказать мать парень показать сказал смогла соседку тебе хотел</p><p>дом женщина мной могу парня повела пошли свой сказала</p><p>говорит девушке пошла</p><p>башлык вышитый гости договоримся дорогая дочь заказать золотом нам парень пойдем пришел тебе хочет цене</p><p>башлыке башмак башмак вместе вместо вышла говорить девушка девушка девушки догадавшись едва золотой красоты нашел ответил парень парню поприветствовала потерял приветствие принарядившись рассказывать сказала сказала сознание стал старухой это</p><p>башмак вещь забирает извини нашедший парень радуется собственная узнавший это</p><p>башмак девушкой парень положил</p><p>башмаком года девушку жениться ищу надевавшую парень сказал хожу этим</p><p>вернувшись встрече девушка девушка домой отец отцу парнем против рассказала своей сказала согласится</p><p>отец парня позвал спросил старухой</p><p /><p>вашу года дочь ищу ответил парень расставшись родителями сын такого хана</p><p>весть выдам девушки дочь отец пошли сказал хану</p><p>богато вестником вместе девушки девушки девушку дом женой женщину людей множеством новость одарили отца отцу парень парня передал приехал пышную радостную свадьбу своему своих старую сыграли сюда увезли хан</p><p>богато грязная грязные грязные девушка дела дела дочь жить жить золотая золотые золотые конце концов людей мачеха нищете потеряли притеснявшая сама сама сиротой сироту слова слова стала стали счастливо та уважение чьи чьи</p></body>
   </text>
  </TEI>