<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сказки. (На кум. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. С. Гаджиева, Г. Мусаханова. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551645/kayakentskiy-rayon.html">Kayakentskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/578849/bashlykent.html">Bashlykent</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <surname xml:lang="rus">Ахмедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_3">
    <body>
     <head> 14 Змей-хан (кум.) </head>
     <p>башмаки день дочерей жил змей каждый клубок мечеть надеть намаз намаз однажды одном свернувшийся смотрит совершать совершив старик старик трое ходил хотел</p><p>выходи говорит гяур змею старик</p><p>безвыходном выдать выдашь выйду выйду говорит дочерей дочь змей одну одну оказавшись положении пообещал человек</p><p>вернулся глиной дома домой дочерей жидкой земляной идет мазавшая опечаленный отец печальный пол сказав спрашивает старшая увидела это</p><p>опечален отец случилось тобой</p><p>отец рассказал</p><p>дал дочь ответ спрашивает</p><p>воллах выдам выхода говорит находя одну ответил отец</p><p>видано выходили грубо дочь замуж змея которым куском лицу мажут овчины одурел отцу пол сказала ударила это</p><p>вернулся встретилась второй выйти день домой дочь замуж змеем змея измученный мечети обещании печальным попросил рассказав своем средняя старик старик таким</p><p>выходит дочь замуж змея отвергла отца предложение своего сказала эта</p><p>вид выйти день дочь заметила змей змея мечети младшая мучил опечаленный отца стал старик старика третий умолять</p><p>дочь отец решением сказала согласна твоим</p><p>башмаке выходит день змей лежит намаз намаза очень пошел радостный старик четвертый</p><p>выдаю выходи гяур действительно дочь сказал старик</p><p>башмака выполз вытянувшись змей сказал</p><p>аула буду девушка краю начнет придет пусть сарае старом темнеть туда</p><p>вернулся вечер вошла девушка домой дочь места настал плача притаилась проводил сарай сарай старик стоял страха</p><p>время выполз вытягиваясь девушка девушка девушке дом замерла змей змей картинку кожу красивый некоторое норы обрадовалась обрадовался одной парень парню парня похожего превратился превратился прекрасного разорвалось сарай сарая сбросил сердце соединились щели</p><p>вполз дал девушке дом змеиную золотое кожу кольцо которому наказал наутро обставленный одел откуда парень показывать попрощался появился превратился прекрасно приползает приходит путь рано сарай сестрам снова снова старый строго ту утром щель</p><p>решила сестер старшая утром</p><p>веселой делает ка очень пойду посмотрю пришла сестра сестру спрашивает увидев удивилась</p><p>дела живешь змей муж разрушенном сарае твои</p><p>всем девушка дорогу конец которой обо поведать показала приходит рассказала хотела</p><p>вползал завидно змей змея момент ножик нору острый откуда положила раскрытый решила сестре стало убить улучив целью</p><p>вечер влезть девушка ждала захотел змей змей зная коварстве настал ножик обратно поранил сарай свалился сестры щель</p><p>беда вспомнила говорил девушка девушке зарыдала кровь либо наступило ножик нору ночь оказывается опечаленная парень парня перенесется подошла посмотрела предупреждение пролитую раскрытый расположенную случится сможет страну ту увидев увидеть утро</p><p>воды воды время говорят две девочки девочки девушка девушка долине дошла искать кувшин кувшинами набрать напиться одного отдохнуть отправилась парня попросила пришли реки родника села шла шла это</p><p>воду давали дать кувшин можем несем никому предупредили промывания раны</p><p>девушка заподозрив муж раненый спросила</p><p>ранен</p><p>верхний змей мир ответили поднялся ранен хан</p><p>вид воду воды дали девочки девушка делая кувшин кувшин опустила перстень потихоньку протянули пьет свой стало ясно</p><p>водой говорили девочек девочки змей испугавшись кувшина ласково откуда парень парень перстень перстень перстень позвал промывали прохладной рану родниковой сказал спросил таз узнал упал хана</p><p>бойтесь буду правду ругать скажите</p><p>аждахой быстро девочки друг другу думы жена жену жену запер змеей змей змей змей коварства мать очень повелел погрузился посадил привести пришла радовались радостью рассказала рассказали случилось снова сундук съела такое хан хан хан хотя чьего</p><p>говорит змей мать пришла хана</p><p>запах уф ф человеческий чую</p><p>говорит делать людям съесть сын хочешь</p><p>аждаха саму сказала съесть съесть сын</p><p>аждахи дочь засватана змей одна подобная сестра хана</p><p>говорила мать нему несколько приходила</p><p>запах уф ф человеческий чую</p><p>дней мать спросил сын таких</p><p>мать оказался сделала человек</p><p>говорит мать сделала</p><p>аждаха взлюбила дала девушку дома жену задумала извести иными матери освободил оставить полезного получив поскольку предложил путями решилась сердцем сказал слово согласие спрятал сундука съесть сын сыну человека</p><p>боялась ветер водой водой девушка девушки дождь дома дома дороги дорогу жене змей ласково обрызганы однажды оказывается парень передала побрызгала подмела подмелись поднимается пойдет попросил придумают просил пусть пусть разорвалось сами сами сбывалось сердце сестры сказал страха сына хан</p><p>аждаха водой дала девушка девушке дороги женщина исполненной набила наутро невесту оказалась оказались подметенными подушки политыми поручение привести птиц пухом работа сказала сыну трудное хочет эта</p><p>двором девушка змей каждая ласково одной опечалилась попросил пролетит птица пусть пушинке сбросит снова успокоив хан этим</p><p>девушка ими каждая набила подушки прилетели птицы пушинке сбросила</p><p>аждаха аждахи взяла встречи выполнено дала девушка девушка девушка дом дрожжи живых замесить невесты осталась поручение поручение поручила пошла придерешься придет сама самое свадьбы сестре сестры сказала съела тайно такое тесто третий трудное увидев хочет</p><p>девушку научил парень поняв поступить</p><p>будут быстро быстро вкось вкривь вначале возьми возьми войди войди ворота встретятся выходи гной гной груди дайте две дверей двор дворе дом дрожжами дрожжами дрожжи душистая закрой закрыты заросли затем затем затем змей иголки иди какие колючки колючки конем конем коня кость кость кровь кровь кружку лежит медовая моей одной ой ой оттуда парень перейди полки положи поменяй попей привязанных приколи проснется река река река реки роз сено сено скажи скажи скажи сказал сказал собакой собакой собаку спящая твоего тебе тети тетя течет тихо увидишь увидишь ухода хан хорошие черной</p><p>аждаха взяла вышла девушка дрожжи нею обратный парень проснулась пустилась путь сделав сказал</p><p>аждаха крикнула собака укуси</p><p>буду давала доставшейся костью кусать наслаждаюсь сено сказала собака</p><p>аждаха говорит конь кричит лягни</p><p>буду говорит давала дала кость лягать наслаждаюсь сено</p><p>аждаха ворота говорит кричит прижмите</p><p>вкось вкривь ворота закрывала закрыла прижмем сказали</p><p>аждаха бежит гонится девушка достигли нею обеих рек</p><p>аждаха гнойная говорит кричит река унеси</p><p>гнойная гнойной говорит назвала называла переходя попила река рекой рекой роз унесу</p><p>аждаха говорит кричит кровавая река унеси</p><p>говорит кровавой медовой назвала называла попила река рекой рекой унесу</p><p>аждаха говорит кожу колючка кричит оцарапай сдери снова черная</p><p>говорит груди иголками колючка колючки колючкой мои назвала называешь нравлюсь оцарапаю приколола сдеру тебе хорошими черной</p><p>благополучно вернулась взглянула девушка домой дрожжами зло змей мать обрадовался очень спасшись увидев хан</p><p>закончив змей людей невесту обе привели приготовления своих сестры собрав хану</p><p>бежал ввели взял глубокой двери двоюродную жену запер змей змей крепкий кучу народ невесте ночью ночью отдыхал парень погрузившись пришедшей разрубив свадьбе сестру сложил сон уставший хан хана части</p><p>большие веретена взяли головки гребешок две две зашивания иглы мешков пригорошню собою соли</p><p>адату брачной говорит двери дверям комнаты мать наступило неприличный обе открываются подошла поступок посчитав сестры смотрят совершает сын утро</p><p>вставай выходи змей наступило сынок утро хан</p><p>взломали внутрь вошли дверь дверь девушку делала женщины змею изрубленной нашли обе открывалась части</p><p>аждахи двух женой змей ишаков обе сели устремились ханом</p><p>аждахи быстрее вдали девушку ехали ехали крикнула мать парня поскакали приблизились увидели</p><p>змей остановись остановись остановись сделаю сынок тебе хан</p><p>бросил вырастет гребешек густой змей ишаках лес лес месте настигают невозможно огромный остановился появился пробраться пусть сказал сквозь тотчас увидев хан</p><p>истекая кровью обе ободранные пробрались сестры</p><p>змей крикнула мать остановись сделаю сынок тебе хан</p><p>аждахи болота болота бросил видит голос змей змей настигают оглянулся огромные появились появятся пусть сказал снова соленые соленые соль тотчас хан хан</p><p>боли большими израненные обе преодолели препятствие сестры страдая трудностями утонув это</p><p>большие бросил взобраться высокими две двумя деревьями иглы нам настигают парень пусть сказал станут увидев</p><p>аждахи взбираться взобрались высоких дерева деревья деревья начали обе подоспели появились</p><p>аждахов больших больших бросил веретена веретена веретена вместе головки головки головки две двух жернова жернова ишаками каменные мельничных мельничных обе падающие парень превратились превратятся пусть раздавив раздавят сверху сестер сказав убили убьют</p><p>девушка деревьев достигли желаний парень продолжили путь своих слезли</p></body>
   </text>
  </TEI>