<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сказки. (На кум. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. С. Гаджиева, Г. Мусаханова. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов </surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_2">
    <body>
     <head> 8 Девушка на вороном коне (кум.) </head>
     <p>ауле вечером вечером возвращался возвращался выезжая гарцуя горя ехал жил каждое коне коне объезжал однажды однажды одном свои согнувшись табуны утро утром хан хан хан</p><p>встречался говорит день дервиш дервиш дороге каждый однажды хану</p><p>вечером вижу возвращаешься выезжаешь день каждый печальный радостный утром хан</p><p>богатством вечером видя возвращаюсь детей думая завладеет ликую моим отвечает печальный радуюсь свои сердцем табуны утром хан этим</p><p>говорит дервиш исполнится лет отдашь ребенок сделаю тринадцать условии</p><p>дал дал дервиш одно отдаст ребенка сказал слово хан хану яблоко</p><p>дай дочь другую жена жеребенка ко кобыла кобыле кожуру кожуры которого одну очисть половину посадишь привезешь пусть ребенка родит родится съест съешь сын твоя это яблоко</p><p>вернулся дервиш дервишем домой жена жена жене забеременела зачала кобыла лет лицо муж нами погладить проживет пусть разговоре рассказал ребенка решили сказал съели тринадцать хан яблоко</p><p>вороного девочка день дни дочь дочь жена жеребенка жеребенку жеребенок идти каждый кобыла кормила красавицу месяцы определил подросла принадлежит принесла прошли родила сказал учебу учебу учебы хан хана холила чистила шла щеткой</p><p>годы девочке дервиш исполнилось лет месяцы однажды пришел прошли спросил тринадцать</p><p>данное держишь слово тобою хан</p><p>держу сказал хан</p><p>дочь позвал сказал хан</p><p>дервишу дочь отдал этому</p><p>девушка заплакала коню отдал подошла пойду своему сказала</p><p>заговорил конь человечески</p><p>плачешь почему</p><p>девушка дервишу нему одному отдал отец поеду сказала старому сяду</p><p>говорит конь</p><p>аула брось вилаят выедете глаза глаза девушка дервиш дервишу золу золы ка карман ко набери откроет перевезу повернись повернись поедешь пока пока полный поцелую разок скажет тебе тереть</p><p>аула взяла вышли дал девушка дервиш дочь золота коня коня мешок оседлала отец пешком полный попрощалась пошел родителями села</p><p>давно девушка дервиш ка мечтал повернись поцеловать сказал сюда</p><p>бросила внезапно глаза глаза город девушка девушку дервиш дервишу другого золу камчой конь коня открыл перенес повернувшись пока своего стегнула хана</p><p>выходила город городе девушка дом жить нашла погулять стала</p><p>время выходя девушка красотой мужскую одежду однажды переодевалась подошел познакомился пораженный прогулки прогулку спросил сын увидел хана</p><p>беседах время девушка девушка девушка день дом ел жила знал каждый наверняка нею пил приходить проводил решил сердцем стал стало сын узнать ханский чувствовал это это</p><p>визирь визирями девушке однажды парень посоветоваться решил сказал</p><p>возьмем давайте девушка легко лука определим охоту очень парень поле посмотрим собой стреляет это</p><p>говорит девушке парень пошел</p><p>едем завтра нами охоту поедем развеешь скуку</p><p>девушка согласилась</p><p>вечером конь коню пошла сказал советоваться стала человечьи</p><p>будешь девушка зовут конь лука проверить скажи стрелять стреляю узнать это</p><p>вместе вместе встретившегося встречавшуюся девушка девушка девушкой дичь каждый коня наблюдал наутро ними объезжали отправилась охоту парень поле пускал пустила следуя советам стрелу стрелы товарищами убила фазана</p><p>визири сказали</p><p>девушка это</p><p>вернулись домой однако парня сердце успокоилось</p><p>девушку другую конь коню ночь парень пир посоветоваться пошла пригласил сказал</p><p>будешь возьму вороной выпивки конь крепость можешь ночь опьянеешь пить пить пьет пью скажи это</p><p>бокал бокалов вороной вороном выпивая выпила выпила говорила головы девушка девушка девушки девять десятый длинные забыла землю каждый коне конь косы луна начала опьянев парень пир пить плечам подняла пошла прекрасная пьет пью рассыпались свалилась смотрит упала черные шапка это</p><p>девушку дней женился известил парень привел родителей свадьбу семь сыграв тотчас</p><p>жили ладу став супругами</p><p>аул время время девушка другу жене забеременела парень пришло прошло рожать уехал</p><p>дочь жена золотым лбом луноподобным родила сына хохолком</p><p>верхнюю вестью засунул написал отец отправился папахи письмо письмо послал путь радостной своим слуга слугой сыну часть</p><p>взял вложил вместо возвращаться вороной время выглядывавшее даст дервиш дервиш деревом деревом догадался дороге дорогой дочь другим другое жена женой жить заснул захотела золотым идет известие ком конь которая которой лбом луноподобным некоторое ответ отдохнуть папахи парня письмо письмо письмо порвал прилег проехав проходил прочитаю радостное расстояние речь решив решил родила самый слуга сообщаю спрятался спящего сразу стал стать сын сына твоя тебе той увидев хохолком читать это это</p><p>аула вечеру вручил доехал написал ответ парень парень передал письмо письмо продолжил проснувшись прочитал путь слуга слуге</p><p>ауле бесчестной возвращения вороной встречи вышел дервиш дерева дойдя дома жена заснул конь которой моего написано наутро обратный оказалась остается отец отправился переночевал письме письмо прочитал пусть путь решение родила свое слуга снова сообщаю тебе укрытия хотя щенков</p><p>вложил дервиш другое написал папаху письмо порвал ушел</p><p>вернувшись дальше домой отправился передал письмо проснулся слуга хану</p><p>бесчестную вернусь вместе выгонишь голову дома жену моего мою написано невестку отец отпрысками отрублю письмо позвал приезда стал тебе хан читать</p><p>взяла возникла вороного детей жена коня ними своих села сказала ссора уехала хочу</p><p>говорит год горы достигли ехали ехали женщине конь месяц одной остановился поляне преодолели равнины</p><p>вместе возьми детьми ею зарежь земли круга ложись обойди очерченного пойди проснешься своими сколько сможешь сними собой спать столько тащи увидишь удивительное укройся хвост центру шкурой шкуру</p><p>взяла взяла детей женщина зарезала заснула концы коня круга ними оставленного пока своих следа сняла сомкнув тащила укрылась устала устроилась хвост центре шкурой шкурой шкуру шкуру</p><p>блеянье вскоре донеслись доносились женщины звуки какие кошек крики лай мычанье мяуканье петухов проснулась собак телят ушей это ягнят</p><p>аллах бийке большой внутри внутри вскочила встаешь дворцах дворцов дворцы дети ею женщина женщина золотом изгнал кругом лежат множество муж наверное очерченным перенес плоды подумала пожалел почему поют прислуги причины птицы разные рай растут ручьи сад саду смотрит стеклянные стены текут топчане услышала центре</p><p>женщина живет парню перейдем поживает пусть</p><p>вернулся дома домой жена жены нашел отвечает отец отца спрашивает</p><p>дал письма письмо спроси</p><p>дервишем написанное писал письмо письмо подал полученное присланное сказав такого тобою</p><p>написаны оба одним отец писал письма почерком сказал такого</p><p>позвали слугу спрашивают</p><p>встречался пути тебе</p><p>говорит слуга</p><p>встречался деревом ложился никто обратно одним пути спал туда</p><p>письма подменил поняли пути сын хан</p><p>буду жену жив искать муж пока сказал уехал</p><p>видели ворот говорил дворцам двумя жены жеребятами каждом кобылу крикнул однажды остановился подъехал потерял расспрашивал селе</p><p>двумя жеребятами кобылу потерял</p><p>бийке передали своей слова служанки услышали</p><p>бийке повелела привели человека</p><p>друг друга жене муж мужчину обрадовались отца очень писал письмо письмо подменено привели пути рассказал тотчас узнали</p><p>вновь дворцах жена жить жить ладу муж написали ними решили родителям случилось стали</p></body>
   </text>
  </TEI>