<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: КЪХЁ, 67. С. 12-14</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/580416/atlanaul.html">Atlanaul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1964</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Темиров</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_12">
    <body>
     <head>9 Мудрый Али (кум.) </head>
     <p>аулу аульчане времена глаза давние жил злой имени люди одном очень попасться прятались трепетали упоминании хан хан шел</p><p>друзей жестоко злым знаться карал никто провиниться свирепым слугам стоило таким хан хотел человеком</p><p>видеть единственный жену жестокостью извел кроме мог никого остался сын хан хан хана</p><p>говорил гусейн гусейн день каждый охоту охоту сколько слушался сын хан хана ходил ходил</p><p>взял встретился гусейн никого однажды охоту поехал пути собой собрался старик сторож</p><p>гусейн иду кабанов охотиться сказал</p><p>будь осторожен посоветовал смотри старик сынок</p><p>вернулся гусейн коня попрощался сел стариком уехал уехал</p><p>вышел гневно дворца закричал своего старый стемнело сына хан</p><p>гусейн сын</p><p>боялись всем говорить головы головы гусейн зная испугались одного опустили ответить отпустили охоту слуги снесет ушел хан ханские хану</p><p>вызвал места мучился наступила находил ночь повелел слуг хан</p><p>беде весть гусейном залью знайте идите ищите кипящей коней либо моего принесет рот седлайте смолой сына</p><p>искать коней разные разъехались сели слуги стороны сына ханского</p><p>беде большим боясь вспорол груди гусейна деревом думали зияющими кабан клыками лежал нами нашли ночью оказывается переживая ранами сердце сказать слуги случившейся тело хану</p><p>самый сказал слуг старый</p><p>али бедный знает знаете искусный нему очень пастуха пойдемте посоветуемся спросим умный человек</p><p>али выслушав долгого опечалился очень раздумья сказал</p><p>времени немного ночь отдохните переспите помочь постараюсь утра</p><p>али али делать живой заснули звуков кумуз кумуз кумуза пел печальных принялся проснулись руках словно слуги слуги усталые утром хана</p><p>али пойдемте сказал хану</p><p>али вместе вошел перепуганными слугами хану</p><p>весть гусейне злой моем принес спросил хан</p><p>али заиграл изготовленном кумузе ответил принес хан</p><p>взывающего всем голос заплакали застонали зверя какого кумуз кумуза обо охватил помощи рассказывал рев словно случилось слушающим слушающих слышался страх струны человека ясно</p><p>вскочил закричал места хан</p><p>весть весть гусейна залить знаешь кипящей моего обещал принес принесет рот смерти смолой такую тому</p><p>али вести вестника зол казни кумуз никакой принес сказал сказал слова тебе хан</p><p>али гнева землю искусством кумуз многих переживаний помня разбил своим слуг смерти спас ударил умом хан щепки</p></body>
   </text>
  </TEI>