<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: КНС, 67. С. 93-95; КНС, 89. С. 114-117. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/544007/kostek.html">Kostek</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_24">
    <body>
     <head>75 Сказка об искателе счастья (кум.)</head>
     <p>ауле беден брался бывает вперед выпрошу дела духа жил занятие какое моего найду однажды однажды одном очень подумал поищу продвигались свое счастье счастья хозяина хозяина человек человек человек</p><p>встретился дорогу медведь отправился пути</p><p>гей идешь медведь спрашивает человек</p><p>идти иду ко мое никак отвечает попросить приходит свое счастье счастье счастья хозяину человек</p><p>говорит медведь</p><p>болезни болезнь головы ка лекарство найдешь неизлечимая пожалуйста послушай спроси счастья хозяина</p><p>продолжил путь свой сказал спрошу человек</p><p>встретился жавший крестьянин крестьянина немного ответил приветствие приветствовал прошел пшеницу спросил</p><p>идешь</p><p>говорит человек</p><p>идти иду просить свое счастье счастья хозяина</p><p>говорит крестьянин</p><p>вырастает год зерен идет ка каждый колос найдешь получается послушай почему пшеницу рост сею спроси стебель счастья хозяина</p><p>дальше найду пошел сказал спрошу человек</p><p>встретился картофелевод картофель ответил приветствие приветствовал пропалывающий прошел спросил человек</p><p>идешь пути счастливого</p><p>говорит человек</p><p>идти иду картофелевод просить свое счастье счастья хозяина</p><p>ботву вырастают год идет ка каждый картофелины картофель мелкие найдешь пожалуйста получается послушай почему рост сажаю спроси счастья хозяина</p><p>дальше найду отправился сказал спрошу человек</p><p>белой бородой вершину высокой год горы месяц нему одной ответив поднялся подойдя пояса приветствие приветствовал путник самочувствии свисающей сидит смотрит справившись спросил старец человек шел шел</p><p>вышел путь целью</p><p>говорит человек</p><p>выходить вышел идет искать ко мое никак попросить свое счастье счастье счастья хозяина целью</p><p>говорит старец</p><p>счастья хозяин</p><p>попросил человек</p><p>глазах ка ко мое моих пожалуйста послушай пришло прямо сделай счастье</p><p>взяв высыпал земли одну песка пригоршню старец</p><p>зависит песок посыпалось сказал сможешь старец счастье твое</p><p>жалобе медведя рассказал человек</p><p>выздоровеет глупого голова медведя мозг сказал старец съест человека</p><p>жалобу затем крестьянина передал</p><p>землей зернами золотая казна крестьянина наливаться пшеница слова старца таковы убрать</p><p>жалобе картофелевода рассказал</p><p>аксакал залежи землей картофелевода картофель крупным меди медь сказал убрать</p><p>вернулся картофелеводу поблагодарил поведал сказал старца человек</p><p>говорит картофелевод обрадовался очень</p><p>вместе давай добытой копать меди одинокий отдам половину тебе человек</p><p>путник сказал</p><p>воллах глазах ко копать мое моих посылалось работать собственных стану счастье ушел</p><p>воскликнул дойдя крестьянин крестьянина передал слова старца</p><p>аллах вместе выдам давай добытого доволен дочь золота имеющий копать красавица крестьянин ох половина помощников предложил пусть разузнал тебе тобою человек</p><p>сказав человек</p><p>брат возьму воллах глазах дочь землю землю землю ко копать копать мое моих мучаясь нужно пошло собственных стану счастье твою твою твою ушел</p><p>дойдя медведя поведал старца узнал</p><p>говорит медведь</p><p>большое видел пожалуйста пути расскажи слышал спасибо</p><p>история картофелеводом крестьянином медведь рассказал случилась удивился человек</p><p>говорит говоришь делились казною остался такою человек</p><p>буду глазах землю ко копать мое моих найду оставаться пошло пропитание собственных счастье</p><p>медведь</p><p>глупее голову искал искать мозг найду неба нужно разбил сбросили сказав сколько схватил счастье съел тебе трудиться человека человека это</p><p>нам поправиться поправятся пусть управиться управятся</p></body>
   </text>
  </TEI>