<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп.1. Д. 94. С. 39-47</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: Ём, 59. С. 214-219</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_17">
    <body>
     <head>51 Два брата (кум.) </head>
     <p>ауле байрамали байрамали брата брата воду восемь голоду давая детей детей детей дома дрова другому жена жена жизнь жили звали кое колол красивая крупного курбанали курбанали курицы лошадей младшего младшего нанимался обеспеченная овец одном одному отары приносил работники рогатого своих семь скота содержал стада старшего табуны тому умереть умерла хорошие хотя</p><p>баранов жене курбанали однажды отар пригнал пятнадцать своих сказал</p><p>базар байрамали баранов зарезал иду освежевал пятнадцать сегодня скажи</p><p>вышла дома жена ответила пойду</p><p>деверя дом зайдя поприветствовала</p><p>вашему доброго дому желаю яман</p><p>байрамали добро доброго желаю невестка ответил пожаловать пришедшей проходи тебе</p><p>спасибо яман</p><p>байрамали дела какие ко невестка скажи спросил</p><p>базар баранов брат зарезал освежевал ответила пригнал пятнадцать сказал сказать твой ушел</p><p>байрамали брата вместе дом младшего невесткой пойдем пошел сказал</p><p>байрамали баранов боясь вечер внутренности вынул головы дала дно еле зарезал засучив кишки конечности ломоть миски мужа наступил невестка повесил покрыв почки пятнадцать работой рукава сливок смеркаться содрал стало съев убрал хлеба шкуру шкуры это</p><p>байрамали благополучии дала домой ешьте невестка одной отрезав печени половину сказал словами уходил</p><p>дай детям домой отнеси поесть хотя это яман</p><p>байрамали бедный взял возвращаться детям пустыми решив руками собой унес это</p><p>байрамали баранья видевшие вмиг возгласами гортань давно дети домой мяса мясо набросились одной осталась пришел рвать руках стали стороны съели</p><p>базара вернулся вечером вплоть встал голов курбанали ног одной осмотрел открыл печени поесть поздно половины почек прежде проверил проверить пятнадцать склад смог туш туши увидел утром</p><p>жену курбанали печени позвав половина спросил</p><p>жена ответила</p><p>бедняга вечера дала детей покормить работал утра яман</p><p>ах возмутился дом жену курбанали негодница разоряешь ругать стал</p><p>говорил долго крикнул скажешь собаке такое</p><p>голову иди навлечешь печень принесешь принеси ту увидишь</p><p>вернул деверя жена мир наверное полпечени попросить пор сказала случалось слушайте создан такого тех</p><p>говорит пошла смущенная</p><p>брат вернешь вчера говорить дала очень полпечени приходится стыдно стыдно твой тебе тобой убьет яман</p><p>базаре байрамали воллах говорит дав дети когонибудь куплю невестка немного отдам печень пожарить поработаю потерпит пришел пусть смогу съели целую</p><p>брата вернулась жена мужу передала слова</p><p>бийтемиру возвращает возвращает голову идет курбанали отрубят пойди пусть пусть пусть разгневавшись сильно скажи сказал</p><p>бийтемиру брат вернешь вернешь воллах голову делать женщина иди непреклонен отрубили пошла сказал сказала старший судье твой тебе яман</p><p>байрамали брату жить идет иди моему намного невестка пойду пусть скажи сказал умру унижении</p><p>мужу невестка передала пошла слова</p><p>бийтемиру голову иноходца курбанали отрубят очень пусть своего сел скажу сказал собаке старейшине судье уехал</p><p>байрамали бурку грудь детей дождя доме закутался запер осеннего отправился подставив против путь старую черкеску</p><p>встретился горца горцем груженный грязи жирной застрял ишак километров который кутана несколько одним пройдя тушей шел</p><p>байрамали брат вытащим горец давай ишака моего подойди попросил</p><p>байрамали ишака оставь отозвался твоего товарищ</p><p>горец подойди случится стал уговаривать час</p><p>байрамали друг потянуть спрашивает схватиться</p><p>говорит горец держи тяни хвост</p><p>байрамали вспомнив горец злоключениях ишака кинжал остался оторвался поднял положил руках руку своих сказал случилось схватил увидев хвост хвост</p><p>вылечишь вылечишь вылечишь голову ишака отрастишь отрубят пойдем пусть судье твою хвост</p><p>байрамали ответил</p><p>брат иду нему пойдем</p><p>аула байрамали байрамали бийтемира братом весь вконец вошел встретился вторых горел горцем дождем дошел другими идя испортились которому кош коше направлялся невзгодами непрекращающимся нитки ночью обессилило обрадовался огонь оставленный отношения охвачен первых переживаниями пока промок пути сел согрелся старшим столкнулся сторожевой сторожил теми это</p><p>байрамали байрамали байрамали беременная богатого быстро водой время встретилась выкидыш выходящим дорогу дошла жена женщина женщины иранца коша кувшин муж несла одного падения подоспел подскользнулась пристал случился та той торговца тотчас упала услышал уступить хотела шла</p><p>бийтемиру оживи оживишь пойдем ребенка</p><p>байрамали байрамали байрамали бийтемир бийтемира вонзилась врагов время вышла глаза глазах глубине говорит грудь жив закрыл идя избавления моих намного ними ними обрыва обрыва обрыву овец одного опершись остался пас подоспел подошел подумал пойдемте прыгнув прыгнул сказал сомнения спины спрыгнув тотчас убьет умер умереть умру упал хозяин чабан чабан чабана человека шею ярлыга ярлыгу</p><p>бийтемиру моего оживишь оживишь оживишь пойдем чабана</p><p>байрамали бийтемира бийтемиру вместе конец кроме оказывается пошел пошли пришел сказал смерти твоему тебе чабану</p><p>брат горец смотрит старший торговец</p><p>байрамали бийтемир делу допрос ка какому начал пришел скажи</p><p>байрамали брата моего ответил спроси старшего</p><p>бийтемир жалобу изложи ка курбанали потребовал сказал</p><p>барана вернуть говорит дала жена курбанали мое отсутствие полпечени прошу</p><p>байрамали бийтемир возвращаешь почему спрашивает цену</p><p>байрамали баранов брат вернуть вернуть видишь говорит говорю дала дам дети дней доли домой жена жизнь знает ко кого куплю мое мою мясника освежевал оставили отнес пару печени печень половину положение поработаю потерпел пошел пристал пятнадцать соглашается требует утром хочет целую</p><p>бийтемир дом курбанали оставил печени половины разорился спросил твой</p><p>курбанали отвечает разорился</p><p>байрамали байрамали владеешь владел вынес выхода иного настоящему передаю приговор разорю старейшина судья тебе</p><p>голове знал курбанали начнет отрубленной перечить сказав ушел</p><p>бийтемир горцу затем обратился</p><p>жалоба претензия твоя</p><p>говорит горец ишака моего оторвал отрастить прошу хвост хвост</p><p>байрамали бийтемир поступил почему спрашивает</p><p>байрамали брат вина вытащим застрял знаю ишак ответил оторвался подойди помочь потянем потянул развалина сказал сюда хвост человеку шел этакая</p><p>бийтемир говорит горцу обратившись спрашивает</p><p>говорит горец</p><p>вынес вырастет заберешь ишака оставь приговор придешь своего старейшина хвост</p><p>безвыходное горец жалобой обратился очень положение попав сожалея ушел</p><p>бийтемир жалоба обратившись претензии спросил торговцу</p><p>возвращении восьмимесячного выкидыш жену испугал мою ответил прошу ребенка случился человек</p><p>байрамали говорит поступил почему старейшина</p><p>аула байрамали ведаю вышел горит дождем дошел женщина зашел кош коше кошем лежала невзгод немного огонь одна переживаний пешком продрог промок сильно сильно сказал смотрю согрелся сторожевом шел этих</p><p>байрамали восьмимесячный жену заберешь отдай появится придешь ребенок сказал старейшина чреве</p><p>вышел неохотно очень торговец ушел</p><p>бийтемир говорит затем обратившись хозяину чабана</p><p>сказать хочешь</p><p>говорит моего обрыва плату прошу прыгнул убил чабана</p><p>байрамали нехороший поступок почему совершил спрашивает старейшина</p><p>байрамали бросившись видишь внизу врагами встречаясь вышел глаза говорит делать дорогу другого думая жив живых закрыв измучился несчастьями нужным обрыва обрыва одно оказывается оставишь остался поступи пуще равно решил своими спрыгнул считаешь умер умереть умереть упал чабан</p><p>байрамали байрамали глаза закрыв обрыва останется останется пойдет пусть разгону решил сказал спрыгнешь станет старейшина старейшина стоял твой умрет умрет хозяину чабан чабана</p><p>байрамали бийтемир богатством бумагу владение дал документ домой затем курбанали отпустил судья</p></body>
   </text>
  </TEI>