<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на лезгинском яз.: ЛФ, 41. С. 139-144; на русском яз.: ЛФ, 08. С. 457-462</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_21">
    <body>
     <head>76 Дядя и племянник (лезг.) </head>
     <p>глаза говорит давали дяде дядя жили налоги оба однажды очень падишахские племянник племянник плохо поборы работали раскрыть сколько строителями считались хорошими</p><p>будем ворами гей давай делают добро дядя живут жизнь красть нами падишаха прислужники работали сколько станем улучшается управляющие</p><p>богачей будем воровать дядя золото казны падишахской пойдем просто сказал украдем</p><p>ворами ворона вороны гнезда гнездом дерево достань овраг племянник получится посмотрим почувствовала проверим птенчиков сказал сначала способны спустись стоит это</p><p>брюки вниз вороны дерево достал дяди дядя дядя дядя залезал незаметно племянник племянник потихоньку пошел птенчиков согласился спустился стянул тайком</p><p>племянник принес птенчиков спросил</p><p>дядя ответил принес</p><p>брюки дядя твои</p><p>брюк дядя зная нем сказать смотрит стоял</p><p>брюки вернул говорит племянник</p><p>ворами можем стать</p><p>большие вбив веревкой вернулся вначале воровать воры высокую гвоздей гвозди дядя заказали золото золото казны которую крепостную крепость кузнецу обвязав обратно охраняли поднялись пошли сорок сорок спустился стену стражников украл царское</p><p>весь вокруг вора вора вырыли день залили найдя напал народ падишах падишах приказал проверять расспрашивать ров след следующий смолой собрал сокровищницы стал тайно узнал</p><p>взобрались время говорит дядя дядя завяз золото золотом крепостную крепость мешки некоторое ночей оба одну племянником племяннику пошли прихватив решили смоле снова снова собой спустился стену украсть</p><p>голову голову домой никто оставить отнеси отруби отрубят поэтому смоле тебе телу увяз узнает</p><p>говорит голову домой дяде дяди жене конец отнес отрубил племянник рассказал случившемся</p><p>говори голову дяди никому плачь принес принесу тело</p><p>горе другим дяди жена показавала свое скрывала тяжело</p><p>вора вора головы день нашла опознать падишах падишахская приказал следующий смогли стража тело</p><p>дереве ко остановится плакать повесьте приведите родника тело</p><p>дереве обезглавленное повесили приставили родника стражу тело</p><p>вернувшись водопой домой дяди молча осла племянник повел сказал тело тете увидев утром</p><p>будешь водой воды возьми глиняный дереве дяди кувшин набери плачь повесили поднимать пойдешь разбей родника сколько тело урони хочешь</p><p>вволю выплакалась глиняным женщина кувшином нарочно падишаху повела пошла разбила роднику стража схватив</p><p>падишах спрашивает</p><p>мужчину начала плакать почему тебе увидев</p><p>женщина кувшин никто обернется оплакивала ответила отец пусть разбитый свиньей свой</p><p>кувшин медный отпустил падишах подарил</p><p>возвращался дня домой дому дорогу дяди запомнил кормил овсом ослом племянник поил родник своим ходил</p><p>вернуться взял домой напоив направился однажды осла осла племянник посвистывая предупредил просить роднику сел собирался стали стражники тетю чунгур</p><p>ашуг гуляние надоело нам нами ночью оставайся сегодня стоять умоляем устроим</p><p>гуляние золото крепости мертвеца моего организовать осла ответил охраняемой падишаха племянник пощадит смогу сорока стражниками сумевший указав украдет украсть человек</p><p>брат двенадцать мертвец осла отдадим рублей сказали смеясь сможет стражники твоего тебе украдет украсть цена шесть эй</p><p>веселую вокруг время встал дереве добрался дома домой дяди ели жена забрала закатили кричать лег мертвеца наслаждались наступила некоторое ночь осел осла отправил песнями пили пирушку племянник племянник повешенное положил рассвело своего смотрит снял спать спрятала спустя стал стало стража стражники тело темно труп уснули</p><p>братцы говорил золото казны моего моего осла осла оставит отдайте падишаха предупреждал украл цену эй</p><p>государства двенадцать делся домой население неизвестно отдали ошеломлен падишах падишах падишаху племянник покойника пошел пошли приказал рассказали рублей сами своего сказал случившемся собрались созвать стражники стражники убежал</p><p>бесстрашный выйдет люди мужественный площадь пусть свой смело трон уступлю человек</p><p>говорит дочери молчал никакого никто ответа падишах племянник признался своей услышав</p><p>вином иди каждому мужчине нагло отрежь пиалу половину протяни руку схватит тому усов</p><p>вине вином вместе ворота девушка девушка дочь дошла закрыть напоив ножницами отрезала отцу очередь падишах падишаха парень пиалой племянника поставить пошла правый приказал рассказала руку случившемся снотворное стала стражников схватил темнело угощать ус уснул</p><p>быстро видит время вскочив другим какое лег мужчинам отрезал отрезан племянник правый правый проснулся снова спать ста ус ус</p><p>аллаха выводить деле кроме никто обнаружили обрадовались одного одному озадачен отрезанным отрезанным падишах падишах подумал правым приказал проверять разобраться сможет снова сто стражники схватили увидели усом усом утром человек</p><p>безвыходном вора вора вором говорит государства делать знал найти народ оказавшись опустились падишах падишах поймать положении просто руки свой сколько снова собрал соседнего стал старался удалось упрекать этим</p><p>выйдет дочь люди мужественный отдам площадь престол признается пусть свой смелый человек</p><p>вышел говорит племянник площадь</p><p>дочь здоровья ишак козла корабль который кричать насмехается нужен нужна одну отдай падишах падишаха престол привезу пятьсот рублей твоя тебе тобой тобой управлять шкуру это</p><p>берегу волосинке государство дал двести дня дома заплатил затем каждой козла колокольчику комнату корабельщика кораблем корабль морю недалеко нему обрадовался оставив отправился очень падишах падишаха падишаха парень племянник покоями попросил пошел пошел приделать пройти рублей сел следил снял соседнее узнал хочет шкуры ювелиру</p><p>большой взял волоске двери дверям задрожал зазвенели затрясся каждом козлиную колокольчиками колокольчики комнаты конопли мешок надел направился однажды открыл падишах падишах племянник полуночи проснулся резко сказал спал страха шкуру</p><p>азраил гей душу жизнью забрать конец наслаждаться пришел пришел твою тебе тебе хватит человек</p><p>падишах слезно стал умолять</p><p>азраил года джан прожить</p><p>аллаха волк выть делать должен жизнь засунул конопляный лаять лет мешке мешок нему орать осел отведу племянник попрошу продлить прямо скажу сказав собака тебе шесть</p><p>берегам берегу весь вместе возвращаюсь воздуха корабельщик корабль мешком мешок мол направил народ небольшую оставив падишаху перевязал передал племянник племянник прибытии приволок своей сел собери собой сообщение страны судно щель</p><p>безмолвно велел весь всем говорит доставил мешок народ падишах племянник площадь пришел собрал стоять</p><p>аллаху изобрази итак ка прибыли собаку человек</p><p>лай мешка раздался собаки</p><p>ав ав ав</p><p>кричи осел</p><p>иа иа иа</p><p>вой волк</p><p>ва ва ва</p><p>аллах ангел видит вокруг говорит люди местный мешок огляделся осла открыл падишах падишах племянник почувствовал смеяться стали упавшим человеком</p><p>вор заставил которого который кричать мог мужественный ослиному поймать человек</p><p>всем вскоре выпали делал добро долю дочери дядину женился которые людей народом оба опозорились падишаха падишаха падишахом племянник помня простых стал тех трудностях</p></body>
   </text>
  </TEI>