<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="lez">Лезгийрин фольклор</title>
          <title xml:lang="rus">Лезгинскйи фольклор</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez">ТуькIуьрайди А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1941" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_4">
    <body>
     <head>18 Морская девушка (лезг.) </head>
     <p>берег берегу взяв водой воду воды воинам воинов воины воины волнах вошли выйдет вышел вышла вышла девушка девушка девушка день жаган жаган жаган жаган жена жил жил заболел завтра залюбовался звали морем морских моря моря моря моря мыслями нему огорчился однажды оказался ослеп очень падишах поверхность подумал поймать поймать помахала помахала пошел привести прикажу приказал прогуляться расстроился рукой рукой своим скрылась скрылась следующий снова снова собой сына утонули шах шах шах шах шах шаха шел шел эта этими</p><p>падишах пригласил сказал случившегося старшего сына</p><p>глину здоровым коня копыта места моего принесешь снова стану ступали сын такого умру</p><p>вернулся глиной глину дали день жаган коня наполнил отец проехал пути своего свои сел сказал сказал старший сын уехал хурджины шаху</p><p>вернуться гей глина глину день места обратно откуда поможет принес проскакать сын требуется эта</p><p>сказал средний сын услышав это</p><p>глину дорогой отец принесу тебе</p><p>коня сел ускакал</p><p>вернулся глиной глину двухдневную дорогу отец посмотрев проскакав сказал</p><p>возвращался глина глина дня доезжал конь лежала места обратно поможет эта эта</p><p>младший сказал сын</p><p>глиной отец поеду</p><p>берега время голосом день доехал ехал ехал ехал заговорил задумался конь коня коня моря остановил своего сел сказал ускакал человеческим четвертый это</p><p>берег думай задумался ка кости кость мозгу моря мясо перепрыгну плеткой приросло силой ударь храбрец эй</p><p>берегу ветер вместе время всей всплыли выделенной город две днем другом жемчужины карман комнате конь коня купца купцом море моря моря ночью нукером обрадовался одного одну оказавшись отдельно очень парень парень перелетел поверхность положил попал работал работу силой слова спал схватил ударил услышав устроился это юноша</p><p>внимание вспомнил вся доставать жемчужину жемчужину жемчужину жемчужину зажженной захотел картежник качал комната комнате лампой лампу наполнилась направился ночью ночью обратил однажды осветилась падишаху парень подоконник положил посмотреть потушил проходивший светом сидел сказал случилось стал</p><p>блестящая вещь дорогая достойна здоровья кого купца очень падишах такая такого тебе</p><p>дал денег здоровья качалу немного падишах падишах сказав счастливый тебе ушел</p><p>визиря вызвать день купец купца падишах послал сказал следующий</p><p>здоровья могу падишах служить тебе тебе</p><p>должен дома жемчужину находящуюся отдать падишах принести сказал убью</p><p>вещи здоровья знаю которой купец моего падишах работника сказал сказал тебе</p><p>иди падишах позови приказал работника своего сюда</p><p>вернулся купец нукером своим</p><p>падишах спросил</p><p>блестящая вещь одна такая</p><p>жемчужину здоровья нукер отдал падишах сказал тебе</p><p>день качал появился прошел сказал снова шаха</p><p>бывают бывают бывают бывают голову другую единственном единственном жемчужину жемчужины здоровья который отрублю падишах паре паре пойдешь принес принесешь скажи те тебе тебе ту человеку числе числе</p><p>велел дал денег жемчужину качал качалу который немного обрадованный падишах падишах позвать принес сказал ушел юношу</p><p>бывают бывают вторую голову единственном жемчужины отрублю паре принесешь тебе числе</p><p>говорит догадавшись конь коню падишах печали печальный пошел своему сказал юноша</p><p>вторую грусти жемчужину парень принесем тобой</p><p>берег волнах жемчужина коня моря отдав парень парень поехал поймал пошел пошел появилась работу сел шаху</p><p>говорит качал падишаху приходит следующее утро</p><p>должен жемчугов жемчужины жемчужины здоровья ко могут могут падишах приведешь скажи те те убью хозяин хозяин хозяина хозяина хозяйку этих</p><p>велел вызвать дал деньги каналу отпустил падишах парня сказал</p><p>должен жемчугов ко приведешь свой убью хозяин хозяина этих</p><p>берег говорит конь коню коня моря отправился падишах парень пошел своему сел сказал снова</p><p>бассейн бассейна брат вверх воду воды воды выпей глаза глубины головой губы дай даст девушка девушка девушка девушку жемчугов живет закрой землю кину коня коня кости костям красивая место могу мозгу моря моря мясо немного нею нужно остановимся ответь очень очень парень пересохли поверхность подай поднимемся поднимешь подними подругому подтолкну пойдем получится получится придет приросло разыщем роскошный руку сад саду скажет скажи слезть смотри снизу спину спросит спустимся спустись схвати сядь та тебе тебе тебе тех ту ударь устал хозяйкой чашке является</p><p>бассейна взял воду время глаза глины глубину горсть девушка забыл зажмурился карман конь коня коня коня красивая минут моря некоторое несколько остановился открыл отца парень парень парнем положил поручении пришла прыгнул пуля рассекая сев сел сильно слез спине спросила та увидел ударил</p><p>парень тебе</p><p>дай джан напиться ответил сестра юноша</p><p>бассейна выпей девушка коня сказала слезь</p><p>бассейна выпить губы дай джан лежа парень попросил посуды потрескались сестра смогу</p><p>берег вверх воды вынесла головой девушка девушка девушка дороге конь коня кости кость лошадь мозгу моря мясо направились объятиях оказалась падишаху парень парня парня плеткой подала подтолкнул потянул приросло руку снизу спросила схватил ударил чашке</p><p>везешь другому кому парень скажи</p><p>вез везу грустным другому ответил парень таким</p><p>везешь кому скажи</p><p>падишаху сгнившему старости</p><p>баню баню берег встречаться вылей девушка дна должен должны должны дом достанемся друг другу жена женой зайдет игру кобыла кобылы месяца месяца месяца молока молоко морского моря муж мужем надои настоящими наших обычаям одежды одна падишах падишаху поднимается пойди пойти предков прибуду принеси произнеси раньше расстроим свиньей свиньей сделаем скажу сказала скинет собакой собакой спину спрячься станет станут стань стань сходить туда этому</p><p>обрадованный парень сказал</p><p>возвратился девушку доволен дом обратно отдал очень падишах падишаху парень парнем привез свой этим</p><p>день кобылы коня молока море морю надоил направился отпустил парень своего сел следующий чашку</p><p>баню баню ванну вошли выскочил девушкой девушкой захотел лежаком месяца молока молоком облил падишах падишах падишах падишаха падишаха парень парень пойти пошел приготовились произнес прошло разделся раньше спину спрятался спуститься тахты чашкой</p><p>свиньей собакой стань</p><p>бани бани время выбежал вышли девушка девушка дом женой лаем народ определенное падишаха парень парень подумал поехали помолодел превратился сели собаку стал старый тотчас трухлявый фаэтон царем шах шах</p><p>балкон вернувшись вернулись видел воду время выйдя выплеснула глаза глину дна дом жена женой жену комнате месяца младшего морского некоторое никто однажды оставил отдал отца отца отцу отцу парень пошел прозрели прошло прошло родину своей сына тайком увидел шах шаха</p><p>ах взять воинов девушки дело мире моих оставлю падишах сделал сказал сколько смог сын утонуло это это</p><p>говорит дом жене зашел</p><p>девушку должен ночью отнять своего сегодня сына убить</p><p>мать пошла своему сказала слова сыну услышав</p><p>беги говорит джан ночью отец отсюда сегодня сын убьет</p><p>вместе женой ночь сбежал своей сын тайком ту</p><p>берега берега войско говорит гонится долго дошли лодкой моря моря мужчина мужчине ними оглянулись отца парень увидели управлял шли шли этому</p><p>брат враги гонятся дорогой лодку лодочник нами пожалей посади сказал</p><p>двоих жену лодка места посади садись хочешь хочешь</p><p>берегу жену отправил парень посадил спрятался</p><p>арбузами берег берегу войско вокруг временем говоря девушка девушка девушка девушкой девушку догадалась доплыл злых каждый лес лесом лодки лодочник лодочника моря мыслях найдя намерениях натолкнулась обратно около оставив отправился падишаха парня подошло разбойников сказала сорок столпились убежала ушло шла эта этим</p><p>бросьте буду валюсь выиграет женой жены жребий мужчин ног одна одной пока поэтому собой сорок сорока тому угостите усталости чаем чай человек</p><p>всем выпьют девушка девушку заваривать заварку зеленой зелье лужайке налила начала подсыпала предложением приготовила приготовят разбойники сама сами сели сказав сказала согласились сонное сразу травой увидели угостят чаем чай чай чай этим</p><p>вместе выпейте любите сразу чай</p><p>выпили девушка мертвые надела одежду одного свалились сняла сорок сразу чай человек</p><p>встретила города добралась женщина какого мужскую одежду одну переодевшись спросила старушку убежала</p><p>гостя джан мать почтенная принять хотите</p><p>домой ответила привела старуха хотеть</p><p>поели посидели спросила старушки</p><p>вашем городе джан мать нового старушка</p><p>отвечает старуха</p><p>голову голову городе день джан дня каждый кому лет наш нашем падишах падишаха падишахом поэтому пускаем садится сегодняшнего сколько сокол сокола станет сын сядет умер чью</p><p>девушка сказала эта</p><p>голову джан мать мою старуха сядет</p><p>знаю ответила старуха сынок</p><p>близ большой велела велела выбрали выпустили голову города девичьем девушка девушка девушки день дороги запускали нарисовать облике охрану очередной падишахом падишахом парень повесить портрет портрет поставив пошла прежнем родника сел сказала следующий сокола сокола стала туда художникам эта</p><p>вздохнет ко подойдет портрету приведите схватите</p><p>здоровья ответили падишах стражники</p><p>вздохнул дней дороге мужа нем несколько отвели отца подошел портрет признала проходивший роднику своего стражники схватили тотчас увидел увидела человек шаху</p><p>посадите приказала хлев</p><p>велел велела вздохнул вздохнули девушки дом закрыть замок запереть зарыдал затем лодочник муж мужа отвели отвели падишах падишаха падишаху падишаху падишаху повели подошли полуразрушенный портрет портрет посадить пришел пришел разбойники роднику роднику роднику своего сразу стражники стражники стражники схватили схватили та также также тотчас увидев увидев узнала хлеву</p><p>накормите напоите приказала человека</p><p>велела вздыхали горожан девушка завтра известить которые людьми мол падишах площади подходили портрету суд</p><p>весь вздыхали вопрос девушкападишах день задавать заключенные заключенных мужа народ ответил отца первым площади площадь подойдя пойманных поодиночке портрет почему прибыли привести приказала роднику своего следующий собрался спросила стала увидев</p><p>берег вздохнул воинов время вышел вышла девушка моря моря несколько падишахом погубил погулять помахала портрет портрете пошел поэтому родника рукой своих скрылась такого тысяч увидел царства это</p><p>вопрос затем лодочник ответил</p><p>арбузы берег берег берегу вздохнул врагов девушка девушка девушку девушку девушку девушку ко купить лодке лодке лодки лодку мной моря моря моря настигающих однажды около оставив отвез отвез парень парень погони подошли попросил портрет посадив похож пошел поэтому приплыл своей своей скрылась спас ту увидев увиденную хотя эта</p><p>лодочника ответили разбойники</p><p>бросайте вздохнули встретили выиграет девушки девушку достанусь жена жребий лесу меж мужчин нам напоила напоите некоем одна одна охотились очень пока портрет поэтому пусть сама сказала снотворным собой согласились сорок сорока тому убежала увидели устала усыпила чаем чаем</p><p>бывший вопросов вызван глазах голову грусть девушка девушки допрос ждал молодого муж наказания опечаленный опустив падишах падишаха парень парня последним посмотрела стоял стоящего</p><p>виду девушке жаль очень подавала пока</p><p>ждал народ падишах спросил</p><p>вздохнул парень портрет почему увидев</p><p>будь вздохнул глаз девушка женой заплакал здоров искал моей нарисованная наткнувшись падишах парня портрет портрете потекли сдержаться сказал слезы смог</p><p>обратился падишах словами толпе</p><p>говорили головы девушка девушка корону которой люди люди ошарашены повторила сняла та это</p><p>девушки длинные косы красотой лицо люди сверкающее увидели черные</p><p>ваш голову девушка дня корону муж надела объявила падишах парень</p><p>ликовать люди стали</p><p>виновникам год горную дальнюю задом затем каменоломню лодочника наказания наперед народа определили осла отправили отпустили отпустили отца парня подожгли посадили работать разбойников разрешения такие хромого</p><p>барабанный бузу грохот девушки дней заново лишь морской намочил ночей падишахом парня пил попало рот свадьбе свадьбу семь семь ставшего сыграли той усы цод</p><p>вернулся доставил остались сказку сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>