<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez" />
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А.М. Ганиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/532306/magaramkentskiy-rayon.html">Magaramkentskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/561480/gil-yar.html">Gil’yar</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Бабаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Казиев </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_2">
    <body>
     <head>12 Краснощекое яблоко (лезг.) </head>
     <p>даглар даглар даглар даглара детей женаты жену звали имени красива лет лет малых молодой мужчина насколько настолько небольшой печалью родителей росла семь семьи стройный умна умный хотя цюквер чабаном человек широкоплечий это</p><p>богам годы жертвоприношения мест могил посетили приносили проходили ребенк ребенка святых чередой</p><p>быстро вечером время вышел даглар даглар дверь двор однажды постучался сидели скудным ужином цюквер это</p><p>дверь стучится</p><p>богов вечереет гость ищу место ночлега</p><p>быстро встретили гостя даглар дверь дом дороги жена завел муж открыл улыбкой</p><p>богов гостю гостя дом место мягкую наш открыт подушку пожалуйста почетное предложили проводили садись скатерть угощениями хозяева</p><p>белой бородой вытащил глаза заиграл запел излучало лицо мелодию мудрость очень приятную путник свой снег старик старый угощения умные хурджина чунгур</p><lg>
      <l> Кто ж такие в этом мире,</l>
      <l>Не испытавшие печаль по ребенку? </l>
      <l>Кто же это такие, звезду</l>
      <l>счастья Глазами не увидавшие?</l>
     </lg>
     <p>ашуг вздохнули вытащил горестно даглар даглару дал знаменитый имя касбуба касбуба конце краснощекое лезгинский назвал песни песню свое старик услышав хурджина цюквер это яблоко</p><p>богатырем боги время дадут девочка девочка знаете ковры лучей мальчик мальчика назовите научу оба особое песни петь положенное пополам разделите ребенка родится света сделаю сказал старик сувар счастье съешьте тех ткать шарвили это яблоко</p><p>ашуга ашугу взглянули выразить глаза думали жена женой затем краем муж муж очень повернулись подаренное признательность приснился сказать сон старику старого стояли удивились этому яблоко</p><p>ашугом быстро время даглар девять девять девять дней краснощекое мальчика месяцев минут отец очень предложенное проходит прошло родила сказках старым съели увидев удивился цюквер цюквер яблоко</p><p>беду богатыря бык голову голос жена мужчина накличет нашу посмотри похож просто пятилетний ребенок ребенок ревет удивительный это</p><p>даглар доме людей послал радости села соседние тотчас участвовали хотел</p><p>барабаном вечером гостями даглара двор дома заполнился зурна исполнялись маленького настоящую отовсюду песни похожее свадьбу танцы торжество угощения это</p><p>ашуг ашуга бедной богатырей веселья весть весть всему героев даглара дал девушках дней древних завернули имя касбуба касбубы кого конец конце красивых люди мальчику ночей откуда пел пеленку перерыва песни появившегося пронесли прославил рассказывал ребенка родившемуся свежую семь семь семье сказал сказки старого старый теплую торжеству храбрых цюквер шарвили юношах</p><p>богатырем героем даглара защитником лезгинского могучим народа народа пусть пусть пусть сыном цюквер</p><p>взрослого взрослых выпивал выполнять выходил год годам голове дни дням злился коз коров люлька люлькой маленький месяцы молоко мужчин мужчины начал непосильные подобна прошли работы рос сельчане семи семи топчану тяжелые удивлялись улицу часам шарвили этому</p><p>аула берегу бык бык бык бык быка быстро веревка верить время голых дети задрожала зарезал землю земля купались люди людям могучий напал небо невредимый некоторое нижней никак однажды окутала пастухи полдень послышалось посмеиваясь почему пригнали пруд пруда пруду пыль пыль разозлился разъяренный рассеялась растянулся ребят стаде стадо стороне стоял увидев увиденному хозяин хотели целый шарвили шарвили</p><p>близко буйвола быстро веревка весть вместе вытащил вытянуть дерево длинная достал дошла застрявший зацепился земли змее змеей змею змея змея крестьян крестьяне крик мог могли никак никто норе норы огромную пахоте плуг плуг плуг побежал поднялся подойти поле поражены свидетелями скрылась среди ставшие страшный толстая увиденным шарвили шарвили</p><p>беспокойство ближе начали обеду переполошились пошел проявлять собаки чабанам чабаны шарвили</p><p>волк кричали напал стадо чабаны</p><p>барана бежать берлоги большого бросился буйвола вернулся ветер взвалил взяли волк волк волка волкодавов волчат волчьего вырвал действительно дерева добрался достал досыта дуб жирного зарезали зверя лес логова наскакивающих отаре отары отважного плечо побежал побежал побежали поражены прикончил пути размером самого самого свои собаками среди сторону тушу увидевший угостили ударами храбростью чабанам чабанов чабаны шарвили шарвили шарвили ярыги</p><p>благодарен большой взял вред встретил даглара дней допустить жалобы касбуба касбубу кирку краснощекого мюшкирцев наносила народ несправедливость ночей огородам однажды очень пел перекрыл перерыва песенном песни плотиной подчинилась полям пошел работал разливе ребенок река река реке реке реке родился садам самур селам семь семь смог такую торжестве цюквер шарвили шарвили шарвили шарвили яблока</p><p>будут пусть слушавшие счастливы</p></body>
   </text>
  </TEI>