<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ НИИФЛИ ДГУ</institution>
          <collection>Д. 1114</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1972</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Мусаева</surname>
       </persName>
       <age>65</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Келбиханова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_12">
    <body>
     <head> 63 Умный сын падишаха (лезг.) </head>
     <p>жил однажды отцу падишах проснувшись своему сказал старину сын утром</p><p>видел вчера отец покой потерял сна сон</p><p>ка падишах попросил послушать расскажи свой сон сынок хочу</p><p>довериться которому могу ответил отец рассказать сон сын тебе человек</p><p>вышел зашел земель землю ответ очень падишах падишах провалился разозлился решил семь сквозь сына сына убить услышав</p><p>векилов визирей день который намерении нашелся рассказал своем сказал следующий согласились созвал</p><p>бывает вышлем давайте падишах страны убъем</p><p>выгнал падишаху понравилось пределы предложение своего сына такое царства</p><p>беседы большую взяв вид внешний возвращались встретил выручку домой которые купец купцов купцу купцы магазин мало однажды однажды одному осанка отец отцу очень очень очень парень парня понравились поняли принес слов собой спросил такое тому торговли увидев удивился умный устроил человек шел шел</p><p>городе денег джан откуда плохо сегодня столько сын торговля шла эй</p><p>отец показалось раскупался тебе товар это</p><p>большей вернулся второй выручкой день день купец отец самое случилось спросил третий</p><p>джан доходов источник открой почему скрываешь сынок эй</p><p>большие большой велел встретившийся выдержал высказывания деньги зарабатывает краях купец купец купца купца купцу объявил отец отцу очень очутился падишаха парень парень парня парня поводу подробно позвать понравился праздник пути рассказал рассказывать своей своим скрывать стал стал сын сыном сыну торговлей умные услышавшему устроил этих этому</p><p>купец парня рассказ сказал услышав</p><p>благословит джан пророк пусть расскажи свой сон сон сын сын твой юсуф</p><p>вах могу ответил отцу рассказал рассказать свой свой сон сон юноша</p><p>купец ответ парня разозлился страшно убить услышав хотел</p><p>давайте купца отправим падишаху родственники сказали</p><p>сделали</p><p>откуда падишах падишах парень парня порядку предложил рассказал рассказать расспросил сон</p><p>моего ответил отца юноша</p><p>дочь злом красавица падишах падишаха парня подкупила подручным подручных приказал своим сказала такое убивали убить узнала умысле услышав</p><p>вместо девушка зайца испачкайте кровью одежду сказала убейте</p><p>влюбилась время дочь некоторое падишаха парня прошло</p><p>войну года года государства какое какое написано напиши начну обратно однажды отправь падишах падишаха письме письме письмо получает против противном прошлого случае соседнего узнай урожая этих яблок яблока яблоко</p><p>падишах падишаха сильнее</p><p>весу одинаковые размеру совершенно цвету яблоки</p><p>впал года государства знатоков какое какое никто определить отчаяние падишах падишах прошлого рассматривали своего священнослужителей смог созвал такое увидев ученых этак яблоки</p><p>вечером девушка девушка девушка девушки дело дом ею загадочных опечалилась отца падишаха парень парню печаль пошла рассказала состояние спросил сына увидев увидев укрываемого яблоках</p><p>вечера вечерние девушке думай иди мудренее неприятности ответил парень приятности спать утренние утро</p><p>девушка надоумил парень проснулась утром</p><p>бросить ведро водой всплывет вчера вымолвив года года горячей дал иди наверх напишет оба отцу отцу письме приготовил приснился прошлого пусть своему своему скажи скажи сне совет старик старик тебе тебе туда утонет ушел это яблока яблоко яблоко</p><p>велел девушка другому написал отправил отцу падишах падишаху парень письме пошла рассказала</p><p>году двух дело жеребят жеребята заставить мыслями написано одно одного одного ответили отправил падишах падишаха падишаху письме подумал помоему прошлом разгадали разгадать родился роста сына удивлен хитрость цвета чувствуется этими</p><p>вернулась вечерние вновь вновь впал девушка девушке девушки девушки дело докторов домой дочь другим задании заметил земель знахарей изучали настроение неприятности никто отцу падишах падишах падишахом панику парень парню понял посланном приятности разобраться рассказала своих секрете сказал сколько скрывая слезы случилось смог снова созвал спросил утренние ученых</p><p>говорит девушке парень прошлый следующее утро</p><p>бить года две девушка дереву джан жеребенок жеребенок жеребят землю исчез месте напишет недалеко ногой обоих одном одному отцу отцу письме привязал приснился прошлогодний пусть пусть скажи скажи сказав сказал сне сон старик старик старухи тебе увидит чистят шевельнется ячмень ячмень</p><p>девушка другого затруднительное козни кроются написал отправил отцу падишах падишах падишаха падишаху парня передала письме подумал положение поставлю слова сына</p><p>восемь двадцать девушек девушка молодые написано одеты одинаково отправил падишаха падишаху парень парней письме письмом пусть раздумий узнает человек четырнадцать четырнадцать этих</p><p>вернувшаяся впал девушка девушкой домой молодежи опечалена отчаяние очень падишаху парень парнем помочь приближенные сказал смогли трудно увидев удручена узнать ученые</p><p>возвращалась говорил грустной домой какие новости сколько случилось тебе услышала</p><p>девушка надоумил отцу парень парню прежде рассказала сказать случилось утром</p><p>ведра ведро вздрогнет водой воду воду воды воды вчера вымыть вытирает горячей горячей горячей девушка девушка девушка джан дочка закатав знайте знайте испугавшись лекарством молодых мыть напишет начнет одному ожогов около отдернет отец отец отец падишах парень письме поливает полотенцем полотенцем попросит приготовит приснился пусть пусть пусть пусть пусть пусть пусть рукава руках руках руки руки руки руки руки рядом рядом сказал смягчить сне станет станет старик тех это</p><p>дочь написал отправил падишах письме сказала</p><p>выдержал загадки падишах падишаха помогал приехал разгадывать соседний спросил такое увидя</p><p>брат валлах впадал время дочери дочери дочь загадки загадку задавал каждую каждый мог новую ночь одна отчаяние падишах поступить разгадать сказал снился советовал старик старик это</p><p>ах воскликнул девушка дочь комнате нами ночью одно одной падишах пусть пусть разгадает сегодня скажу слово слово спит твоя эта это</p><p>девушка испугалась которого отцу очень падишаха подсказал поступить рассказала своему слова смерти спасла сына убить услышав хотел это</p><p>велел девушки другому злоключениях края отец падишах падишаху парень парня позвать попал причине рассказал рассказал своих спросил</p><p>выслушав падишах парня сказал</p><p>благословит ка пророк пусть расскажи своем сне сон сынок твой юсуф</p><p>буду буду будут видел главой государства две действительно другом жены звезды звезды кланялись кланялись которой которому которые луну люди могу моем небе одном означает отец отец падишахом парень плече править рассказать свой сказал следующее сне согласился солнце сон сон страны той человек этим это</p><p>говоришь дочь жена отдам падишах первая правильно сказал сын твоя тебе хвала это</p><p>выдал дочь падишах парня</p><p>видя голову затем корону мол надел начал отец отец отца отца падишах падишаха падишахскую парень парень парень парня первые пригласили произнес пышную рассказывать свадьбу свадьбу своего слова снял сыграл сын сына такое увидел узнал узнал</p><p>будешь государства моего моим молодец нигде останешься падишахом подвел сказал сын сыном</p><p>веселое вечную владениях вместе говорят двумя женами жены жены конце концов месяца младшей молодой отдохнул отправился отца отца падишах побывал поныне продолжается путь родину свадебное свадьбы своими старшей стране течение торжество</p></body>
   </text>
  </TEI>