<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на лезгинском (с. 278- 281) и русском (с. 314-317) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583794/akhty.html">Ахты</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Мусанабиевa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_17">
    <body>
     <head>38 Цицали (лезг.)</head>
     <p>богача время городе дальше доме жена жена жена жена жена жене жену женщина заполнялась затем каждый комната комнате конце концов людей некоторое никого одна однажды одной около отодвигалась отодвинуться оттеснив очага очага очутилась пастух пастуха пастуха пастуха пастуха пастуха первых порога постепенно пошла пришла пришла пришла пришлось сама самого села собралось судьи туда умер уселась человек</p><p>встали городе дверями дом жена жена женщины казн комнате которого место оказалась очень падишах пастуха почетное появлении пришла проявив самое свой уважаемый уважение умершего усадили</p><p>жена заставлю муж мужа оказывают пастуха подумала своего такое уважение ученый учиться</p><p>вернулся вечером домой жена звали муж мужа рассказала сказала случилось цицали цицали цицали</p><p>будешь делать дня доме завтрашнего нечего смотри тебе учиться</p><p>говорит жена оказалось подумал правда сперва цицали шутит это</p><p>возрасте гей жена лет пасти пятьдесят скотину смогу учиться</p><p>грамоте должен доме жена живет завтра иди иначе который магале места мулле нашем обучать ответила позаботятся скота стаде тебе учиться хозяева</p><p>буквы возьму готовиться день доску заказал которой мулле начал пастух пишут плату плотнику подумал подчиниться пошел пошел пришлось пускай равно следующий стадом учебе учится цицали</p><p>алиф алфавит бей дня книги наполнилось начал освоив осилил радостью сердце стал тей учиться цицали цицали читать это</p><p>вечером вода вышел глубокая города дошел мельниц моста мостом около отводилась отсюда плотина погулять построена протекающей река реке шел шел широкой</p><p>верблюд верблюдов верблюды видел видел возвращался время друг друга караван караване любимец любимый мост моста никто падишаха падишаха падишаха проходя равнины стали толкать упал утонул цицали это это</p><p>верблюда вечером караван любимого нашел осматривал падишах падишах погонщика своего спросил</p><p>верблюд любимый</p><p>видел вошел город ответил</p><p>верблюда вора воры городе найти падишах приказал решил украли</p><p>воров города найдут пусть соберите ученых</p><p>больших воров города затем которые называли никто привели просто сами самых смог сначала тех указать учеными ученых ученых</p><p>городе который остался падишах спросил учился человек</p><p>имени начал недавно остался учиться цицали</p><p>воров найдет падишах позвать приказал</p><p>говорит падишах цицали</p><p>верблюда воры дам золота любимого моего найдешь нужно пуд тебе узнать украл украли</p><p>другое падишаху пришел рассвета утро цицали</p><p>бросят верблюда веришь крюки людей моста никто пошли проверят пусть сообщил твоего украл упал утонул</p><p>верблюда вернулся действительно домой золото которое людей месте нашли обещанное падишах показал получив послал утонувшего цицали цицали</p><p>велел взломали воры время забрали золота казну некоторое падишах падишаха позвать прошло тотчас цицали</p><p>воров головы дней лишишься найдешь сказал течение трех цицали</p><p>вернулся воры время две делать домой думать ждали знает казнит миновать наступила ночи ночь ночь одна падишах перепугался печальный подумали пойдем понял придумал прошла прошли сел скажет смерти сознаемся спит стал третья украл цицали цицали цицали цицали это</p><p>воры вошли встать вызывает дверь дверь дому жена испугался комнату места ночь открыла падишах подумал посоветовавшись постучались пошли смог третью цицали цицали</p><p>знаешь пришли спросили</p><p>ответил скажите цицали</p><p>взломали всем говори головы духи злые казну казну нам падишаха падишаху падишаху расскажем скажи сносить спрятали тебе украли это</p><p>говорить говорить дня думал жалел знал казну ночи ответил пришли сами украли цицали</p><p>воры золото падишаху пошел радостный рассказали свет спрятано утром цицали</p><p>воры падишах спросил узнал</p><p>духи зарыто злые золото казну кладбище люди месте ответил падишах пошли проверить таком твое твою узнал украли хочешь цицали</p><p>дали забрали зарыто золото золото лопатами людей месте немного падишах послал произнес раскопать смотрят указанном цицали это</p><p>вместо задумался знающий казн назначить падишах случая снять цицали</p><p>говорит жена казн стал цицали</p><p>благодаря добился должен дом думай месте построить произошло своих способностей таком хороший это</p><p>горя жене жить зная перечить сделал стал стали хотела цицали</p><p>большое воровством время дела занимался краях некоторое никто оказывал падишах поэтому прошло решал справедливо уважение цицали этих</p><p>вернулся выехали говорит голову город держа затем захотелось зашел казн кузнечика кулаке кусты любимым мысль одна однажды отправились падишаху падишаху поймал пришла прогулку прогуляться своим сели слез фаэтон фаэтона цицали</p><p>должен знать казн кулаке любимый равных тебе узнаешь</p><p>воскликнул перепугался сказал цицали</p><p>кузнечик погиб циц</p><p>бросил землю кузнечика кулак падишах разжал</p><p>знал сказал такого цицали</p><p>почитать стали уважать цицали</p></body>
   </text>
  </TEI>