<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">142. უ̂ოჴრი̄ლ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_595">
    <body>
      <head>142. უ̂ოჴრი̄ლ</head>
      <p>ა.</p>
      <p>(25) ა̈რიხ ეშხუ ხეხუ̂ ჭა̈შ ი ალჲა̈რს ხორიხ ეშხუ დი̄ნა. მარე ჭა̈შს მა̄ნკუ̂ი̄ ხახუ̂ხა̈ნქაჲ ესსა̈დ დი̄ნო̄ლ-უ̂ოჴრი̄ლ.</p>
      <p>ალ ხეხუ̂-ჭა̈შს ეშხუ ფუ̈რუ̈ლდ ხორიხ ი ეჩჷნქა დე̄სამა ხა̈ბდაუ̂ახ. ალ ფუ̈რუ̈ლდს ჩიგარ უ̂ოჴრი̄ლს ხა̈ბრა̈ჲეხ ლალდა̈ღთე ი ქანა̈ ჭყაუ̂ა̄რი̄ლსი̄ ხაჰუ̂დიხ ი ჩუ̂აშგურა̄ნეხ, ერე "ალ' ე̄სერ ჟი̄უ̂ ანლეთ, ღო ქა̄უ̂ (30) ა̈ნჯიშ ი ნა̈ბოზს ესერ სგუ̂ირ ლჷქჷრშე̄უ̂ ოხჴიდ ა̈გითე".</p>
      <p>ესჭიმ უ̂ეშგინ ფუ̈რუ̈ლდს ალა̄, უ̂ოჴრი̄ლ ი იგუ̂ნი. ფუ̈რუ̈ლდ ლა̈ხჭუ̂ედდა: -- სი ნა̈დიანულ, სგიმს ლამთჷრე მა̄ჲ?-- მჷდრეყის.-- ჭაფუ̈რს ესერ ახჩა̈ხუ̂ნი მა̄ჲ? (35) -- მჷდრეყის ესერ.</p>
      <p><pb n="324"/> -- ზაგნი-ზაგა̈რ ესერ ათკუ̂ა̈ჩხია̄ლუ̂ნი მა̄ჲ?-- მჷდრეყის ესერ.</p>
      <p>ჰო̄, იაღო, იმნა̈რ ესერ იგუ̂ნი?-- იმნა̈რ ესერ-ი მიჩა დიუ̂ითრას ესერ ოთშგურა̄ნ' ე̄რე ჯაჲ (5) ესერ ჟი̄უ̂ ა̈ნჷლდეღე-ჲ ქანა̈ ჭყაუ̂ა̄რი̄ლხა̈ნქ' ე̄სერ სგუ̂ირი̄ ჟი̄უ̂ ოხუ̂ლეთ ნა̈ბოზდ ი ალას ესერ იმჟი იჩო ჩი̄?-- ჲაღო, ქანა̈ ჭყაუ̂ა̄რი̄ლ ესერ შდჷმთე̄უ̂ ესუ̂დე-ჲ ჯა ხოჩა̄მ ა̈გის ჩუ̄უ̂ ესსგურდა-ჲ ჯ' ე̄სერ სგიმსი̄ ჩუ ლა̈ჲთჷრე, ჭაფუ̈რს ესერი̄ ჟ'ა̈ნჩეხუ̂ნე-ჲ ზაგნი-ზაგა̈რ ესერი̄ ქა̈̄დკუ̂ა̈ჩხიე̄ლი-ჲ ნა̈ბოზს ესერ ალ სგუ̂ირსი̄ (10) სგა ლახბა̈რი ლჷქჷრშა-ჲ ლჷყფჷნა.</p>
      <p>ათხე ნა̈ბზუ̂ა̈ პილთე ფუ̈რუ̈ლდ ანღრ' ა̈გითე-ჲ დი̄ნა ჩუ̂ესხუ̂ი̄დ ხოჩა̄მ ა̈გის. ამნე̄მ-ა́, ფუ̈რუ̈ლდდ, ქა̈̄ნკიდ შდჷმხა̈ნქა სგუ̂ირ, ხოჩა̄მდ ჩუ. ლჷქჷრშე ი ლჷყფჷნე ი ქა ლახბიშე უ̂ოჴრი̄ლს. ალა̄, დი̄ნა, სგა̈̄თჭა̈მ ხოჩა̄მ გუჟი̄ნ ა̈გითე-ჲ ფუ̈რუ̂ი̄ სგა̄დჲე. ალჲა̈რს ჩუ̂ესხუ̂ი̄დს ყო̄რჟი (15) უ̂ოჴრი̄ლა̈ დიუ̂ითრა-ჲ ლა̈ხჭუ̂ედდა:-- ოხმა̄რ' ე̄სერ მა̄ჲ ეჯე̄, სგუ̂ირ? -- უ̂ოჴრი̄ლდ ქა ლახბიშე სგუ̂ირ. ეჩქა ხა̈̄ქუ̂:-- ათხე სგა̄დე ლაშჷყჩუქუ̂ა̄ნთე ი ღო დია̈რსი̄ სგა̄ჯბიში ეჩი̄ ჩუქუ̂ა̄ნთე.</p>
      <p>(20) მე̄რმა ლადა̈ღ ზურა̄ლდ ფუ̈რუ̈ლდ ლალდა̈ღთე მიჩა დინას ათბა̈რჲე ი ქანა̈ ჭყაუ̂ა̄რი̄ლი̄ ქა ლახუ̂ე̄მ. ალ დი̄ნო̄ლი̄ ესჭიმ ლაგუ̂ნუშ ფუ̈რსუ̂. ფუ̈რუ̈ლდ ლა̈ხჭუ̂უ̂დდა:-- სგიმს ესერ ლახთჷრე მა̄?-- გუ̂ერად მჷგნ' ე̄სერ. (25) -- ჭაფუ̄რს ესერ ახჩა̈ხუ̂ნი მა̄ჲ?-- გუ̂ა̈ჰდ მჷგნ' ე̄სერ.-- ზაგნი-ზაგა̈რჷნ ესერ ათკუ̂ა̈ჩხია̄ლუ̂ნი მა̄ჲ?-- გუ̂ა̈ჰდ მჷგნ' ე̄სერ. -- ეჩქა ფუ̈რუ̈ლდდ ხა̈̄ქუ̂:-- ჲაღო ჰაკუ̂ა̈დსუ ესერ ლოხგუდირდა.</p>
      <p>(30) ფურდ მა̈გ ამჟი ჩუ̂ემინ ი დი̄ნ'ა̄მიშ-ი-ამი̄ ნე̄სგა სგა ხოგუ̂დური ჰაკუ̂ა̈დს ი პე̄რო̄ლა̈რ გარ ლა̈ხსა̈დ ნა̈ბოზთე̄სგა ალას-ა, ფუ̈რსუ̂.</p>
      <p>ა̈გით' ა̄ნჴა̈დ ფუ̈რუ̈ლდ ნა̈ბოზს ი ზურა̄ლ ლა̈ხჭუ̂ედდა:-- ეჯნა̈რ ესერ მა̈ჲ ოთყერე̄, მიჩა დი̄ნად?-- ჰაკუ̂ა̈დხა̈ნუ ესერ ლოხუ̂სგიდა. -- ლახტიხ ფუ̈რუ̈ლდდ.</p>
      <p>(35) ლოხსგიდა ჰაკუ̂ა̈დხა̈ნ ი პე̄რო̄ლა̈რ გარ ხეცუ̂არ მიჩა გეზლაშ.</p>
      <p>ანჴა̈დ ეჩქა ალ ზურა̄ლ ი ჩუ̂ა̈ძიჰ ალა̄, ფუ̈რუ̂. ლა̈ძჰენჟი ქა̄ნჴა̈დ ალა̄, უ̂ოჴრი̄ლ, სგა ლახა̄გა̈ნ ფუ̈რუ̈ლდს ი იგუ̂ნი.</p>
      <p><pb n="325"/> -- იმღა ხიგუ̂ნი, მიშგუ და̈დი̄ლ?-- იმღა-ჲ ამღა̄, ჩუ ჯა̈ძჰენიხ ი ალა მაცუ̂დილ.-- ჲაღო, ისგუ ლიგუ̂ნი მა̄მ ხაშიდ ათხე-ჲ ჩუ ლახ ამძიჰეხ, ეჩქა ლეღუ̂ ნო̄სა ლახა̈̄მე, ნო ხარშუ̂ ლახჷ̄შა, ჩუ ნო̄სამა ათცუ̂იდა: ნო იშუ̂, (5) ნო ჯიჯუ̂ ი ნო ხარშუ̂. გუ̂ალა̈ თხუმ ლო̈̄ბი̄ლ ლი ი ჩუ̂ათკოკუ̂ეუ̂ მა̈გ ეჩელექუ̂ა, ეჩას ჟიქა̄ნ ხოჩა ლაფრი ათაფრ ი შომუ̂ა̈̄ჲ გუნ ლუხუ̂რობ ლესუ̂, ეჩქას ეჩას ლაფრი̄ლს ჟი ხოკა̈დდა̈ს.</p>
      <p>მე̄რმა ლადა̈ღ ლახორ ლა̈სუ̂ ი უ̂ოჴრი̄ლ ლაშჷყ ჩუქუ̂ა̈ნთე̄სგ' ა̄დჭებდე მიჩა დიუ̂ითრად, სგუ̂ებინჩუ̄ნ ფაკა̈ნ ესუ̂გე-ჲ ჩუ̂ადშგურა̄ნე: (10) -- ნა̈ბოზს ესერ ალ ფაკა̈ნ (ფაკნი̄ლ) ქიმშუ̂ გუ̂ეში̄უ̂ ესხუ̂იე!</p>
      <p>იგუ̂ნი ალა̄, უ̂ოჴრი̄ლ, იგუ̂ნი, მარე ფაკა̈ნს ეში̄ დეშ ა̈გუ̂შილე ქჷმშუ̂. ალას ხეწა̈დ მეზუ̂ბელი ზურა̄ლ ი ამნე̄მ ოხუ̂სყე ნიურწყა̈ლ ი ხა̈̄ქუ̂ უ̂ოჴრი̄ლს: -- ალა̄უ̂ ესერ ესხუ̂იე მიჩა დის ი მუს ა̈გითე ლახ ანჴეხ.</p>
      <p>(15) მიჩა დიუ̂ითრა-ჲ მუ ამჩიქქა ლახორს არდახ. ეჩქა ლა̈ხშყა̈დ უ̂ოჴრი̄ლს ფუ̈რუ̈ლდა̈ ნაშგურა̄ნუ̂, ჟ'ოხკიდ ლო̈̄ბის ლაფრი̄ლ ი ეჩხა̈ნჟი̄ნ ჟ'ანჴა̈დ რა̈შ ეჯჟი მოწყობილ, ეჯჟ' ერე ლისგდი მა̈დილ ლი ი დი̄ნა̈̄ მოწყობილობ ეჩჷნქა ხუღუ̂ე.</p>
      <p>ათხ' ა̄მ ლადა̈ღ ლუზრობ ლი-ჲ ხელწიფი გეზალ ითში ლეხხუ̄რის. (20) აშხუ̂ მინდუ̂ერისგა ლჷგ უ̂ოქუ̂რე სუ̂ეტ ი ეჩეჟი̄ნ უ̂ოქუ̂რე ჭიქჷლდ ლჷგ.-- ჲერუ̂ა̈̄ჲ ესერ ალას ჟი ლა̈ხჰეწუ̂ნი, ხელწიფი გეზალს ესერ ხეხუ̂დ ეჯა გარ ხაკუ.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნმა̄რა̈̄ნ ალა̄, უ̂ოჴრი̄ლ, ი ხოჩა̄მ ლჷმნაყა რა̈შს ჟი ლახსგურდა-ჲ (25) მე̄რე̄მიშ ი მე̄ფხე̄მი ნე̄სგაქა ქა̄პა̈რ ი ეშ ესფადგა̈̄ნ მინდუ̂ერისგა, ჟ'ესფხიჭე ჭიქჷლდს, ჟი ლა̈ჲკჷთნე-ჲ ღო ჩუ̄დ ესგე, ჩუ მა̄მ ოხქა̈ხ რა̈შხა̈ნჩუ̄ნ ი ეშჷდ ლა̈ხქარუ̂ა̈̄ნ უ̂ეშგდ. ამჩიქქა უ̂ოჴრი̄ლს ჩაფჷლ ჩოთშყა̈დ. ა̈გით' ა̈ნჴა̈დ, ეჩქა რა̈შ ჩუ̂ადზჷზე ლო̈̄ბიჩუ̄ნ, ჯაჲ ქა̈̄დი̄ღა̈ლა̈̄ნ ი ჩუ̂აშხუ̂ინ ლერქუ̂ა̈ლ, მიჯნე̄მ ჩალჷლდა̈რჷდ გარ ესლაფრე-ჲ სგა̄დ (30) აჩა̈დ ლაშჷყ ჩუქუ̂ა̄ნთე ი ფაკა̈ნი̄ ჩუ̂ესხუ̂იე ქიმშუ̂ გუ̂ეში. ამჩიქქა ანჴა̈დ ი ა̄დუ სერ ა̈გითე ზურა̄ლ ი შიშდ ლა̈ხჭუ̂ედდა:-- ოხგუ̂ეშლ' ესერ მა̄ჲ ფაკნი̄ლ?-- ა̄დუ̂ ესერ.</p>
      <p>ამჩიქქა ა̈ხჭა̈მ კე̄სრი გეზალ ი ჩაფჷლ შჷნ ხუღუ̂ე-ჲ ჩი̄ ალას ხაზმე, (35) მარე და̈̄ს მოშ ა̈ხრიგია̈̄ნ. უ̂ოდ დი̄ნა ფუ̈რუ̈ლდს ა̈თჭემენ ლალდა̈ღთე, ეჩქად ლა̈სუ̂ ალა ი ალ დი̄ნა̈̄ დის გუნ გუ ხა̄დ, ერე სგა მოშ ახშჷ̄დე̄ნს მიჩა გეზალს, ჭჷშხა̈რი̄ ქა̄ხტა̄ბე ეშ, მარე ეში̄ დე̄მჟი მოშ ახშჷ̄დ ი ეში̄.</p>
      <p><pb n="326"/> ათხე კე̄სრი გეზალ ი მიჩა უ̂ა̈ზრა̈ლ ხეღუ̂ირა̈̄ლხ ზურალს: "ხერდიხ ესერ აჯაღ ჲერუ̂ა̄ლე ი ქა̄უ̂ ოხჴიდხ ი ქა̄უ̂ ლახწუ̂ე̄ნეხ, მარე ზურა̄ლ დე̄რუ̂ას ტუ̄ლი: -- და̈̄რ ესერ მინე ლა̈შგდა̈̄შ.-- ქა̄უ̂ ესერ ღენ ოხჴიდხ ეჯე̄, ჲერუ̂ა̈̄ჲ ღენ ხორიხ მა̈გუ̂რე̄მა (5) ლაშჷყ ჩუქუ̂ა̄ნ!</p>
      <p>ეჩქა ქა̄ნჴიდხ მარა̄კ ჩუქუ̂ა̄ნხა̈ნქა უ̂ოჴრი̄ლ, ლახზჷმეხ ალას ჩაფჷლ ი ეშ ოთშყა̈დ ჭიშხ სგა̈̄ნჩუ ჩაფჷლთე̄სგა. ეშ გუნ მა̄მ ლახხი̄დჷნ კე̄სრი გეზალს, მარე სერ ეში̄ ალ დინა ხა̄დ ჩუ ლეყდა̈̄ნი ხახუ̂დ. ალა ეჯჟი ჩუ̂ათლო̄ნ ამი̄ დიუ̂ითრას, ერე ჩუ უ̂ეთ ადგან, მარე მა̈ჲუ ხოჩუ̂მინა̈̄ნ?</p>
      <p>(10) ესყა სერ უ̂ოჴრი̄ლ კე̄სრი გეზალს ხახუ̂დ ი, ლახ ალა სგა ლა̈ხჯჷრუ̂ა̈̄ნ უ̂ოჴრი̄ლს, ეჩქა ხა̈̄ქუ̂ კე̄სრი გეზალს: "ჲაღო, ჩიქე ჟი̄უ̂ ესერ ღენ ლა̈ჲღე̄ლუ̂ეხ!" ადკარე ლო̈̄ბი̄ლ, ამხა̈ნჟი ჟ'ანჴა̈დ ჩინუკუ̂ი ლერექუ̂ ი ეჯკა̈ლიდ ჟ'ა̈ნმა̄რა̈̄ნ უ̂ოჴრი̄ლ, ერე ლისგდი მა̈დილ ლი. ეჩჷნქა ჟ'ანჴა̈დხ ამხა̈ნჟი მიჩა ლალსგურა ი მიჩა ჭა̈შმიშ რაშა̈ლ. ახსგურდახ ალ (15) რაშა̈ლს ი ეშ ლა̈ხქარუ̂ა̈̄ნხ დეცე მე̄რე̄მიშ ი მე̄ფხე̄მი ნე̄სგაქა ი ეშ ესფადგა̈̄ნხ კე̄სრი ლა̈ლზიგაჟი. ამჩუ ხოჩა ქუ̂ერწილ აჩუ̂მინხ ი ძღჷდ ხინ ი ხიად ხა̄დხ.</p>
      <p>ზურა̄ლს მე̄უ̂არ ხალო̄ნ ალ უ̂ოჴრი̄ლა̈ ნა̈ბნიე̄რი, მარე მა̈ჲუ ხოჩუ̂მინა̈̄ნ?</p>
      <p>(20) კე̄სრი გეზალდ ი უ̂ოჴრი̄ლდ ხოჩა ლირდე-ლიზგ' ა̈̄დჴიდხ ი ჯამზჷრახ ღერთემ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
