<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">352. შავ-დედალა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_437">
    <body>
      <head>352. შავ-დედალა</head>
      <p>აცცამზჷრახ ღერბეთემ. არდახ ეშხუ მეჩი ეხვ-ჭა̈შ, ხედვა̈ჲს მინე ბედჟი მა̈დმა (35) ხებადაუნდახ ეშხუ ქათალსერ. ალ ქათალ ჩი̄ ძინა̈რ-ნებოზს თვით ლჷგრეს დესკდა ი ამის იზობდახ ალ ჲეხვ-ჭა̈შ. აშხვ ლადეღ ლახადა გა̈ჩი ლაშერას ჭა̈შ ი ამ დვრეხ ლახეჭვედდა ჲეხვ: "იმაღა ლოქ აშერე გა̈ჩს". "გა̈ჩს ლოქ ეჩაღა აშერე, ერე და̈დვს ლოქ ა̈ძჲენი". ზურალდ მა̈დმა ლა̈ქვ ი ისკ'აჩად ქორხო. ქორს ლიგვა̈ნი ა̈დბინე. და̈დვ ლა̈ხეჭვედდა: "იმ ლოქ იგვა̈ნი". ჯე ლოქ ეჩის იგვა̈ნი, (40) ერე მიჩა ლიძჲენი ლოქ ხაკუხ. ეჩქა და̈დვ ქ'ა̈ნჩად ქა̈მხო ი აპარ ჯოდია-ნანჯოდახო ი ჩვათაგან აშხვ კოჯისკა. ჩუ ერ ათაგან, ეჩქა ჩვახოშყად ეშხუ ლჷგრე. ალ ლჷგრე ჩვაბაჭკვ ძირს ი ქ'ა̄ნჴადხ ეშხუ ჯჷმილ-დაჩვირ. ჯჷმილს ჲარაღ მა̈გ ქ'ა̈სეყადდა. ესბინეხ ჯჷმილ-დაჩვირდ ლიზი, ამ დვრეს სკვებინ ლახახვიდახ მაულ. "ხოჩა <pb n="329"/> ლა̈დეღ ჯჷმილ-ღაჩვირს" "ხოჩა ლოქუ ხა̈ყერა მაულ-მა̈ბეგა̈რს". მაულდ ხა̈ქვ: "ქავ ახებორგან". ჭყინტდ ხა̈ქვ: "მიჩა ლიბორგჲელ მა ლოქ ხერა?" "მა̈დე, ქავ ახებორგან". "აღო ლოქ ჯე ასაფუ̈შტე, ეჩქა ქავ ლახვემ მიჩა წევა̈რ-მა̈ძება̈რ, დომა̈ჲ მიჩ ლოქ ერ რაშვ ხორჴენი, ამის ლოქ ლახინე". ჩეადბორგანხ ი ალ (5) ჭყინტდ სემინ ასაფუ̈შტ მაულ. ათხე ჩუ ალახ ასადუ̈შტ. მაულდ ქა ლახვემ მიჩა რა̈შვ ი ეშხუ პირსახვეც ვადა̈შ. მაულდ ხა̈ქვ, ერე ,ალ პირსახვეცს ლოქ ხა̈მჲედა: ეშხუს იმა̈ჲს ლოქ ა̈სვა̈დნე, მა̈გ ლოქ ჩუ ხევა̈დი". სერ მაულ მიჩა შუკვს აჩად ი ჭყინტ -- მიჩა. შომას ერე ადჴად ჭყინტ ხოშა მინდვერხოისკა, ჟ'ა̈ნკიდ პირსახვეც ი ა̈სვა̈დ: ხოჩა ვოდა. სარაჲა ი დაბა̈რ. ალ ვადჟი მა̈გ ჩვა̈სესვადან. ისკ'აჩად ალ (10) ვოდა-ხარაჲახოიხკა ი ლა̈ჲბინე ამეისკა ლილზიგა̈ლ. ალ ჭყინტ ლა̈დეღვშ ირთხინს იცხემ. ლეთშე -- კამილს. ამჟინ ერე მეკვეშტა ხა̈ნისკა ლითხუვარ ლა̈ჲბინე. ეჯჟი ითხუვა̈რ, ერე ჩილა̈დეღ ახუვა ნათხუვარე. ალ ცხეკს ხეყადდა პატვრენდ ხენწიფ ი ხენწიფს ხეყადდა მეთხუვარა, მარე შომას ალ ჭყინტდ ლა̈ჲბინე ლითხუვა̈რ, ეჩანღო ზჷმშ გარ ადაგა̈რდახ ხენწიფი მეთხუვარა. ხენწიფ ლა̈ხეჭვედდა (15) მიჩა მეთხუვარას: "მ'ამბა̈ვ ლოქ ლი, ამოხქა ხვა̈ჲ ნათხუვარე ლოქ ახაღვენახ ი ათხე დემის ლოქ მოშ ჴიდეხ". მეთხუვარად ხა̈ქვხ: "ფუსდ. იმ ლოქ ა̈ნჴდეხ, ეჯკა̈ლი მეთხუვარ ლოქ ხა̈სიპ მინე ცხეკს, დეცქა მემპერს დემ ლოქ ფიშტვე ი ძირს -- მეზელა̈ლს". ეჩქა ხენწიფდ ადაუზე მარა̈ლ ეჯ მეთხვიარიშ ამბა̈ვი ლამეჴერიდ. მარა̈ლ ერე ღოშტ ანტახხ, ხენწიფს ხა̈ქვხ: "ამ ა̈რდგილჟინ, ამ ა̈რდგილჟინ ლოქ (20) იზგე ეჯ მეთხვია̈რ. ეშხუ ძღჷდ მინდვერ ლოქ ლი ი ეჩეჲსკა ლოქ ხოგ ოდა-სარაჲა. ა̈გის ლოქ ცვირე მიჩა დაჩვირს, მარე ეჯკა̈ლი ზურალ დემე ლოქ ხოწვახ". ეჩქა ხენწიფს გვი ლახადა ეჯ ზურალდ ი ადაუზე მოცქვლა̈ლ. ღვაჟმარე დესა ასოხვიდახ ა̈გის ი ზურალდ ლიღელე ხა̈ქვ. მოცქვლა̈ლდ გაცხა̈დ ჟ'ა̈ნღელეხ. ნებოზს ანჴად ჯჷმილ ი ალ ღვაჟა̈რს ხოჩა ნებოზ ხა̈ქვ: "იმეხ ლოქ ანღრიხ". მარალდ ქა (25) ხა̈ქვხ: "მინ ხენწიფი ლუვზე მოცქვლა̈ლ ლოქ ლიხ. მიჩა დაჩვირ ხეკეეს ლოქ ქა ლახომეს ხენწიფს ჲეხედ". ჯჷმილდ ჟ'ანფუ̈შტ მიჩა წევარ-მა̈ძებარა̈ლ ი ხა̈ქვ: "ალმინ მა̈გ ჩუვ ადაცჷლჷლეხ ეშხუსერ ი შტჷმარა̈ლ ნომავ ლოქ ლალემხ." გაცხა̈დ, ქ'ადასკინეხ წევა̈რ-მა̈ძებარა̈ლდ ი ჩვადაცჷლჷლეხ მოცქვლა̈ლ ეშხუსერ. ჭყინტ აჩად, ჩვახაჭკვერ ჩი̄ს შტჷმარა̈ლ, ჟ'ახონანცოლე შამფუ̈რჟინ ი ეჯჟი ათაყენე (30) ხენწიფიშხო. ხენწიფს ერ ამჟი ათოჴად მიჩა მოცქვილ. ეჩქა ჟ'ა̈ნხირნან ი ხვა̈ჲ ადაუზე მარალ. ალ მარალ შომა̈ჲს ანჴადხ, ჭყინტ დესა არდა ა̈გის ი მიჩა დაჩვირ გარ ასოხვიდახ ა̈გის. ზურალა̈ ჯჷმლა̈ ლიჴედს ჟ'ახოღელეხ ი ჯჷმილ შომაჲს ანჴად, ეჯ ლა̈დეღ ასაგენე ალ მოცქვლა̈ლს, იმა̈ჲ ლა̈დეღ ასაგენე ხკვებნე მოცქვლა̈ლს. ალ ამბა̈ვი ლიმეჴერიჟი ხენწიფს ლემესკ ახებჷდდა ი ადაუზე მჷლჟაგჷრი ზურალხო მარე. (35) ალ მარედ ახოჴიდ მჷლჟაგჷრი ზურალ. ალ ზურალს ხა̈ქვ ხენწიფდ: "ხჷნსკა მიჩა სა̈ხენწიფს ქა ლოქ ხავდი, აღვე ეჯ ზურალს ჲეხვდ ისკა ლოქ მოშ ხოჴდე ი ეჩა ჯჷმილს ჩუ ლოქ მოშ ადგა̈რი". ალ ზურალდ იმედ ხა̈ქვ ხენწიფს ი ეშხუ ჲეშტხოქა მარე ლა̈ჲრჴენნე. შომას ერე ფედიახო ადჴადხ. ეჩქა ალ ზურალდ მიჩა მერჴენალა ღვაჟა̈რ ჩვადაპევენე ცხეკისკა. ჯე თვითან ისკ'აჩად დენა̈ჲ ქორხო. დენას (40) ეძზუმ ხა̈ყერ ალ ზურალდ ჟაგარალშვ. ნინშვ, ერე ჟ'ახანდუნნე ჯჷმლა̈ დაგრა ი მიჩა ლიესკ. ეჩანღო ალ ზურალ ჩვა̈თეპაჟვ. შომას ერე ჯჷმილ ახოჴად ალ დენას ი ვახშა̈მ ჩუ ლალემხ, ეჩანღო ისკ'ა̈თექველან, ერე "ჩუვ ა̈დწაბურან". ჯჷმილ დემ იჩომდა. მარე ღოშკინპილს ჟ'ახანდუნნეი ლახადა ლაწაბურას. შომას ერე <pb n="330"/> ჩუქან გარ ხოკლიდა ლიწაბურე, ლახათხეპ გა̈ჩ ი ჩვა̈ძი ჯჷმილ. ჯჷმილდ "ვა̈ჲ- ვა̈ჲ. ა̈ნკიდ. ეჩქა ისკ'ა̄ნშჷდდახ ხენწიფი მარალ ი მჷლჟაგჷრი ზურალ. ოდა-სარა̈ჲა ეჯ ლემეგამდ ასსიპდა, იმა̈ჲდ ლას ხუნკვიდ. ამშა დაჩვირ, რაშვ, წევა̈რ-მა̈ძება̈რ -- მა̈გ ადაჲეხ ხინწიფიშხო. ამ დვრეს ეჯ მაულ ანჴად, ხედვა̈ჲ ერე (5) შავ-დედალა̈ჲ გეზალს ხებორჷჲელდა. ხეწად ჭყინტს ლჷძჲეს, ა̈სბინე ლიზი შავ- დედალა̈ჲშხო. შომას ლა̈სვ, ადჴად შავ-დედალა̈ჲშმჷყ ი ხაქვ: "მიჩა თვეთვენე ღალევ ახოკვარ ჩუ, მიჩა გეზალ ლჷდგა̈რ ლოქ ა̈რი ი ეჩა ლახოჩა̈ვიდ ლოქ ხაკუ". შავ-დედალად ჩვახოკვა̈რ თვეთვენე ღალე, მაულდდ ჟ'ა̈ნკიდ ი ადა̈ჲე ლჷძჲე ჭყინტხო. შომას ადჴად ჭყინტმოყ, ლახატხეპ ყია-ჩუქანქა ღალე ი ჟ'ანხოჩა̈ვე. შომას (10) ერ ჟ'ანჷგან ალ ჭყინტ, ეჩქას ლა̈ქვ: "მაზუმ ლოქ ლახაგედნა!" ეჩქა მაულდდ ხა̈ქვ: "ჩუ ლოქ მა̈დ ხა̈გედნენა, ა ლჷძჲე ლოქ ლჷმა̈რ". ეჩქა გუდ ანჴად (var. ამეჴედ) ჭყინტ, ერე ჲარს ათოძია ჯე. ლახოჭომა მულდეღი ლერექვა̈ლ ი ა̈მეჩედ ხენწიფიშხო. ისკ'ერ ა̈მეჴედელიხ ხენწიფი სასახლხოჲსკა. ეჩქა ხოქვა ალ ჭყინტს: "აღვე ლოქ ღერბეთ ხაწა̈მხ, ლეზვებუ ხამნეხ". მოსამსახვრას ხოქვახ ხენწიფიშვ, (15) ერე "ეშხუ მულდეღ ლოქ ა̈რი ამეჩუ ი ლეზვებს ლოქ იშკვემ". ხენწიფს ხოქვა: "ისკა ლოქუ ანჴიდხ ქორხო". მოსამსახვრას გაცხა̈დ ისკ'ახოჴიდახ ქორხო. ალ ჭყინტ ქორხო ერ ა̈მეჴეღელი, მიჩა წევა̈რ-მა̈ძებარა̈ლს ლიწუწკუნი ათობინახ, ა რა̈შვს -- ლიხურხუნი. ეჩქა ხენწიფს ი მიჩა მოსამსახვრას ათხადახ: "მა ლოქ ა̈თეხიადოლხ ალმინს გლახა̈ჲ ლიჴედ". ცხულა̈ჲ.-ჴემატ ალ ჭყინტიშ ში̄სკა ხუვახ, მარე (20) დეშა̈რდ მოშ ა̈ნცხუტეხ. ეჩქა მაულს ათხადა: "ქავ ლახვემხ ალ ჭყინტს, იმოშ ლოქ ა̈ნცხუტი". ეჩქა ხენწიფს ათხადა: "გლახა̈ჲს ლოქ მა̈დეი, ამშელდ ხოჩა მა̈ხეღვა̈ჟს დეშ ლოქ ახოცხუტახ". მაულდ ხა̈ქვ: "მა ლოქვ ჯავრ ხარხ, მინდ ქავ ლახვემხ. ე ლოქ დეშ ა̈ნცხუტი. მინს ლოქ ხერახ ეში". ეჩქა ქა ლახვემხ გაცხა̈დ ალ ჭყინტს. ჭინტდ ჟ'ა̈ნცხუტე ი ეჩქა ლა̈ქვ: "ფუ̈რს ლოქ ა ჴა̈ნს?" ხენწიფდ (25) ლახატიხ: "დეხედას ლოქ". ეჩქა ჭყინტს ათხადა: .,ჩიქე ლოქ ჴა̈ნს ი ღვე ფუ̈რს". ახადუ̈შტ ცხულა̈ჲ-ჴემატ ი ხაჴიდ ხენწიფს. ახაფუ̈შტ მერბე ი ხაჴიდ მიჩა დაჩვირს. ეჩანღო ჟ'ანფუ̈შტ წევა̈რ-მა̈ძებარა̈ლ ი ჟ'ახახყიტნე იშკენ ხალხ. ხენწიფიშ ლირდეჲ ლა̈ზგა ჩვა̈სესად ალ ჭყინტს. ალ ლა̈ზგაჟინ ხოჩა ლირდეჲ ლიზგე ა̈დჴიდ. აშირ ლირტყველ, ეშხუ მართა̈ლ, ეჩა ლიჴედალ -- სკა̈".</p>
      <p>ლენტეხი. ა.შანიძე..</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
