<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">351. შავჩიტ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_436">
    <body>
      <head>351. შავჩიტ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელი ეშხუ ხელწიფ. ხა̈ყენა ეშხუ დენა. ალ დენა̈ჲ ჟა̈ხე და̈რს ხახალა (15) თელღდ სა̈ხელწიფისა. ეშხუ ლა̈დეღ ხელწიფდ ბრძანებ გასცა. ერ ერვა̈ჲ ალ დენა̈ჲ ჟა̈ხეს ლექნა. ეჩა̈შ ხეკვეს ათოყენანხ ალ დენა ჲეხვდ. ჟ'ა̈ნხორჲელან თელდ სა̈ხელწიფ, მარე და̈რმოშ ყჷლე ალ დენა̈ჲ ჟა̈ხეხ. ღოშკიმპილს ანჴად ეშხუ ძაღთა̈პირ ი ეჯემდ ლა̈ქვ, ერე "ალ დენას ლოქ ხაახა დიდხან". გაცხა̈ჲდ ალ დენა̈ჲ ჟა̈ხე ლას დიდხან, ალ დენას მა̈დ ხაკუდა. მარე ეშიჲ ხეკვეს ქ'ათაჭემან ალ (20) ძაღთა̈პირს. ალ ხელწიფს ხეყადდა ეშხუ რა̈შვ. ეჲ რა̈შვს ხაახჷნდა (||ხა̄ხჷნდა) შავჩიტ ეშხუ ლეთ ჟი ლახასკურთა დიდხან შავჩიტს ი ქ'აჴვასკ მერბე სა̈ხელწიფხო. ეჩშე დიდხანდ სკა ლა̈ჲქვე ლჷჭყინტუდ ი თხვიმ ახღვანდა მარაშალ. ეშხუნ დიდხან ეშხუ მეზგაისა ჭყჷნტა̈რცა̈ხენ არდა. ალ ჭყჷნტა̈რ პა̈პიროზს ჷთრახ. დიდხანს ლახოშკუნდა. მა̈გ ერ ჷთრახ პა̈პიროზს ი მიჯემდ ლა̈ჲდი ლა̈ჲბა̈ნე პა̈პიროზი (25) ლიბდინე, ჟ'ერ ა̈სეკუნკვან მა̈ცვის, ეჩქა ქ'ახონთერდა ლუსვა̈რ. ალ ჭყჷნტა̈რ გუდ ადჴადხ, ერე ალე დენა ლას ი ქა ხა̈ქვხ ხელწიფს. ალ ხელწიფს ხეყადდა ეშხუ ხოჩა ჭყინტ ი ხაკუდა ჲეხედ ახოჴიდან ეჩა̈შდ დიდხან. ჷაცხა̈დ, დიდხანს ლა̈ჲდი ლახალატჷნდა ალ ჭყინტ ი ქ'ა̈თეჭამ ჲეხედ. ჩა̈ჟ ლა̈ჲდი ეჩეჩუ ხეყადდა. ქვერწილხენქა სემი თვეუნღო დიდხანი ჭა̈შ ადა̈ჲეხ ჯა̈რხო. დიდხან ჩვასად დანავ. ჩხარა თვეუნღო (30) დიდხანს ლა̈ხევოდან ჲერბი ჭყინტ. ისკჷნჟი ვოქვრ ლასხ ალმინ ი ისკჷნჩუ -- ვერცხლ. დიდხანი მუმეთილდ ქალღა̈რთ ათოუზე დიდხანი ჭა̈შს. ერე დიდხანს ლა̈ხევოდან ჲერბი ჭყინტ, ისკჷნჟი ვოქვრ ი ისკჷნჩუ ვერცხლ, ი ათაყენე ეშხუ მარას. შუკვისა ალ მარას ჩუ ლახაგედდა. ამ დვრეს არად ამეჩუ ძაღთა̈პირ, ქ'ა̈თექვით ალ მარას ქალღა̈რთ ი ჩვა̈დჭვედნე ხელწიფი ნა̈ირვ. ძაღთა̈პირღ ჩვადაგჷლჷრე (35) ალ ქალღა̈რთ ი მიჯემდ ადაჲრე, ერე დიდხანს ლოქ ხაყა ეშხუ ვიჯ ი მერბე ბაყა̈ყ" ი სგ'ასოდე ალ მარას. ქ'ერ ანჲაცხ ალ მარე, ასაგან შუკვს აჲახ (||აჯაღ) ი ადჴაღ ეჲ მარემიშმოყ ი ათოჴიდ ძაღთა̈პირი ნა̈ირ ქალღა̈რთ. ალ ჭინტდ, ჩვერ ა̈დჭვედნე ალ ქალღა̈რთ, ლიგვნი ახოცქაფ. მარე ში ჩვადაჲრე ქალღა̈რთ, ერე "ჩყასოხვიანხ მიჩა̈შვდ მიჩა გეზელილ ი ჲეხვ" ი ღოშტ ანფიშტვ ალ მარე. (40) ალ მარეს შუკვჟი აჲახ ჩუ ლახაგედდა. ძაღთა̈პირღ აჲახ ჟ'ახოცადვნე ქალღა̈რთ ი სკ'ასა̈ჲრე, ერე "ეჲ ბოფშა̈რ სკ'ათოშიდახ ლა̈კირხოჲსა. ალ მარე ქ'ანჲაცხ ი ანჴიდ (||ათოჴიდ) ა̈გხო ალ ქალღა̈რთ. ერ ა̈დჭვედნეხ ალ ქალღა̈რთ ა̈გის, მა̈გ ჟ'ა̈ნწუხვავანხ. მარე მა ხეკვეს ხოჩომნანხ ი ხელმწიფდ ბრძანა, ერე "დიდხანი <pb n="328"/> გეზელილ სკ'ათოშიდანხ ლა̈კირხოჲსა. ჩვადაშვეხ ძღჷდ ლა̈კირ ი ჩვასასკურეხ დიდხან ლა̈კირი პილს მიჩა ლჷბოფშდ. ერვალეს ხეკვეს სკა ლახოჯილკან დიდხანიშდ ი მიჩა ბოფშარეშდ, მარე და̈რმოშ ა̈ბედა̈ვდა. ჩი̄ჲს ხამა̈ჭინდა ამკა̈ ხოჩა ზურალა̈შ ი ბოფშა̈რე ლა̈კირხოჲსა ლიშდე. ხვაჲ ხა̈ნს არდა დიდხან ლა̈კირი პილს (5) მუგვა̈ნი. ღოშკინპილს იმალა̈გხენ ანჴად ძაღთა̈პირ. ანჴად ლა̈კირმოყ ი ხა̈ლხს ხა̈ქვ, ერე "ჯე ლოქ აშდე ალმინს ლა̈კირხოჲსა". გაცხა̈დ, სკა ლა̈ხებურგნ დიდხანს ი მიჩა გეზელილს ი ხაკუდა სკა ლიშდე. ამ დვრეს ჟ'ა̈ნმეჴერე ალე შავჩიტდ ი იმა̈ჲ ღონე ხუვანდა, ანაღუძა დიდხანიშხო. ვოდდო ძაღთა̈პირ ალმინს სკ'ა̈შდა ლა̈კირხოჲსა, ეჩქად შავჩიტ ლა̈ჲ ანჴად. ხეტეკან ძაღთა̈პირს მუჭოდშვ ი სკ'ადაკვა̈რ (10) ლა̈კირხოჲსა. ჟი ლა̈ჲსკურე დიდხან ი მიჩა გეზელილ ი ჩვა̈დიტვან. ლეთნა̈შ ადჴადხ ეშხუ მა̈გის. ჩვა̈დჩერავანხ ი შავჩიტდ ხა̈ქვ დიდხანს, ერე "მიჩა ჭიშხა̈რ სოტა̈რდ ახოსყან ი ჟიქანქა ტუდ ასოლშკან (||ასოლაფარან). ჯიჯვა̈რ ჩვათოყალან ი ჩვათოლაშან ი მერბა ლა̈დეღ ალ მინდვერ ქ'ა̈სსიპოლ ქალა̈ქდ, იმა̈ჲჩუნ დიდხან ხელწიფ იროლ". დიდხანს ხამა̈პინდა შავჩიტი ლიძიენი (||ლიზიენი), (15) მარე მა ხეკვეს ხოჩომნან. ჩა̈ჟ ეში̄ჲ იდგაროლდა. დიდხანდ ჟ'ანასყე მა̈გ, იმა̈ჲჟი შავჩიტდ ხა̈ქვ. გაცხა̈დ, მერბა ლა̈დეღ ალ მინდვერ ქა ლჷსპე ლას ქალა̈ქდ. დიდხან ხელწიფ (||ხენწიდ) ლას ი მა̈გ თხვიმს ინკვა მიჩა სკვებინ. ბოფშა̈რდ ჟ'ა̈ნცხეხ ი ჩუ ხა̈ჲმედჷნდახ ლა̈თხვარხო ლიზი.</p>
      <p>დიდხანი ჭა̈შ ერ ანჴად ა̈გხო, დესა ასოხვიდ ჲეხყ ი გეზელილ. ჟ'ანასყე ბერეჟი (20) ფავლუდ ი აჩად ცხეკხო. ეჩშე ლახადა ეჯის ხვა̈ჲ ხა̈ნ. ლერექვა̈ლ ჩვა̈თეტრეკავან ი ახაგან ძღუდ ჩაჩ. ეშხუნ დიდხანი გეზელილ მეჩედე ლასხ ლათხუარხო. ქა ხეწადხ ცხეკისა ალ მარას ი ქ'ა̈ხეჭამხ. ალ მარე ხვა̈ჲს ხეჴჷრალდა, ერე ქ'ათოფიშტვანხ", მარე ჭყჷნტა̈რდ ეში̄ჲ ანჴიდხ ა̈გხო ი ათოჴიდხ დიდხანს. დიდხახდ მა̈ჲჩ ათირ მიჩა ჭა̈შ ი ალ მეჩი მარეს ახაქვნე მიჩა თავგადასავალ. ალ მარედ ქ'ახომბა̈ვე (25) მა̈გ. დიდხან გუდ აჴად, ერე ალე მიჩა ჭა̈შ ლას. მარე მა̈დმა ხოქვა. ჭყჷნტა̈რს ხა̈ქვ, ერე "ჩვათოწაბურანხ ი ხოჩა ლერექვალ ლახოქომანხ. ეჩქად მიჩემდ სკა ლა̈ჲქვე მიჩა ჯვინელ ლერექვა̈ლ ი ეჯჟი ადჴად ალ მარემიშმოყ. ალ მარად ჩვათირ. ერე ალე დიდხან ლას. დიდხანს ლა̈ჲდი ჩუ ხოხალდა, ერე ალე მიჩა ჭა̈შ ლას. ათახიადჷნდახ, ქა ლა̈ხეყა̄ნხ (||ლა̈ხეყაანხ) უშხვა̈რ ი ქა ხა̈ქვხ ალ ჭყჷნტა̈რს. (30) ერე მინ ლასხ მინე დი ი მუ. ალ მარე ხელწიფ გახდა. დიდხან დედოდა̈ლ ლას ი იზგახ ბედნიერდ.</p>
      <p>ომარ ქარდავა. ხოფირი. მ.ქალდანი. 27.იხ.1971 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
