<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">194. შავჩიტ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1023">
    <body>
      <head>194. შავჩიტ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელი ხელმწიფ. ეჯის ხა̈ყენა ეშხუ დენა. ეჯის ხა̈ღვენა ბარჯჟი სემი ნიშა̈ნ. ხელმწიფს ხოჩომნა კრება, ერე: -- ჲერვა̈ჲ ლოქ მიშკვა დენა̈ჲ ჟ'ა̈ხეს ქა̈თეხოლი. ეჲს ლოქ ხვა̈ყენი ჲეხვდ.</p>
      <p>(5)და̈რმოშ ათახვიდა ალ დენა̈ჲ ჟ'ა̈ხეს. ამ დვრეს ანჴად ზაღთა̈პირ: -- ალ დენა̈ჲ ჟა̈ხეს ჯე ლოქ ა̈თეხოლი.</p>
      <p>გაცხა̈დ, ქათახვიდა ი ქა ლახვემ ჲეხვდ. ალ დენად ლიგვა̈ნი ა̈დბინე. ქაჩად შავჩიტხო. შავჩიტდ ხა̈ქვ: -- იმნა̈რ ლოქ იგვა̈ნი? -- ავე ამჟი ლოქ ლი: ძაღთა̈პირიშავ ლოქ ლახოვიდა მიჩა თხვიმ (10)ხელმწიფს. -- ავე ნომ ლოქ იგვა̈ნი. მიჩა მუს ლოქ ხა̈ქვ, ერე მიჩა თხვიმ ლოქ ათაყენას.</p>
      <p>გაცხა̈დ, ქაჩად მიჩა მუეშხო: -- ვოდ ლოქ შავჩიტს ამაყენიხი, ეჩქად მი ლოქ ძაღთა̈პირს დემ ლოქ ხვერჴენი.</p>
      <p>(15)იმ იჩომნოლ, ქა ლევედი ხადა შავჩიტ. ალ შავჩიტდ ჟი ლა̈ისკურე დენა ი ადა̈ჲე. ძღუდ შუკვს ერ აჩადხ, შავჩიტდ ხა̈ქვ დენას: -- ფედჲას ლოქ გვაჭიმუ ძაღთა̈პირ? ერ აჩადხ, შავჩიტდ ხა̈ქვ დენას:-- -- ვო ლოქ. -- დენად ხა̈ქვ. -- ავე მიშკვა შტიმისა ლოქ ა̈რი ლა̈ცხენირ, ჟი ლოქ ა̈ხიკ, ქა (20)ლოქ ლა̈ხსჷპინ ღოშვმავ.</p>
      <p>გაცხა̈დ, ჟ'ა̈ნკიდ ლა̈ცხენორ ი ქა ლა̈ჲსჷპნე ღოშკმავ. ამეჩუ ჩვადაგენეხ ეჲმინდ. ძინა̈რს ჟ'ერ ანგანხ, ერ იბრალდა დენა, ეჲმინს ხეყადხ ეშხუ ხოჩა ჭყინტ. ალ მებარა̈ლ დენას ერ ქა ხეწად, ეჩქა ჭყინტდ ხა̈ქვ, მიჩა მუს: -- ჲეხვდ ლოქ მაკუ ალე!</p>
      <p>(25)გაცხა̈დ, ქა̈თეჭამ ჲეხვდ ეჯ დენა. ეჩანღო ეჲ ჭყინტ ადა̈ჲეხ ჯა̈რხო. ვოდ ჯა̈რხო ლიზალ, მიჩა ჲეხვს ხა̈ქვ: -- შავჩიტ ლოქ ამაყენ! -- შავჩიტს აჯაყენი ლოქ, მარე ბერეჟი ბერკლა̈ლ ნომა ლოქ ლახოშჷდი.</p>
      <p>(30)ეჩანღო ადა̈ჲე ეჲ შავჩიტ. ეჩე ეჯი არდა სამ ზავ. მიჩა ჲეხვ ღანავ აცვჲრ. ეჲს ა̈ხეთენან ჲერბი ჭყინტ. იხკუნჩუ ვერცხლ ლასხ ი ისკჷნჟი -- ვოქვრ. ალ ჭყინტი მუდ ათაყენე წერილ ეშხუ მარას. ეჲ მარას ჩუ ლახაგედდა ვიცხ ჩუქან. ამ დვრეს ანჴად ძაღთა̈პირ. ეჲ მარას ჩუ ლახაგედდა ვიცხ ჩუქან. ამ დვრეხ.არილ ეშხუ მარას. (35)ჟ'ახოცადვნე წერილ. ეჩეჲსა ასაჲრე, ერე: -- მიჩა ჲეხვს ლოქ ვიჯარშვ ლოქ ახოგოშლა ქორ.</p>
      <p>ეჲ მარად ადა̈ჲე ეჲ წერილ. ათოჴიდ ეჲ ჭყინტს. ეჲემდ ერ ჩვა̈დჭვედნე, ეჩქა ასაჲრე ეჩეჲსა: -- მანგვარუვა̈ჲ ლოქ ვიჯა̈რ იზობდეხ, ეში ჩუ ლოქ ამსახვიედ ჲეხვ!</p>
      <p><pb n="203"/>  ახოჴიდ ალ წერილ ხელმწიფს. ალ ერ ჩვა̈დჭვედნე, ათანაბაჟჷნდა. ჯე ხოჩამ ხოჲრა, ეჲ ხოლამ ტიხა ეჩეხენისა. ატიხ აჲახ ეჲ მარე. აჲახ ჟ'ახოცვადვნე წერილ. ერ ათოჴიდ ალ წერილ, ეჲემდ აჲახ ასოჲრე: -- მანგვარუვა̈ჲ ლოქ იზობდეხ ვიჯა̈რ, ეში ცუ ლოქ (5)ამსხვიედ ჲეხვ.</p>
      <p>ერ ახუვან ალ წერილ, აჲახ ჟ'ახოცადვნე შუკვს. ამჟი ასაჲრე. -- ლა̈კირ (\ ლა̈ლკირ) ლოქ ადაქჷრთინას, სკა ლოქ აშიდ ლა̈კირხოჲსა.</p>
      <p>გაცხა̈დ, იმ იჩომნოლ. ჩვადაქჷრთინე ლა̈კირ ი ქადა̈ჲე ლა̈კირხო (10)ალ ზურალ ი მიჩა გეზელილ. და̈რმოშ ხოჯილკე ი ამნილს ლა̈კირხოჲსა. ამ დვრეს ანჴად ძაღთა̈პირ. -- ალეს დეშ ლოქ ხოჯილკეხუ ლა̈კირხოჲსა?</p>
      <p>ერ ხოჯილკა, ამ დვრეს ანჴად შავჩიტ, ჟი ლა̈ჲსკურე ალ დენა, აკავანა̈რ ეჩეხნ-ამეხნ ა̈სყედნე ი აჩად ი ჩვასაგან ეშხუ მინდვერისა. (15)ამ დვრეს ანჴად ალ ჭყინტ ჯა̈რხენ. ერ ა̈დგა̈ჲღებე, ერე მიჩა ჲეხვ დესა არდა ა̈გის, ქა̈ნსურნელან ი აჩად ცხეკხო.</p>
      <p>შავჩიტდ ხა̈ქვ ეჲ დენას: -- მიშკვა შტიმისა ჯაყვ ლოქ ა̈რი, ჟი ლოქ ა̈ხიკ ი ჩუ ლოქ ამაძი!</p>
      <p>ალ' ერ ათასჷმდა დენას, ლიგვა̈ნი ა̈დბინე. (20)-- ნომ ლოქ ხიგვა̈ნი, მი ღონე სკა ლოქ ლა̈მეშტახ, სერ მა̈დმა ლოქ მა̈ჲმედა.</p>
      <p>გაცხა̈დ. ჩვადაძიე. ეჯემდ ასომახალე ვოდ ლიძიალ: -- მი ლოქ ერ ჩვამაძია, მიშკვი ჭიშხა̈რ ბაჯგა̈რდ ლოქ ასაცჷყჷრ, ლეღვ, იმა̈ჟი ლოქ ახონაჟარა, ჩუ ლოქ ათაქუცურ ი ჟი ლოქ ა̈ხლაშ ძინა̈რს (25)მინდვერისა. ტუფ ლოქ ჟიქანქა ქა ლოქ ასალაფა̈რ!</p>
      <p>გაცხად, ამჟი ჩვემინ. მერბა ძინა̈რს ჟ'ერ ანჲაცხ, მიჩა ფედიაქა მეზობელა̈ლშვ ლასხ ქა გვეში. მიჩა გეზელილდ ძღუდ ა̈ნცხეხ ი ცხეკხო ასღჷრდახ. ეჩქა მინე დი ლა̈ხეჭვედდა: -- დედეჯვარან, ცხეკხო ლოქ ერ ასხრიხ, დემის ლოქ ხეწედენიხუ ცხეკისა? (30)-- ადვ ლოქ, დედე, ეშხუ მარე ლოქ ა̈რი. ესხუ ჯირქხენქა ლოქ ერ ქა̈სკნე, მერბახო ლოქ ღჷრი. -- დედეჯვარან, ჩუ ლოქ ა̈დირმეხ ი ანჴიდხ ლოქ ა̈გხო!</p>
      <p>გაცხა̈დ, ჩვა̈დირმეხ. ანჴიდხ ა̈გხო. ჩვადაბარალეხ, დია̈რ ხამნეხ, ჩვადაწაბურეხ, ეშხუ აბაყა ერ ქათქგათვეხ, ეჩქა ეშხუ ჭყინტდ (35)ხა̈ქვ მერბას; -- ჭირა, ალე მი ლოქ მა̈ჯეშ! -- სი ლოქ მა̈დე, მი ლოქ მა̈ჯეშ ლეფხნა̈ჲსა!</p>
      <p>ჩვადაწაბურეხ თელდ, ეჩქა ახომბა̈ვე ეჲ ჭყინტდ მიჩა თავგადასავა̈ლ: -- ამჟი ლოქ ლჷმა̈რელი. მი ლოქ ჲეხვ ა̈გის აცურ. ერ ლოქ <pb n="204"/>  ანჴვედ, დესა ლოქ ა̈მსიხვიდა ი მა̈ჩ ლოქ ა̈ხვთჷმინ ი ქა ლოქ ა̈ხვსურნელენ ი ცხეკხო ლოქ მადა ლეზი.</p>
      <p>ეჲ დენად ლა̈ჲ ქახომბა̈ვე მა̈გ ი გუდ ადჴადხ ჲერქედა, ერ მინ ჲეხვ-ჭა̈შ ლიხ. ი ეჩანღო ცხოვრებახ აშხუმდ.</p>
      <p>(5)  ვენერა ტვილდიანი. კახურა. მ. ქალდანი. 16. IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
