<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">167. ა̈ლექსანდრე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_996">
    <body>
      <head>167. ა̈ლექსანდრე</head>
      <p>ლჷმა̈რდელი ბაპ ი ხა̈ყენა ეშხუ დაჩვირ. ბაპს ჲეხვ ახოჴიდა. ბაპა̈ დაჩვირს ძღჷდ ხალატენა მიჩა თელეღრა. ეშხუნ ბაპ (15)ჟ'ახახირნა მიჩა ჲეხვს ი ქახოკვარა ქა̈მხო. ეჯი ღანავ ლჷმა̈რ. ბაპა̈ დაჩვირ ქახაჭემა. ა̈მეჴედლიხ ეშხუ კარა̈ვისკა (\ კარა̈ვხოჲსკა). ამეჩუნ ამის ქახათენა ჭყინტ. ალეს ხაჟახენა ა̈ლექსანდრე. ეჯი ჩიღად ალსჷმა̈ზლი ლა̈თხვიარხო. ეშხუნ ერ ა̈მეჩედლი, ახალაკა დავა̈რე ქორს. ერ ა̈მეჴედლი, მიჩა დიეშვ ხოქვა, ერე დავა̈რე ქორს ლოქ (20)ათალაკა ი: -- ხორჴენდახ ლოქუ!</p>
      <p>მიჩა დის ხოქვა, ერე: -- იმნა̈რ ლოქ მა̈დე.</p>
      <p>ი ა̈მეჩედლიხ ეჯ ქორხო. ა̈ლექსანდრე ალსჷმა̈ზლი ლა̈თხვიარხო ი ეჯი ხა̈ღვენახ ლეზვებდ. ეშხუ სემი ლუთხვიმ და̈ვ ათაპეჟვა კიდაბენისკა ი ა̈ლექსანდრე ერ ა̈მეჩედელი ლა̈თხვიარხო, ეჩქა (25)და̈ვ ჟი ლჷმა̈ჴედენლი ი მიჩა დი სკა ლახოლატვნა ალ და̈ვს ი ჩვალღანელი. ეშხუნ ა̈ლექსანდრე ერ ა̈მეჩედლჲ ლა̈თხვიარხო, ეჩქა და̈ვს ხოქვა: -- ერ ლოქ ანჴეს ა̈ლექსანდრე, მიჩემ თხვიმ ლეგდ ლოქუ ლა̈ჲრდვნე ი ა̈ლექსანდრეს ლოქუ ხა̈ქვ, ერე ლა̈ჩვიშ ნანღველ ლოქუ ახოჴიდ.</p>
      <p>(30)და̈ვს ხა̈კვედა, ერე ა̈ლექსანდრე ერე ლა̈ჩვხო ადინა, ნოთი ლოქ ჩვადაგარის ლა̈ჩვდ ა̈ლექსანდრე. ა̈ლექსანდრე ა̈მეჩედლი ეჩოხ ი ლა̈ჩვს ხოქვა, ერე: -- მიჩ ნუმ (\ ნომ) ლოქუ ადგა̈რი ი ეშხუ ლა̈დეღ გამოადგება ლოქ!</p>
      <p>ეჩემ იშკენ ლა̈ჩვ ადაგა̈რ ი ახოჴიდ ნანღველ ი ჩუ ლახაშე. ა̈ლექსანდრე (35)აჩად ლა̈თხვიარხო. ეჩქა ჟ'ანჴად და̈ვ კიდაბენხენჟი. ა̈ლექსანდრეჲ დის ხა̈ქვ, ერე: -- ველირ ტა̈ხიშ ნანღველ ლოქუ ხაშკვემნე. ა̈თხე.</p>
      <p><pb n="143"/>  ა̈თხე ა̈ლექსანდრეს ეჯნა̈რ ავზიხ. ერე ნოთი ლოქ ჩვადამარცხას ტა̈ხდ ი ცხოვრება მინს ა̈სესეხ. ა̈ლექსანდრე აჩად ტა̈ხხო. ტა̈ხდ ხა̈ქვ, ერე: -- მიჩ ნუმ ლოქ ადგა̈რი, იშკენ ლოქუ ადაგა̈რ. ღვე ჯე ეშხუ ლა̈დეღ გამოადგება ლოქ!</p>
      <p>(5)ა̈ლექსანდრედ იშკენ ტა̈ხ ადაგა̈რ ი ნანღველ ათოჴიდ ი ჩუ ლახაშე ი ჯე აჩად ლა̈თხვიარხო. ეჩქა და̈ვდ ლა̈ქვ, ერე: -- მიჩემ ლოქუ ანანა̈ყე დია̈რ ი სკაშხენ მჷბაჟვრე ჟაგა̈რ ლოქუ ათანა̈ჩდე ი ქავ ლახვემ შიდ ლეყედნედ ლა̈თხვიარხო ა̈ლექსანდრეს ი ეჩის ლოქ ერ ჩუ ლა̈ჲზვები, ეჩქა ბაჟ ლოქ ათოჩედენი ი ჯე ბჷრიდ ლოქ ა̈სსიპი ი (10)ერ ადჴედენი ა̈ლექსანდრეჲშმოყ, ეჩქა და̈ვდ ლოქ ა̈სსიპი ი ჩუ ლოქ ადამა̈რცხი.</p>
      <p>ჟ'ანარჩევეხ ალე. ამ დვრეს და̈ვი შეყვარებილს ქა̈ხეთენან ჭყინტ ჲედურ ხოჩა თოლა̈შ ი ალე ჟ'ა̈ნიმნა̈რე. მერბა ლა̈დეღ ა̈ლექსანდრე ერე ასხჷრდა ლა̈თხვიარხო, ეჩქა ამ ჭყინტილდდ ლა̈ქვ, ერე: -- ხერჴენი (15)ლოქ!</p>
      <p>მიჩა დიდ ხა̈ქვ ა̈ლექსანდრეს: -- ირჴენე ლოქუ ბეფშ! -- ი ა̈დირჴენნე. ჩვერ ლალემ დია̈რ, ეჩქა ა̈ლექსანდრეს ბაჟ ათოჩად ი და̈ვ ჷრიდ ა̈სსიპან ი ანღჷრდა ამშა ლამარცხახო. ეჩქა ამ ჭყინტილდდ ჷრიდ ა̈სსია̈ან ი ანღჷრდა ამშა ლამარცხახო. ეჩქა ამ ჭყინტილდდ (20)ლიგვა̈ნი ა̈დბინე ი ქიმ ხოჲახ ა̈ლექსანდრეს აბაყა ლექო/ვა ი ქა̈თეშიხან აბაყა. ეჩქა ა̈ლექსანდრე ჟ'ანჲაცხ ი და̈ვ ღოშტ ატახ. ა̈ლექსანდრედ ადა̈ჲე ნა̈თხვერე (\ ნა̈თხვიარ). ჩიქე სკა მეჴედე მა̈დ ლას ი ეჩქა ანარჩევეხ და̈ვდი მიჩა ლელა̈ტდ, ერე: -- ერ ლოქ ანჴეს ა̈ლექსანდრე, ეჩქა ლოქუ ხა̈ქვ, ერე: -- ხორგისკა აბანო ლოქუ ა̈ნისყე (25)ი ეჩქა ჯე ჟი ლოქ ანჴედენი ი ლაფა̈რის ჟი ლოქ ასაქვემ ხორგს ი ძუღვა̈ჲსკა ლოქ ადაკვანე.</p>
      <p>ერ ანჴად ა̈ლექსანდრე, მიჩა დიდ ხა̈ქვ, ერე: -- აბანო ლოქუ ანისყე.</p>
      <p>ა̈ლექსანდრე დემ იჩომდა, მარე ძალა ახაგენე მიჩა დიდ: -- ჟი (30)ლოქუ ა̈ნისყე აბანო!</p>
      <p>ა̈ლექსანდრე ჩვა̈დშყუჟურან ი სკაჩად ხორგისკა ი ეჩქა და̈ვ ჟ'ანჴად კიდაბენხენჟი ი ლაფა̈რი ჟ'ასაქვე ხორგს ი ადა̈ჲე ი ძუღვა̈ჲსკა ადაკვა̈რ ი და̈ვ აჩად ა̈გიხო. ამ დვრეს ჟ'ა̈ნხორიელანხ ამეჩუნ ლა̈ჩვ, ტა̈ხ, რუკაპ ი მუგვა̈რ ი ა̈ლექსანდრეჲშ ჲერბი წევა̈რ-მა̈ძება̈რა̈ლ ი (35)ლა̈ქვხ, ერე: -- ჲა̈რს მა ლოქ ხა̈ჲმედახ!</p>
      <p>მუგვა̈რდ (\ მტრედილდა̈რდ) ლა̈ქვხ, ერე: -- მინს ლოქ ხა̈ჲმედახ იმა̈ჲჩუ ლოქ ხორგ ირდა, ნა̈მწვინჟი იტრია̈ლნიხ ლოქ,</p>
      <p>ეჩქა ლა̈ჩვდ ლა̈ქვ: -- ეჯი ლოქ, ერე ხეხა̈ლა, ერე იმეჩუნ ა̈რი, ხა̈ჴდე ლოქ მუჭვს ი ჟი ლოქ ა̈ნჴდე ხორგს.</p>
      <p>(40)ეჩქა ტა̈ხდ ლა̈ქვ, ერე: -- ჯე ხორგს ჩუ ლოქ ადაცჷლჷლი.</p>
      <p><pb n="144"/>  რუკაპდ ლა̈ქვ, ერე: -- ჯე ჟი ლოქ ანალუა̈რი.</p>
      <p>წევა̈რ-მა̈ძება̈რა̈ლდ ლა̈ქვხ: -- მინ იმა̈ჲჩუ ლოქ ლჷმა̈რდ, ეჩოხ ლოქ ადა̈ჲესკნეხ.</p>
      <p>ჟ'ანარჩევეხ ამჟი ი მუგვა̈რ ჟ'ანპარხ ი ტრიალახ. ეჩქა სკაჩად (5)ლა̈ჩვ, ხაჴიდ მუჭვ ი ხორგ ჟ'ანჴიდ, ტა̈ხდ ჩვადაგჷლჷლე, რუკაპდ ლახათხეპ ღა̈ლე ი ჟ'ანალუა̈რე, წევა̈რ-მა̈ძება̈რა̈ლდ ადა̈ჲეხ მიჩა ქორხო. ამეჩუნ და̈ვს ჩუ ხოწიალა დავა̈რ ი ქვერწილს ხაშტაბა. ა̈ლექსანდრედ ხა̈ქვ ეჯმინს, ერე: -- მა̈დ ლოქ შეიძლებაჷ, ერ ჩუ ლოქ ადაგენახ?</p>
      <p>(10)ღვაჟმარე და̈ვდ ლაქვ, ერე: -- სკა ლოქუ ანჩად!</p>
      <p>ა̈ლექსანდრე სკანჴად ი მიჩა ცულა̈ჴემატ ჭვა̈დჟი ჟი ხორიკდა. ა̈ლექსანდრედ ხა̈ქვ დავა̈რს, ერე: -- მა̈დ ლოქ შეიძლებაჷ, ალ ცულა̈ჴემატ ლოქ ერ ხა̈წვენახ?</p>
      <p>და̈ვდ ლა̈ქვ: -- ეჯი მინს ლოქ მა̈დშ ახონიკვახ ი ჯე იმ ლოქ (15)ხეჩო.</p>
      <p>ა̈ლექსანდრე ქეხენდა წყჷნ-წყჷნა̈რდ ცულა̈ჴემატხო ი ჟ'ა̈ნკიდ. ეჩქა ლა̈ქვ, ერე: -- აღვე ჲა̈რ ლოქ დეშ ინკვე ამ ცულა̈ჴემატს. -- ი დავა̈რ ჟ'ანხვიტ ი მიჩა დი ი მამიდა ლა̈ჲდი ჩვადაგა̈რ ი მიჩემდ ი მიჩა მუხბოლდ ხოჩა ლირდე ა̈დჴიდხ.</p>
      <p>(20)  სერგო ჩანქსელიანი. ხაჩეში. მ. ქალდანი. 10.IX.1958 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
