<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">64. ბჷლათ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1161">
    <body>
      <head>64. ბჷლათ</head>
      <p>(20)ლჷმა̄რხ ეშხუ ჲეხვ-ჭაშ, ხაყე̄ნახ ჩხარა ჭყინტ-გეზალ. აჩად ალე ა ღვაჟმა̄რე ი ჩხარა დი̄ნა-გეზალ ე̄ს ხეყე̄ნი, ეჯჲარ ხაკვჩერ ანჴჷდას მიჩა ჷეზლი̄რე ლა̄ჲხვად -- ჩხარა მუხვბას ჩხარა უდილ ხეყე̄ნი ჲეხვდ. სგა ლიხხვი̄და ეშხუ მა̄რე, ალე ლეხჭოდდა: -- იმთე ლოქ ესღრი? (25)-- იმთე̄ჲ, მიჩ ლოქ ხაყა ჩხარა ჭყინტ ი ხეთხე̄ლი ლოქ ეჯკალიბ მა̄რას, ჲესვა̄ჲ ლოქ ჩხარა დი̄ნა ხეყე̄ნი. -- ჩხარა ლოქ მა̄მაჲ, არა ლოქ მიჩ ხაყა. -- ჲაღო ჩუ̄ვ ლოქ ედჲა̄ქა̄ნხ, ჩუ ლოქ აცვრე მახვრე̄ნა ჭყინტს უჩი̄ჟად. ჟი̄ვ ლოქ ენმა̄რა̄ნხ ი მინ ლოქ ანჴდენიხ, ხე̄ქვ დი̄ნე̄ლე (30)მუს ი ჯეჲ ატახ მიჩა გეზლი̄რთე.</p>
      <p>ჩიდ ხოხრი მუხვბას ხა̄ჲშხა ბჷლათ, ალეს მიჩა მუემ ხე̄ქვ: -- მაგ ლოქ ქო̄თჩი̄ჟა ი ჯეჲ ლოქ გარ ოთცვი̄რა უჩი̄ჟად. -- ჲაღო აჩადხუ, მარა ჯეჲ ლოქ ე̄რ ადშგურა̄ნნე, ეჲჟი̄ვ ლოქ ჩომინხ, -- ბჷლათდ ხე̄ქვ, -- ე̄რ ლოქ ანღრჷ̄ნიხ, ეჩქა ლოქ იჩო <pb n="82"/>  ეჲჟი ათვის, ერე მჷტყაბ ნეპო̄ლარ ლოქ ანღრჷ̄ნიხ მეგმარხენჩუ, მარა ჩუ ლოქ ნო̄სა̄ვ ესმჷნჩალეხ. ეჩანღო ავდარს ლოქ იჩო ეჯკალიბს, ერე დეცე ნაკვიშ ლოქ გიმდ ანღრჷ̄ნი, მარა ჩუ ლოქ ნო̄სა̄ვ ესჷლყჷ̄მეხ.</p>
      <p>(5)აჩადხ ალჲარ ი ეჩე, მაჲ საკვრელ ლი, ქორწილ ხა̄დახ. ეჩუნღო ეჩხენ ქო̄ხო̄გა̄ნხ შუკვს. ათვი ე̄რ ჩომინ, მა̄დ ესმჷნჩალეხ. ეჩანღო ავდარ ჩომინ. ლათრეღლად ალჲარე უჭვდჲელად ჟანკაჩეხ ჩე̄რილეშგვე̄რ ი ჩვედგა̄ნ ეშხუ ხოჩა ქარვასლა. სერ მაგ სგა̄ჩადხ ეჩხა̄ვთე̄ჲსა ლალყჷ̄მდ. ქე̄რ ენდა̄რა̄ნ, ენსგიდდა ჭყინტარე მუ (10)ყო̄რქა, სგა̄ნტახ ი ხმალს ლახა̄და ლაშე̄რას, ქე̄დსგიდდა მაშე̄ნე მუხბე, სგა̄ნტახ ი ეჯი̄ჲ ხმალს ლახა̄და ლაშერას. ესღრიხ თვით-თვითჟი ქა̄მთე, სგა ტეხნიხ ი ხმალი ლაშე̄რას ხა̄რხ. ესრენ ქა ხაცხიპ ალ ქარვასლას და̄ვა ჯარ. ღოშგინპილს ქა̄ჩად ჭყინტარე მუ ქა̄მთე ი და̄ვარს ხე̄ქვ: (15)-- ე მინ და̄ვარ, მაჲ ამბავ ლოქ ლი, მაჲ ლოქ ხაკუხ მინეშხენქა? -- ხოცხენდა̄ჲ ქა̄ვ ლახო̄მ ბჷლათ, აგის ლოქ ე̄რ მახვრე̄ნე გეზალ ხოცვირ, მო̄დე̄ჲ ჟი ლოქ კჷდეხ ჩი̄ს, პასუხდ ლახტიხხ და̄ვარდ.</p>
      <p>ალეს მაჲუ ხოჩმი̄ნა̄ნ, ქო̄თბაცე. ამფიშვდხ ალჲარ აგითე ი ანჴადხ. ანჴადხ ი ბჷლათ ეშ იპე̄ნა̄ლ ქორწილის, ჟი ხაჟღუნე ჩი̄ს (20)ლიმღვინეს ი ლიზრულის. ამშა მუ̄ლუ̄ლ ჩვარი ეჲჟი ლჷწუხვავად, მჷგდა̄ჲ ლუვარ ი დჷდგარ მაგ სგობინჩუ ხოგფა.</p>
      <p>-- იმნარ ლოქ არი, მამა, ხოლა გუჟი, ლეხჭოდდა ბჷლათ. -- იმნარ ი ამჟი ლოქ ლი მიჩა გვეშ, ქა ლებცი ლოქ ხა̄რე̄ნა და̄ვარეშვდ მიჩა თხუმ. (25)-- ჩუ ლოქ დერ ოთშგურა̄ნა, იმნარ ლოქ ოსჷლყჷ̄მახ?! ათხე სერ იმ ლოქ იჩოხ, ქორწილ ქა̄ვ ლოქ ადგა̄თვეხ ი ეჩუნღო ადინე ლოქ, ე მოშ ლოქ ანტხენი -- ანტხენი, ე ლოქ დოშ, ეჩქა მინსუ ხა̄რხ ხოჩა ლირდე.</p>
      <p>ქორწილჷნღო აჩად ბჷლათ; აჩად ი ეშხუ აგის ჟესლაკა̄ნ (30)მეცხუ̄ტა̄ლს.</p>
      <p>-- მა̄ჲზუმჟი ლოქ ღჷრი მიჩა ცხუ? -- ბჷლათ ლეხჭოდდა. -- სემი ლადღი ვადავშვ ლოქ ფუშდე. -- ეჲ, ჯეჲ მა̄რე, მაჲ მა̄რე ლოქ ლი ამთან?! ჯეჲ მიჩა ნაკვა̄ნ ცხუს ხოსგდი ლოქ ი ეჲჟი ლოქ ტეხნი ჩუ, ჯეჲ ლოქ სემი ლადღი (35)ვადავშვ ფუშდე. <pb n="83"/>  -- მა̄რე ლოქ ლი ე ჯი ე ბჷლათ, ჯეჲ ლოქ მაჲ მა̄რე ი̄რი! -- ხე̄ქვ ამნე̄მ პასუხვდ. -- ჲაღო ბჷლათ ლოქ ჯეჲ ლი ი ანჩადუ მიჩაცახან.</p>
      <p>სგა ლეხღვერა̄ნხ ეშხვა̄რ ლახვბად ი აჩდხ ეშხუდ. აჴადხ ეშხუ (5)აგითე ი ამეჩუ სგა ხო̄ბხ ჲეშდჲერუ უ̄ღვა ჴამბეჩ ლაჴანს. ალჲარ იმვა̄ჲ ბელტს ქა̄სპეხ, ეშხუ მა̄რე ჩი̄ს ჩვი̄ნტყვი, მარა ეში̄ ტუ̄ლი: -- ხაიდ ლოქ, ხაიდ. -- ე, ჯეჲ მა̄რე, მაჲ მა̄რე ლოქ ლი ამკალიბ, ერე ალმეგა ბელტს იზბი ი ეში̄ ხაიდ?! ჯეჲ ლოქ ეშხუ დიარს ვედშვ იზბი, ხე̄ქვ ალეს (10)ბჷლათდ. -- მა̄რე ლოქ ეჯი ლი ე ბჷლათ, ჯეჲ ლოქ მაჲ მა̄რე ი̄რი! -- ჲაღო ბჷლათ ლოქ ჯეჲ ლი ი ანჩადუ მიჩაცახჲნ, ლახვბა ლოქ ი̄რიხ.</p>
      <p>აჩადხ ი ეშხუ აგის ეთლაკა̄ნხ მეთხვიარას, დოლობში̄რე̄ლ სგა (15)ხა̄ზხ ჭიშხარისა, ცხეკისა ნათხვიარას დე̄სა ცურეხ, ჩი̄ს ჩვარკელიხ აგითე. -- ეჲ, მინ მა̄რე̄ლ, მაჲ მა̄რე̄ლ ლოქ მინ ლიხ! ჯეჲ ლოქ ე̄რ ღჷრი ლათხვიართე, ეშხუ ნათხვიარას ლოქ ვედშვ ადგარი. -- მინ ლოქ მაჲ მა̄რე̄ლ ი̄რის, მა̄რე ლოქ ლი ეჯი ე ბჷლათ. (20)-- ბჷლათ ლოქ ჯეჲ ლი ჲაღო ი ანჩადხუ მიჩაცახან ი ლახვბა ლოქ ი̄რიხ.</p>
      <p>აჩადხ ალჲარ ეშხუდ. ეშხუ აგის ანღრი ხოშჱრება ნიც, ლა̄შხურზუმ, ჩუქვა̄ნ ჩუ ხაჩრავა მა̄რე, ეჩის ჩი̄ს ჩვი̄თრე ი ეში̄ ტუ̄ლი: (25)-- ხაფჷნ ლოქ, ხაფჷნ.</p>
      <p>ესღრიხ ი ეშხუ აგის სგა ლახხვი̄დახ ბაპ, ჟი ხა̄ცვ საყდარ ი ეშტუ̄ლი: ხაქფუნი ლოქ, ხაქფუნი.</p>
      <p>ალე̄ჲ სგა ლეჲგნჴერა̄ნე მუხვბად ბჷლათდ.</p>
      <p>(30)აჩადხ ალჲარ ი აჴადხ ეჯ და̄ვარნუნ. და̄ვარდ ხე̄ქვხ ბჷლათს: -- ჲედ კე̄სარი გეზალუ ოხჴიდ ჲეხვდ და̄ვს, მო̄დე̄ჲ ჩუ ლოქ ადგარიხ.</p>
      <p>ბჷლათ ი მიჩა აფხნიკარ აჩადხ კე̄სარშე̄რთე ი ხაშგმინხ დი̄ნა.</p>
      <p>-- ჩუ̄ვ ლოქ ადმჷქრა̄ლვნეხ მეცხუ̄ტა̄ლა, მინე მეცხუ̄ტა̄ლ ლოქ (35)ე ახსერნე, ქა ლოქ ლახო̄დი დი̄ნას, ე მო̄დე̄ჲ -- დე̄მა, ხე̄ქვ ალჲარს კე̄სარდ.</p>
      <p><pb n="84"/>  ჩვადმჷქრა̄ლვნეხ ი კე̄სარშა მეცხუ̄ტა̄ლი ნაკვა̄ნ ცხუ თეისა დეშ ოთთვაფხ, ეჲჟი ანტახ ღოშდ, ამნე̄მ სემი ლადღი ვადავშვ ადზჷზე დეცთე.</p>
      <p>-- ათხე ჲაღო მუთხვიარა̄ვ ადმჷქრა̄ლვნეხ.</p>
      <p>(5)აჩადხ ი კე̄სარშა მუთხვიარდ ეშხუ რეჭუ̄ლ ანჴიდ, ბჷლათი მეთხვიარდ ცხეკისა ნადირ დე̄სა აცვირ, მაგ ჩვანჴიდ. ამე̄ჲსა̄ჲ ჟახსერე ბჷლათდ.</p>
      <p>ათხე კე̄სარდ ხე̄ქვ: -- ჩუ ლოქ ადძეჲნე ჲეშდჲერუ ჴანს ი მიჩა ლეზობ - ლეთრას (10)ლოქ ანმა̄რნე ი ალეს ლოქ ე ჩუ მოშ ლეჲზობნეხ ეშხუ ლე̄თ-ლადეღისა, ეჩქა ლოქ დი̄ნას ქა ლახო̄დნე.</p>
      <p>-- ე, ხიად, ბელტიყლაპიაჲ, ათხე ლოქ ხაწჷხ მიჩა ში! -- ესჷმწა̄რვჲელა̄ნ ბჷლათ.</p>
      <p>ალე მაგ ჩუ ლალე̄მ ბელტიყლაპიაჲდ, მა̄დე̄ჲ ჭვედვარი̄ (15)ქე̄ნლო̄კე.</p>
      <p>-- სერ ქა̄ვ ლოქ ლახო̄მხ დი̄ნა, ბჷლათდ ხე̄ქვ, მარა კე̄სარდ ეშხუ̄ვდ ხექვ: -- ჟი ლოქ ანგოშლი ეშხუ ვოთახს ღვინელშვ გოში ჟაჴარშვ ი ეშხუ ლე̄თ-ლადეღისა ლოქ ე ქა მოშ ენჷნწჷ̄რნეხ, ეჩქა სერ ქა (20)ლოხ ლახო̄დი გეზალს.</p>
      <p>ალეს სგა ლოხფიშვდ ბჷლათდ ლიცი თჷრაჲ მა̄რე ი ჩუ ლალჷ̄შ შიშდ.</p>
      <p>ათხე სერ კე̄სარდ ჩვადკჷლე მიჩა ქორი ყო̄რალ ი დი̄ნას დე̄მ ხა̄ვდი. ეჩქა ბაპს ხე̄ქვ ბჷლათდ: (25)-- ე, საბა, ე̄მა ლოქ ხა̄ჲმედა, ჟი̄ვ ენცვე ალ ქორ ი ანჲე̄ვ.</p>
      <p>ჟენცვე გაცხაჲდ ბაპდ ქორ ი ოხღვა. ქე̄ნსგიდდა კე̄სარ ი ლახტუ̄ლე: -- ჲერვა̄ჲ ლოქ ღენ ჭაპუკვ ლი, ედტიხუ ი ჩუ̄ვ ესგე მიჩა ნამზიგვჟი ი ჲეშდჲერუ ჩა̄ჟს ლოქ ოთლა̄ბნე თეთრშვ ი ვოქრშვ ი ალ დი̄ნასი̄ ლოქ ათყევნი. ედტიხ ღოშდ ი კე̄სარდ (30)ჲეშდჲერუ ლჷლა̄ბე ჩა̄ჟ ი ალ დი̄ნა ახყევნე.</p>
      <p>ანჴადს ამჟი ალჲარ და̄ვარნუნ. ბჷლათ ლეხჭოდდა: -- მინ და̄ვარ, ხედი ლოქ ლი ჩი̄ჟე?</p>
      <p>და̄ვარდ ქა ხათო̄ნეხ ლეჩი̄ჟჷ̄რი.</p>
      <p>-- ატ, მინ და̄ვარ, ჩუ ლოქ იმღა დოშ ოთწაბუ̄რახ! -- ოსკილე (35)ბჷლათდ.</p>
      <p>და̄ვარ ლახჭვა̄დე ი სგა̄ხგუდრა̄ლვნე ლეჩი̄ჟჷ̄რის. ჟენკიდ მიჩა ხმალ, ვითამ აწბუ̄რე ლოქ ხოჩიდ და̄ვარს, ჟანკიდ მაგ. ალ დი̄ნა <pb n="85"/>  ჩოთსად მიჩ, ადჲე აგითე ამზუმ ქონება ი დი̄ნა̄ჲ. ქორწილ ჩომინხ ეზარ, ხოჩა ლირდე ედჴიდხ ი ჯამზჷრახ ღერთემ.</p>
      <p>ბაბილინე ონიანი. სასაში. ა. ონიანი. 16. VIII. 1957</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
