<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">251. არაფელა̈</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1080">
    <body>
      <head>251. არაფელა̈</head>
      <p>(5)ლჷმა̈რდელი ეშხუ ჭყინტ. ეჲ ა̈მეჩედელი ლა̈ქმახო. ეჲს ასახვია ძუღვამოყ ნა̈ზირ-ვეზირა̈ლ სემი. ჲერბის ჟ'ახობაჟახ, მესემეჲშვდ ლერექვა̈ლ ათოქვითა ი ეჯ დენა ქათაჭემა მიჩ ჲეხვდ. ეჲს ხა̈ღვენა ნიგობაჟი ბეჭეტ. იმა̈ჲს ა̈სვა̈დნახ, ეჲ ხა̈ჴედოონახ. ა̈მეჩედხ ეშხუ ტრია̈ლ მინდვერხო. ასოვადახ ეშხუ კეჭოლ კუხნა. კუხნა ჩვალგენელი (10)ეჩეჩუ მიჩავშვ. ეჩოხოჲსა სა̈მეჩედელიხ ალ ჲეხვ-ჭა̈შ. ხოქვა ჭა̈შს ჲეხვიშდ: -- ჩუ ლოქ ლა̈წიად გუშკვე ხენწიფ. -- მა ლოქ ჯუღვე ეჩა ლემნუნე ამკა̈ლი ხოჩა? -- ბეჭეტ ლოქ დერ გუღვა?</p>
      <p>აჩად ალ ჭყინტ ხენწიფხო, ხა̈ქვ: -- ჩუ ლოქ გვეწიენ, ხენწიფ! (15)-- მი დეშ ლოქ ღური ისკვეშხო. მიშკვი ლა̈შკედა̈შ მა ლოქ ჯეღვენიხ. მიშკვი მოახა̈რს ახვაუზი.</p>
      <p>მიჩა მოახა̈რ ადაუზე ალ ჭყინტიშხო. ეჩე ენ ადჴადხ, ეჩე ალ დენა ლახალატჷნდახ ალ მოახა̈რს ხენწიფიშვდ. ენ აჩადხ ალ მოახა̈რ ხენწიფიშხო, ეჩქა ქა ხა̈ქვხ ხენწიფს: -- ალეს ხოჩა ჲეხვ ლოქ (20)ხა̈ყენა. ეჲკა̈ლი ლოქ ლი, ერე ხოჩილს დეშ ლოქ ლექნეხი. ისკვა̈შდ ლოქ ლი ხოჩა. ეჲს (ჲჭა̈შს) ახოგონა̈ვიდ ლოქ იმალას. ათვაუზიდ ლოქ იშკანა̈გხო.</p>
      <p>ამნილდ ახოგონა̈ვეხ: -- ძუღვას ეჩეხენ ლოქ ენ ტა̈ხ ა̈რი, ეჯი ლოქ ანჴიდ ქა!</p>
      <p>(25)ა̈მეჩედ ეჲ ჭყინტ მიჩა ჲეხვხო ი ხოქვა ალე ქა.</p>
      <p>მიჩა ჲეხვს ხოქვა: -- ალე მა ჯაგა̈რჯ?! ეშხუ შტა ლა̈ხყვ ი ეშხუ კვედალ. ქ'ენ ადჴე ძუღვა̈ჲ პილს, ხაჴდ კვედალ ძუღვაჟი, ძუღვა ჩვა̈დკვა̈რემი, ეჩექა ქადინეხი სი. ეჩე შტას ენ ხეწედენი ეჲ ხა̈მ, ეჩქა ქა̈ნიტვი ისკვა̈შხო ეჲ ხა̈მ. ლა̈ხსჷპინ ეჩქა შტა, ქახა̈კვრ ძუღვაქა. (30)ხა̈მ ეჲს ქა̈ხეჭემენი. შტა ანღინე, ანღინე ი ლახამხოჲსა ადინე სკა. ყორვა̈ლ ჟი ლახოგ ი ანღირ ა̈გხო.</p>
      <p>ამშა ჭა̈შდ ამჟი ანასყე მა̈გ.</p>
      <p>ალ მოახა̈რდ აჲაღ. ახოგონა̈ვეხ ალ ჭყინტხ: -- ძუღვას ეჩეხენ ლოქ ენ ჴა̈ნ ა̈რი, ეჯი ლოქ ანჴიდ ქა!</p>
      <p>(35)აჩად ალ ჭყინტ. ლა̈ჲყედნე ეშხუ ჩალა̈ ნინჩვერ ი ეშხუ კვედლჷდ. ადჴად ძუღვა̈ჲ პილმოყ. ხაჴიდ კვედალ ი ძუღვა ჩვა̈დკვა̈რემან. ქაჩად ეჲ კვა̈რემქა ალ ჭყინტ. ეჩე ენ ხეწად ჩალა̈ ნინვერს, ალ ჴა̈ნდ მიჩა̈შხო ქა̈ნღუძე. ამემდ ლა̈ჲსჷპნე ალ ჩალა̈ ნინჩვერ, <pb n="303"/>  ქანაკვა̈რ ძუღვას ამეხენხო. ალეს ხაჭიმ ჴა̈ნ, ალ ნინჩვერ ანღრი, ანღრი ი ბოსელხოჲსა ა̈დკჷრლან სა. ალ ჴა̈ნ სა̈თეჭამ ბოსელხოჲსა. ჟი ლახოგე ყორვა̈ლ ალ ჭყინტდ.</p>
      <p>აჩად ალ ჭყინტ ა̈გხო. აჲაღ ახოგონა̈ვეხ ალ ჭყინტს ალ მოიახა̈რდ: -- (5)ღჷრდა ლოქუ ი არაფელა̈ ლოქ ახოჴიდ!</p>
      <p>აჩად მიჩა ჲეხვხო ი ხა̈ქვ: -- მიჩ დესა ლოქ ხასმა არაფელა̈ ამ სერ.</p>
      <p>კრება ჩვემინ ალ დენად ქვეწარმავა̈ლჟი. ეშხუ ბაყაყოლ ა̈სეკვედნან ქა. ესრენიშ ეჲს ხოხალ, მა ლი არაფელა̈. ასხრიხ ა̈გხო ალ ქვეწარმავა̈ლ, ეჩქაანჴად ალ ბაყაყოლ. -- მიჩ ლოქ ხოხალ არაფელა̈. (10)ეშხუ ჩა̈ჟილდ ლოქ ა̈ნდია̈ნეხ ჟი ი ადინეხ ლოქ არაფელა̈ჲშხო.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნდია̈ნეხ ეშხუ ჩა̈ჟილდ. ჟი ლახასკურდახ ამნილ ჩაჟა̈რჟი ი აჩადხ. ადჴადხ ეჩეჩუ. ლახატულე ბაყაყოლდ: -- არაფელა̈, იმე ხა̈რი? -- ამეჩუნ ხვა̈რი. -- არაფელა̈დ ლახატიხ. არაფელა̈ ეჲკა̈ჯი ლი, ერე მარე ჩუ დეშ იწვენე. (15)-- ჩუ ლოქ ღენ ანღირ ძირხო, იმალე ლოქ მარ ლექვისჷ ისკვა̈შედ, ავე ხიჩოხი!</p>
      <p>ჩვანჩად ეჲ ძირხო, ხა̈ქვ ბაყაყოლდ: -- ალ ჭყინტეშვდ ჯარ ლერჴენე. ხენწიფს ახოუზა ისკვა̈შხო. -- ხო ლოქ. -- ხა̈ქვ ალ არაფელა̈დ.</p>
      <p>(20)ბაყაყოლ ჩვანჩად ჩა̈ჟხენჩუ ი არაფელა̈ ლახასკურდა ჟი. ასხრიხ, ასხრიხ ი ლახახვიდახ ეშხუ ჯა̈რ. ამნილ ეჯჟი ლიხ მა̈ჲდა̈რ, ერე ხვეტენიხ. ხა̈ქვ ბაყაყოლდ არაფელა̈ს: -- დატრუალდი, არაფელა̈!</p>
      <p>ალე დატრუალდა ი ანშიდ ლეზვებ-ლეთრე. ალ ჯა̈რ ჩვადაბიზე ალ არაფელა̈დ. ემნილე ა̈ფიცერდ ლახვემ ეშხუ სპიჭკა. ჩვადაკა̈რნა, (25)მიჩა მეწე ჯა̈რ (\ ხა̈ლხ) ჴედენდახ სპიჭკახენქა. ასხრიხ ი ლახახვიდახ ეშხუ მარე. ეჯჟი ხა̈ჲდჷნდა, ერე იდგაროლდა მა̈იდში. ხაშკომნე ალ ჭყჷნტა̈რს: -- ნოთი ლოქ ეშხუ დია̈რ ხუვანდეხ.</p>
      <p>ხა̈ქვ ბაყაყოლდ არაფელა̈ს: -- დატრუალდი, არაფელა̈!</p>
      <p>ალ არაფელა̈დ მევარ ახოჴიდ ლეზვებ-ლეთრე. ალ მარად ეჲკა̈ლი (30)კადლოდ ლახვემ ალ ჭყინტს, ერე საათისა ჷგემდა აშირ ქორს. აჩადხ ამნილ ხენწიფიშხო. ალ ჭყინტდ ასოყულე ხენწიფს: -- ჩუ ლოქ ანღირ ტა̈ხტხენჩუ!</p>
      <p>ხენწიფდ ბრძანება ლახვემ ჯა̈რს, ერე დაეხვრიტათ ალ მარე. ენ ლახაშჷდდახ ალ მარეს, ჩვაკა̈რ სპიჭკა. მიჩა მეწე ხა̈ლხ გაჩნდა. (35)ხენწიფი ჯა̈რ ჩვადასრესავეხ, სპიჭკა მა̈დ დახურა ალ ჭყინტდ. ხა̈ქვ კადლოდს: -- ქორვა̈ლ ლოქუ ადგე! -- ალ კადლოდდ საათისა ადგე აშირ ქორ.</p>
      <p>ალ ღვაჟმარე ანჴად ხენწიდ ი ხოჩამდ ცხოვრვბა (\ იზგა).</p>
      <p>ალიოშა ლიპარტელიანი. ყვედრეში. მ. ქალდანი. 10.IX.1958 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
