<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">261. მაულ ი მჷლეგვერი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1090">
    <body>
      <head>261. მაულ ი მჷლეგვერი</head>
      <p>ლჷმა̈რდვლი მჷლეგვვრი ი ხა̈ვენა ეშხუ ლერწ. ხა̈შენა სემი ტევა̈ნ. (30)ა̈მეჴედ მაულ ი ხოქვა: -- ქა ლოქ ლამო ეშხუ ტევა̈ნ ყურძენ!</p>
      <p>მჷლეგვერიდ ჩიქე ვარ ხა̈ქვ, ეჩა̈ნღო ჟ'ა̈ნჲედვრე ი ქა ლახვემ. აჩად მაულ, ჩუ ლალემ ყურძენ. მერბა ლა̈დეღ ანჴად აჲაღ (\ აჯაღ) ი ხა̈ქვ: -- ქა ლოქ ლამო მერბე ტევა̈ნ აჲაღ ი ეჲკა̈ლი ბედს ლოქ დაგწევ, ერე და̈რს ერ ხასმანდეს.</p>
      <p>(35)ქახაღორა̈ვე მერბე ტევა̈ნი ი აჩად. ჩუ ლალემ ი მესემა ლა̈დეღ აჲაღ ანჴად ი ხა̈ქვ, ერე: -- ქა ლოქ ლამო ალ მესემე ტევა̈ნ ლა̈ჲ ი ეჲკა̈ლი ბედს ლოქ დაგწევ, ერე ჟეღ ლა̈ჲ დემ ჯეჴეშტნი.</p>
      <p><pb n="315"/>  ქა ლახვემ მესემე ტევა̈ნ ი აჩად ი ჩუ ლალემ.</p>
      <p>მეოშთხვა ლა̈დეღ აჲაღ ანტახ მჷლეგვერიშხო მაულ ი ხა̈ქვ: "ჯაკუ ლოქ მო, მი ხოჩა ბედს ერ დაგწევ?" -- მა̈ხჲადა̈რ ლოქ. -- ი მაულ აჩად ბატვენიშხო ი ხა̈ქვ: -- თვეთვენე (5)სა̈ხენწიფისა თვეთვენე მჷლეგვერი იზგე ი ეჯემდ ა̈ჲჭირეხ, ერე ისკვი დენაგეზალ ეხვიაქ ლოქ ათარჴენედ.</p>
      <p>ბატვენდ ხა̈ქვ, ერე: -- ეღვე ამვხენქა მიჩა ა̈გიხოქა ხილა̈ლს ადანერგა̈ვი, ეჩქა ათვარჴენი -- ი მაულ ანჩად მჷლეგვერიშხო ი ხა̈ქვ: -- სი ლა̈დეღი ეშხუ ზიჴ ჭჷრელ-ჭჷრელ ნა̈ბჭუა̈რ ხითხ! -- ი ბატვენდ (10)ლა̈ქვ, ერე: -- ეღვე ლოქ მიჩა ა̈გიხენქა ისკვა ა̈გიხოქა ბა̈ღს ათანერგა̈ვიხი, ეჩქა აჯარჴენი ლოქ მიჩა დენაგეზალს.</p>
      <p>ითხე მჷლეგვერიდ ჭჷრელ-ჭჷრელ ნა̈ბჭუა̈რ ი ა̈დირჴენე მაულდ ბატვენიშხო ი ხა̈ქვ: -- სი ათხე ღოშტ ატეხ ი ალ ზიჴხენქა ნა̈ბჭუა̈რს მა შუკვს ეჩოხ შიდა̈ს, მა -- ამოხ.</p>
      <p>(15)მაულ აჩად ცხეკხო ი მჷლეგვერიდ ა̈ნბინე ა̈გხო ლიზი ი შიდე მა ჟიბავ, მა ჩუბავ ნა̈ბჭუა̈რს ი ა̈გხო ერ ანჴად, სკა ლა̈ხეშტახ ნა̈ბჭუა̈რ. ჩვარუდა ი ჟ'ანგან ბატვენ ი ქანჩად ბალკვენხო. ა̈ნსკიდდა ქა, ხეწად ალ შუკვს. ეჲკა̈ლი ბა̈ღ ლი გაშენებილ, ერე თეს დეშ ხა̈გჭე ი ერ ალ ხილა̈ლ მჷი ლიხ. ერ კვეთხეხ. ანჩად მაულ. (20)მჷლეგვერი ანირჴენე ი ანა̈ჲე ბატვენი ქორხო. ქორმოყ ერ ადჴადხ, ეჩქა მაულდ ხა̈ქვ მჷლეგვერის: -- ჩუ ლოქ ა̈თყუეურენ!</p>
      <p>ი ჩვა̈დყუჟურან მჷლეგვერი ი ქა ლახვემ მაულს ლერექვა̈ლ ი მაულდ ალ ლერექვა̈ლ ჲ ნა̈ბჭუა̈რ ძუღვახოჲსა აშიდ ი სკაჩად ბატვენი ქორხო ი ხა̈ქვ, ერე: -- მი ი მჷლეგვერი ძუღვაქა ანჩვადდ ი (25)შჷლეგვერიჲ ლერექვა̈ლ ქა̈გვხინ ძუღვად. -- ი ბატვენდ უბრძანა მონალს, ერე: -- მიჩა ხოჩილ ლერექვა̈ლ ახოკიდანხ ი ლახოქომანხ მჷლეგვერიჲშვდ.</p>
      <p>ქანჴიდხ ხოჩილ ლერექვა̈ლ ი ჩვადა̈ჲე მაულდ ი სკა ლახაქვე მჷლეგვერის ი ხა̈ქვ, ერე: -- ლერექვა̈ლს ნომა ლოქ ლა̈ხებრეცა̈ვენ, (30)სკა ლოქ ერ ჯა̈ქვ, ედო გუდ ლოქ ჴედენიხ ხელათ ი ხა̈ქვ: -- ჟი ლოქ ალჩედ ბატვენიშხო.</p>
      <p>ი ჟ'აჩადხ. ა̈ნბინან ქვერწილ ი ჩვასკურდახ. მჷლვგვერი ხებრეცა̈ვი ლერექვა̈ლს ი ბატვენდ ხა̈ქვ მაულს: -- იმნა̈რ ლოქ ხებრეცა̈ვი მჷლეგვერი ლერექვა̈ლს? (35)-- ისკვი ნავოდ ლერვქვა̈ლ ლოქ ხოლდარა ხაბაჟა მიჩა ლერექვა̈ლდ.</p>
      <p>ქვერწილუნღო ა̈ნბინეხ ლიზი მჷლეგვერიჲშხო. ჟი ლახასკურდახ ჩაჟა̈რს ი ანჩადხ ლეთშვ. მაულდ ხა̈ქვ მჷლეგვერის: -- მი ადვინე სკვებინ ი აშხვ ა̈გის, იმა̈ჲჩუ ლემესკ ანთერდეს, ეჩოხ ანჩადდ.</p>
      <p><pb n="316"/>  ი აჩად მაულ ი ხაქვ: -- მეჭამდ ლოქ!</p>
      <p>მაულდ ადა̈ჲე ჩა̈ჟ ი აჩად. ადჴად დაუა̈რე ქორმოყ ი ლა̈ჲბინე ლიყული. დაუა̈რ ქანშჷდდახ ქა̈მხო ი ლახოყულეხ მაულს ი ხა̈ქვხ: -- მა ლოქ ჯაკუ ამეჩუ სი? (5)-- ხემა ლოქ მა მაკუჩ მი?! ა̈სიმნა̈რედ ღენა? ისკვე ლა̈შიალხო ანღრიხ ი იმჟი ითვეფხ.</p>
      <p>ა̈სიმნა̈რეხ დაუა̈რდ ი მაულს ხა̈ქვხ, ერე: -- გვეშდ ლოქ, ედო ეჲმინ ჟი ლოქ გუხვტეხ.</p>
      <p>მაულდ ხა̈ქვ: -- კალისა ერ აწოლ ჯიგხ ნენიჲშ, ეჩოხოჲსა ა̈თეგვაწდ (10)ი მი ლა̈ხვტული: -- "გუნ, გუნს" ეჩქა გუას ა̈თეფორცხანდ.</p>
      <p>სკა ლახაშჷდდახ ჩხარა და̈ვ აწოლს, სკა̈თეგვაწხ ისკაშხენხო ი მაულ ქა̈ხეცხაპ აწოლს გირტა̈ნ ი ყული: "გუნ, გუნ, გუნ!" ი თან აწოლს ლემესს ხა̈ბდინე. დაუა̈რ გუას ა̈თებორგანხ ი ჟ'ა̈ხებიდნან აწოლს ი ჭიშხა̈რხენისა ჩვა̈დშიხანხ (15)დაუა̈რ.</p>
      <p>მაულ სკაჩად ქორხო ი ვარსკვლავა̈ლ ჩვა̈ნკიდ ლამფახენჩუ ი ჩვადაპეჟვნე. ამ დვრეს ანჴადხ მექვერწილ ი სკაჩადხ ქორხო. მაულდ ნატვრის ტაბა̈გ ა̈სვა̈დ ი მა̈გ ჩვა̈სსყან სტოლჟინ ლეზვებ-ლეთრე. ლახადახ ლაზობს ი ლათრას. მჷლეგვერი ლამფას ხა̈ბრეცავა ი მაულდ (20)ხა̈ქვ: -- იმ ლოქ ხა̈ბრეცავახი, მი ლოქ მიპეჟვნა ჲერბი ვარსკვლა̈ვ ი აჯაღ ლა̈ხებრეცავან ლამფას ი ბატვენდ ლა̈ქვ, ერე: -- მაულ! მჷლეგვერი იმ ლოქ ხებრეცა̈ვი ლამფას?</p>
      <p>-- იმ ი მა̈გრიგ ლჷნა̈ცხე ხარ, იმეჩუ მა ხუვე.</p>
      <p>მაულდ ხა̈ქვ მჷლეგვერის:</p>
      <p>(25)-- იმ ლოქ ხა̈ბრეცავახი? ისკვი ლამფა̈ჲ ვარსკვლავა̈ლ მი ლოქ მიპეჟვნა.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნკიდ მაულდ ვარსკვლავა̈ლ ი ქა ხა̈წვენე მჷლეგვერის ი ჩვადაჯირა̈ვე ამოვშვ, ერ ვარსკვლავა̈ლ ქა ხა̈წვენე.</p>
      <p>ქა̈დგათვან ქვერწილ ი აჩად ხა̈ლხ (მექვერწილ) მინე-მინე ა̈გხო ი (30)მაულდ ქა̈დქვით ქვინ ი ვითამ ჩვადაგან ი ა̈დბინე ლიგვა̈ნი მჷლეგვერიდ ი იგვა̈ნდა ი ნიგობა ლეჟა ტოტა̈რს ისტვა̈ფდა ი მიჩა ჲეხვდ ლა̈ქვ: -- მა ლოქ ჯაგვანე? მაულა̈ (\ მავლა̈) გუნღა და̈რ ლოქ იგვა̈ნი ისკვა სერ. ქა ლოქ ათა̈კვრ კოჯქა!</p>
      <p>მჷლეგვერიდ ა̈დთირნე მაულ კოჯა̈ თხუმხო ი აკვანე, ალე ლი ი (35)ლახოპარ მაულ ი ლახობინე მჷლეგვერის ლიყული ი ხა̈ქვ: -- კოჯ ლექვა ლიკვანე შომა ჯექარხვეს? მი ლაქათალისა ლიშთხვი ერ ჯექარხვეს, იმნა̈რ ლექარხეს ეჩქა ნა̈ბ, ეღვე კოჯქა მაკვანა̈ს, ამანღო ნომა ლა̈ჲქადენს ამკა̈ლი სიგლახე.</p>
      <p>ანჩად ხა̈ნ ი ჩვადაგან მაულ ი, გაცხა̈დ, ლაქათალისა აშტვიხ <pb n="317"/>  მაულ მჷლვგვერიდ ი ლა̈ქვ: -- ათხე ეში ა̈ხლუვა̈რიხიუ? ლაქათალისა აჲშტვიხხვეს.</p>
      <p>ეჩანღო ლა̈ხევოდან გეზელილ მჷლეგვერის ი ჩვა̈დზიგან ი ჩვა̈დმდიდარან ი ჲერვა̈ჲ ლახოჴედენდა, ვარს და̈რს ხაყლა ი პა̈ტივს (5)სცემდა ჩიჲს: ნაღალა̈ლს, ლამბაშლას ი ლაჲსუშას.</p>
      <p>კუკური მეშველიანი. ნაშამუარი. მ. ქალდანი. 11.IX.1958 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
