<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">244. სასხვისო</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1073">
    <body>
      <head>244. სასხვისო</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ. მა̈დ ლახავოდახ გეზალ. ა̈მეჩედ ლიხ მეთერხო. მეთერს ხოქვა, ერე ჩხარა თანა̈ღს ეჩეხენჩუ ლოქ ა̈რი თვეთვენე და̈ვ, ეჯის ლოქ ხოხალ ჟაგა̈რ. ა̈მეჩედელიხ ეჩოხ. ეჲ და̈ვს ხოქვა, ერე: -- ამოხ მა ლოქ ხა̈კვედა, მიჩა მაყალშვ ამეჩუ (15)ნეპოლ დეშ ლოქ პერენი. მიჩ იმ ლოქ ახობედავნა ამეჩუ? -- ჯე ლოქ ახოუზა მეთერს, ერე მიჩ ლოქ ხოხალ ლიღანავა̈ლი/ე ჟაგა̈რ.</p>
      <p>ეჲ და̈ვს ლახოვოდა მჷსკა̈ტ, ერე ჩხარა თანა̈ღს ეჩეხენჩუ ლოქ ა̈რი წჷრა̈ნი და̈ვ ჲ ალ მჷსკა̈ტს ლოქ ათაყენი მიჩ იქა ლოქ ლახომეს (20)ეჲ წჷრა̈ნი და̈ვს. ეჲ წჷრა̈ნი და̈ვ ა̈გის დესა არდა. სკაჩად კირა̈ულხოჲსა. ეჩანღო ანჴად და̈ვ. ეჲ და̈ვდ ეჩათან ასოყულე, ერ ედურ სურუ ათაყამნიდა, მარე ხელად ჟ'ა̈ნკიდ მჷსკა̈ტ ი ქა ხა̈წვენე, ერე: -- ჯე ლოქ ახოუზა მიჩა̈შხო თვეთვენე და̈ვს ი ეჲს ლოქ ახოყენა მჷსკა̈ტ.</p>
      <p>(25)ეჩემდ ხა̈ქვ, ერე: -- მიჩ მა̈დ ლოქ ხოხალ, მარე ჩხარა თანა̈ღს ეჩეხენჩუ ლოქ ა̈რი მეშეხე და̈ვ ი ეჲს ლოქ ხოხალ ი ეჲს ლოქ ათოჴჷდეს ალ მჷსკა̈ტ.</p>
      <p>ძღუდ ათამა̈ჭინდა, მარე ეში ლეზი ხადა. ეჩე ერ ადჴად, და̈ვ დეს' არდა ა̈გის ი სკაჩად კირა̈ულხოჲსა. ანჴად და̈ვ. ეჩემდ ხა̈ქვ, (30)ერე: -- მიჩა მაყალშვ ამეჩუ ნეპოლ დეშ ლოქ პერენი, ჯე იმს ლოქ ახოჴიდა ამოხ?</p>
      <p>ალ მარედ ჟ'ა̈ნკიდ მჷსკა̈ტ ი ქა ხა̈წვენე ი ხა̈ქვ, ერე: -- ჯე ლოქ ახოუზა წჷრა̈ნი და̈ვს, ერე მიჩ ლოქ ხეხა̈ლი ლიღანავა̈ლი ჟა̈გარ!</p>
      <p>ეჩემდ ქა ლახვვმ სემი ვისკვ ი ხა̈ქვ: -- ეშხუ ლოქ ძინა̈რს ხამნას (35)ზურალს, მერბე -- ისკლა̈დეღი დვრექა, მესემე -- ნებოზს ი ჩუ ლოქ ა̈დღანი ი ლა̈ხევედი ლოქ ეჲს ჲერბი ჭყინტ. ოღონდ ჟი ლოქ ერ ა̈ნცხემნეხ, ეშხუ ბეფშ. ეხშუ რა̈შვ ი ეშხუ ჩა̈ჟ მიჩ ლოქ ლახომეხ.</p>
      <p><pb n="293"/>  ალ მარე დაღონდა, მარე: "ჲედურ მა̈დმას (\ მა̈მას)ეშხუ ბეფშ ეში ლოქ ხეყენი".</p>
      <p>აჩად ეჲ მარე ა̈გხო ძღუდ ლა̈ხიადალუშვ. ა̈გის ერ ადჴად, გაცხად, ეშხუ ვისკვ ძინა̈რს ხამნე. მერბე -- ისკლა̈დეღი დვრექა, (5)მესემე -- ნებოზს.</p>
      <p>გაცხად, სემი თვე ერ ქანჩად, ჟ'ა̈სეთენან ჴა̈დ. ქა ლახადა დვრე ი ქა̈ხეთენან ჲერბი ბოფშა̈რ. ეშხუს ასაჟა̈ხხ სასხვისო, მერბეს -- სათავისო. ეჲმინს ხეყადდახ ჲერბი ჟეღ. ეჲმინს ა̈ხეთენანხ: ეშხუს -- ჲერბი რა̈შვ, მერბეს -- ჲერბი ჩა̈ჟ. გაცხად, ქერ ლახადახ დვრე, (10)ერე და̈ვ ჴედენი, მინე მუ სკაჩად კირა̈ვხოჲსა ი იგვა̈ნი. ალეს ქა ხეწად ბეფშ, სასხვისო, ი სკაჩად ი მიჩა დის ხა̈ქვ: -- დედე, ლუს</p>
      <p>ლოქ ხაკუ!</p>
      <p>მიჩა დიდ ხა̈ქვ: -- ათხე ლუს მა ლოქ ხარ? ქა ლჷგათვე ღვაჟმარე ლოქ ლი. (15)-- ეში ხაკუ ლოქ.</p>
      <p>მიჩა დიდ, გაცხად, სკა ლახოდე ვიშკს ლუს. სასხვისოდ ხა̈ქვ: -- აღვე ლოქ ხექნე მამა ლოქ იმს იგვა̈ნი, ედომა̈ჲ ქა ლოქ ხა̈ქვცე კვილფხს.</p>
      <p>მიჩა დის ხოქვა: -- ეჲნა̈რ ლოქ, ერე და̈ვ ლოქ ჴედენი ბაზი ი (20)მიჩ ლოქ ა̈ჲესკი, მიჩა რა̈შვს ი მიჩა ჩა̈ვს.</p>
      <p>ეჩქა ქათოფიშტვა კვილფხ ი ხოქვა: -- ეჩა ნომ ლოქ ხაყამნიხ! ჯე იმა̈ჲჟი ლოქ ადინე, ეჯჟი ანტეხენი ლოქ.</p>
      <p>ქაჩად მიჩა მუეშხო ი ჟ'ა̈ხეფერებალან ი სკანჴიდ ქორხო ი ხა̈ქვ, ერე: -- ერ ლოქ ანჴეს და̈ვ, ეჯჟი ლოქ არდახ. ერე ვითამ მა̈დმა (25)ლოქ ი მიჩ ადა̈ჲესკნეხ ლოქ ი მინს ნომ ლოქ ხაყამნიხ.</p>
      <p>გაცხად, ანჴად და̈ვ ი ადა̈ჲე სასხვისო ი მიჩა რა̈შვ ი მიჩა ჩა̈ჟ. ერ აჩადხ, ეჩანღვე სკა̈რ ადჴადხ ეჲ და̈ვი სოფვლხოჲსკა (\ სოფელხოჲსა), ხა̈ქვ და̈ვდ ეჲ სასხვისოს: -- ღჷრდეს ლოქ ჯე მიჩა ა̈გხო, და̈ვი ქორხო, ი ჯე აშიშტ ლოქ ანჴედენი.</p>
      <p>(30)ესრენიშ ეჲ და̈ვ აზა̈ჟნალი და̈უა̈რს, ერე: -- ანჴეხ ლოქ ი ჩუ ლოქ ადაზინეხ სასხვისოს, მიჩა რა̈შვს ი მიჩა ჩა̈ჟს.</p>
      <p>ალ სასხვისოს ლახახვიდა ეშხუ ზურალ სკვებინ ი ეჯ ზურალ იგვა̈ნდა. სასხვისოდ ხა̈ქვ: -- დედე, იმს ლოქ იგვა̈ნი?</p>
      <p>ეჩქა ზურალდ ხა̈ქვ: -- ეჲს ლოქ, ერე მეშეხე და̈ვ აბა̈ჟნალი ლოქ (35)და̈უა̈რს ი მიჩ ჩუ ლოქ ა̈ზჲენიხ ი ჩუ ლოქ იზბიხ ბაზი ი ღოშტ ატეხს.</p>
      <p>ალ სასხვისო, გაცხად, ღოშტ ატახ. ოღონდ ა̈გხო მა̈დ აჩად. ეჲ აჩად ხენწიფიშხო. ეჲ ხენწიფს ხეყადდა ხამა̈რე მჷლდეღ ი ხა̈ქვ ეჲ ხენწიფს: -- ჟი ლოქ ა̈სეგენი ბატა̈რე მჷლდაღდ.</p>
      <p><pb n="294"/>  ეჩქა ხენწიფდ ხა̈ქვ: -- ინა̈რ (\ იმნა̈რ) ლოქ დემა? არდეს ლოქ ამეჩუ ბატა̈რე მჷლდაღდ.</p>
      <p>ეჯის ხაქვდა ხოლა ლერექვა̈ლ. აშ ხოჩა ჭყინტ ლას. ერ ადინა ბატა̈რე ლალდაღხო. ქა იშყვჟა ხოლა ლერექვა̈ლს ი ხოჩა ლერექვა̈ლს (5)იქომდა ი ალ ხოჩა ლერექვა̈ლე ლაქომჟი ქა ხეწად ხენწიფი მავრენე დენა. დენად ხა̈ქვ ხენწიფს, ერე: -- ლიწვილა̈ლ ხაკუ ლოქ!</p>
      <p>ხენწიფდ ხა̈ქვ: -- ინა̈რ ლოქ დემა?</p>
      <p>აშხვ ლეთ ჟ'ანახორიელეხ ხა̈ლხ ი ქალახვემ დენას ვისკვ: -- ჲერვა̈ჲ ლოქ ხეკვადდეს, ალ ვისკვ სკა ლოქ ათოკვა̈რის კალთა̈ხოჲსკა.</p>
      <p>(10)ალ დენა ა̈ხეჭამ ხა̈ლხს ი ეჯ მებატე დესა არდა. ალ დენად ლა̈ქვ: -- მებატე ლა̈ჲდი სკა ლოქ ანჴიდხ!</p>
      <p>ალ მებატე სკანჴიდხ. მებატეს კალთა̈ჲსკა ჩუ ხა̈პეჟვნენა ციხვ. ქაჩად დენა ი ხოკვანა ვისკვს ი ციცვდ ლიფათურა̈ლ ლა̈ჲბინე. ქაჩად ეჲ დენა ხენწიფიშხო ი ხა̈ქვ: -- მამა, ხაყამნი ლოქ! კალთა̈ჲსკა (15)იმალე ლოქ ხაყა.</p>
      <p>მიჩა მუდ ხა̈ქვ: -- ჩუ ლოქ ა̈დტკუნას თერა̈ლ ი ეჯჟი ლოქ ათოკვა̈რის.</p>
      <p>გაცხად, ჩვა̈დტკუნე თერა̈ლ ი ეჯჟი ათოკვა̈რ მებატეხ. მებატეს ერ ათოკვა̈რ, ხა̈ლხ ჟ'ა̈ნტევნან: -- მა ლოქ ლი მებატე?! იშკენს ლოქ (20)ათოკვა̈რის.</p>
      <p>ქახოხინხ ვისკვ მებატეს. აჲახ (\ აჯახ/ღ) ალ დენა ქა̈ხეცხაპ ხა̈ლხს ი აჯაღ (\ აჲაღ) სკათოკვა̈რ მებატეს ვისკვ. ხა̈ლხდ ლა̈ქვ: -- აჲახ აღვე მებატეჲშდ ათოკვარა, ჯე ხენწიფი გეზალ მა̈დ ლოქ ლჷმა̈რ ი ხეყადდეს ლოქ მებატე ჭა̈შიაქ!</p>
      <p>(25)მებატე ი მიჩა ჲეხვ სკადაგენეხ საქათარხოჲსკა (\ ლაქათალხოჲსკა) ი ხენწიფი ნა̈დჲენა̈რ ი მინე ლაჭაშა -- ვოთა̈ხხოჲსკა.</p>
      <p>ხენწიფდ ლა̈ქე, ერე: -- ჲერვა̈ჲ ლოქ ადინე ი ახოჴიდე ლოქ რა̈შვი გეზალს ლუვა̈რდ!</p>
      <p>აჩადხ მიჩა ლა̈ჩჟა. ღოშკინ მვბატე ლა̈ჲდი ქა̈ხეჭამ ი აჩადხ. ალ (30)მებატე ჟი ლახასკურდა მიჩა რა̈შვს. ლერექვა̈ლ ქა̈ნცადე ი ხოჩა ლერექვა̈ლ ლა̈ჲქვე ი მერბა შუკვს აჩად. ჩვასახვიე შუკვისკა ლამოქშალას რა̈შვი გეზალ. ხა̈ქვხ ეჲმინდ, ერე: -- ქა ლოქ ათაყჷდეს!</p>
      <p>ალ ლამოქშალას დესა ხოხალდახ, ეღვე მინე მოქშა̈ლ ლას. ეჩემდ ხა̈ქვ: -- მინე თეთრ მა̈დ ლოქ ხაკუ. ოღონდ კა̈ნჭ ლოქ ა̈დქვიცხ (35)ი ქა ლოქ ლახომეხ ი ალეს ქა ლოქ ლახიდნე.</p>
      <p>ალმინდ ხა̈ქვხ. ერე: -- კა̈ნჭს მა̈ხჲადა̈რ ლოქ ა̈დქვიცეხ ი ქა ლოქ ლახინეხ.</p>
      <p>გაცხად, კა̈ნჭ ქა̈დქვიცხ ი ქა ლახვემხ. ალ კა̈ნჭ ჩუ ლა̈ჲშხვინ ი ალმინ აფიშტვ. ერ ლა̈ჲმჷგნე, ძღუდ შუკვს იროლხ მეჩედე, ა̈ხეჭამ. <pb n="295"/>  ა̈გხო ერ იჴედვრიელდახ, ამემდ ქა̈დშყვიჟ ხოჩა ლერექვა̈ლ ი ხოლა ლერექვა̈ლ სკა ლაჲქვე ი აჩადხ აშხუნდ. ე ლამოქშალად ათოჴიდხ რა̈შვი გეზალ ხენწიფს ი ალ მებატე ცა̈რიელ ადჴად. ხენწიფდ ხა̈ქვ: -- აღვე უკვდავება̈ჲ ლიცხეკვეს ახოჴიდანხ.</p>
      <p>(5)აჩადხ, გაცხად, ი ღოშკინ მებატე ქა̈ხეჭამ აჯაღ ი აჩადხ. ალ მებატედ ქა̈ნცადე ლერვქვა̈ლ ი მერბა შუკვხენ აჩად. ეჲ უკვდავება̈ჲ ლიკ არდა კოჯა̈რე ნესკა. ძღუდ ათოჭინდა რა̈შვს ეჩოხოჲსკა ლიზი, მარე რა̈შვდ ხა̈ქვ მებატეს: -- ეჭკა̈ლი ლოქ ხაჴჷდეს მათრა̈ხ, ერე კა̈ნ ლოქ ჟ'ა̈ხვტყვეფს ი ჯე გამწარდება ლოქ (ჲჩუ ლოქ ა̈დფოცი) (10)ი სკა ლოქ ადინე.</p>
      <p>გაცხად, ეჭკა̈ლი ხაჴიდ მათრა̈ხ, ერე კა̈ნ ჟ'ა̈ხეტყვაფ, ჩვა̈დფოცან ი სკაჩად ი ქანჴიდ უკვდავება̈ჲ ლიც. ჩვასახვიე მიჩა ლამოქშალას აჲახ შუკვისკა. ეჲმინდ ხა̈ქვხ: -- თეთრს ლოქ ლახინეხ ი ქა ლოქ ლახომეხ ალ ლიც. (15)-- მინე თეთრ მა̈დ ლოქ ხაკუ, ოღონდ მიჩა რა̈შვი იშთხვ ლოქ იყჷრეხ შიყა̈რჟი.</p>
      <p>მა ხეკვეს ხოჩომნანხ. ჟი იყირნეხ იშთხე რა̈შვიშ ი აჩადხ ეჩანღო. ხვა̈ჲ შუკვს ერ იროლხ მეჩედე, ქა̈ხეჭამ ღოშკინ. ქორს ერ ხემფედლოლდახ, ეჩქა ამემდ ქა̈დყვიჟ (\ ქა̈დშყვიჟ) ხოჩა ლერექვა̈ლ (20)ი ხოლა ლერექვა̈ლ სკა ლა̈ჲქვე. ეჲ ლამოქშალად ათოჴიდხ ხენწიფს ლიც, ალე ცა̈რიელ ადჴად.</p>
      <p>ეჲ ლამოქშალა̈ჲ ლა̈ჲეხვა ხენცვედახ მინე უდილს: -- მა კა̈ (\ კა̈ლი) ხოჩა ჭა̈შ ლოქ ხაყა? მა̈გ ლოქ ეჲს ახოჴიდა.</p>
      <p>მებატეჲ ჲეხვ თელდ იგვა̈ნდა. გაცხად, ხოლა ხოხალდა, მარე (25)ლა̈შიალხო აჩადხ ი მა̈გ ერე იშიალდახ ი ხენწროლდახ ხენწიფს, ეჩქა ადჴად ალ მებატე ხოჩა ლჷრექვ მიჩა რა̈შვშვ ი მიჩა ჩა̈ჟშვ. სკა̈ხენაჩდან ხა̈ლხს ი ხენწიფ ერ კიდა ხა̈ლხს, ჲერბი ეჯზუმს მებატე ხვიტა, ეჲზუმს (\ ეჯზუმს) აჲახ (\ აჯახ) მიჩა რა̈შვ ი მიჩა ჩა̈ჟ. ალ ხენწიფს ხანაბაჟჷნდა: -- ჲა̈რ ლოქ ირა ალე, მინს ლოქ ერ (30)ხეწენა̈ლხ?!</p>
      <p>ჩვა̈თექაჩან მებატეს ფხულე ლა̈შიალჟი. ხენწიფდ ჩვათოჭონე ფხულე ი ჩვა̈სნა̈ცხე, მა კა̈ლი ბარდანშვ ათოჭონე ფხულე. ხაკუ ათხე. ერ ჟ'ა̈ნგა̈ჲღებას: "ჲა̈რ ლი ალე?"</p>
      <p>გამარჯვებილ ხენწიფ ასად ი ანჩადხ ა̈გხო. ხენწიფდ ქეიფ ჩვემინ, (35)ერ გამარჯვებილ ასადხ. ათხე ხაჭარა̈ჟიხ ღვინალს ეჲ ჭყინტს. ეჲ ჭყინტ ხოხნე ლერთან ტვეტშვ ღვინალს. ეჩქა ხენწიფდ ლა̈ქვ, ერე: -- მერბე ტვეტ ლა̈ჲდი ქა ლოქ ახაწვენნეხ.</p>
      <p>დემ იჩომდა ეჲ ჭყინტ, მარე ძალავშვ ქახაწვენნეხ ტვეტ ი ჩვათირხ: მებატე ლჷმა̈რელჲ ხენწიფი მა̈შედ. ჟ'ანჴიდხ ლაქათალხენჟი <pb n="296"/>  ეჩა ჲგხვ ი მახან ჩვემინხ ქვერწილ. ერე ალე ლოქ მინე ჩიჟე ლი. ეჩქა ჟ'ა̈ნკიდ ალ ჭყინტდ პლატვიკვ ი ჩვაფხიჟ ი ქა ხა̈წვენე მიჩა ლამოქშალა̈ჲ კა̈ნჭ, ერე: -- მიჩა ლამოქშალას ლოქ რა̈შვი გეზალ ახოჴიდახ, ეჯი მიჩ ლოქ ლახოვოდა ი ლა̈ჲდი ჟი ლოქ ახობჷდეხ (5)ბლუზალს, ერე მიჩა რა̈შვი იშთხვი ნა̈ყირ ქა ხა̈წვენახ ხა̈ლხს მიჩა ლამოქშალად.</p>
      <p>გაცხად, ქა ხა̈წვენეხ ი ეჲ მებატე ლამოქშალა ი მინე ლა̈ჲხვა ლაქათალხო ადა̈ჲეხ ი მებატე ი მიჩა ჲეხვ ვოთა̈ხხო ანჴიდხ. აჲსამეზრას ღერთემ!</p>
      <p>(10)  ქაჯანა მუსელიანი. გვიმბრალი. მ. ქალდანი. 12.IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
