<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">90. ჯიმილ-დაჩვარ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_738">
    <body>
      <head>90. ჯიმილ-დაჩვარ</head>
      <p>ა̈რიხ ჯიმილ-დაჩვირ ი დეჲ დი ხორიხ ი დეჲ მუ, მინ გარ ა̈რიხ ქორს, საბრალდ ა̈რიხ, მამაგვეშ ხაწვახ.</p>
      <p>აშხუნ ხოხვრა ცჷჴემდილ ანტაბე ნაღვჟურდ. ეჩქანღვე ხოშ' (5) ანტაბე ი ეჯნოშ ხა̈პვრ ადგა̈რ, ალი მიჩა დაჩვირს ლახწონე ი მასა̈რდ ათჩონ. ეჩქანღვე ა̈დბინე ლიდგა̈რი ი მასა̈რდს ადგა̈რივ ი ხოჩა ლიზგ' ა̈ნსყეხ. ალის ხოჩა მეთხვა̈რ ა̈ხფას. ალა̈რდ ჟ'ა̈ნიცხხ. მიჩა დაჩვირდ ვოდედილა̈შ ქადჩიჟ', ეჩქად მად' ადჷგა̈ნ.</p>
      <p>სგანჴიდ ქორთე ხეხვ, ხოჩა ქვერწილ ათყერ. ალა̈რს ნაღვჟურ (10) ა̈ხწესა̈ნხ.</p>
      <p>აშხუნ ჭა̈შ ლა̈თხვარს ა̈რი ი მიჩა ხახვემ ნაღვჟურ ჩვა̈ზიჰ, ჯინემ ვედრ' ა̈ნკიდ ი ქაჩა̈დ ლჷცთე ი სგა ლახხვიდ მიჩა ჭა̈შ ი სგანჴა̈დხ. აშხუდ ქორთე. ამეჩუ მიჩა ნა̈ჲსენ (|| ნა̈სენ) ბეფშვს ეჯი ლა̈ჩგუნათე ჟი ლოხტყვირე, ამჟი ლიკილელ ა̈დბინე. ათხე მიჩა ჭაშვ (15) ხა̈ქვე: -- იმღ' ესერ დემ თვიფე მიჩა დაჩვირს, ერე მიჩა ლჷცხენ ლიტხა̈ლდ ნაღვჟურ ჩოთზიჰა!</p>
      <p>მიჩა ჭა̈შდ ჩუ გარ ჟსყედნე, მამაგვეშ რა̈ქვე. აჩა̈დიდ ლა̈თხვართე მერმა ლადეღ, ანჴა̈დ ამიშ ხეხვ ი, ბაგჟი ჩაჟა̈რ საბჷდხ, ალა̈რ მა̈გ ჩვადთხჷრჷლე გა̈ჩშვ ამ ზურალა̈შ მა̈სისგშვ. ლჷცთეიდ აჩა̈დ ი სგაიდ (20) ლახხვიღ მიჩა ჭა̈შ. სჷანჴა̈დს აშხუდ ი ალა̈რს ქა ხეწა̈დ ი ლიკილიიდ ა̈დბინე: -- იმღ' ესერ დემ თვიფე მიჩა დაჩვირს? ეშდორი თანღი ეჩხენჩ'ოღვ ადჲე ი კინჩხ ჟ'ოღვ ახქვიც ი ეშხუ ბოთლიკ ზისხ სგრღვ ოხჴიდ ლეთრად!</p>
      <p>ჭაშვემ [ხა̈ქვე]: -- მინ' ეიერ ნარდევ ლიხ ი ადა̈იდ ესერ (25) ა̈ნჷრდინეხ ჩაჟა̈რს.</p>
      <p>აჩა̈დიდ მიჩა ჭა̈შ ლა̈თხვართე. ნებოზს ეჯი სგაიდ ლახხვიდ მიჩა ხეხვ. ალის ჴანა̈რ ლჷთხრჷლ' ოთცვირა. სგანჴა̈დხ ი ათსისტკჷნ მასა̈რდ: -- იმღ' ესერ დემ ა̈ისგ ეშდორი თანდი ეჩხენჩუ? ადაეოღვ (|| ადჲეოღვ), მადეჲ ბა̈ზი ესერ ჩვა̈სენი (|| ჩვა̈ჲსენი) მიჩა (30) დაჩვირს, დემ ესერ ხა̈ხტუიე ლა̈ზგა-ლარდას!</p>
      <p>ჭაშვემ ოსცა̈დ: -- მინ' ესერ ნარდევ ლიხ ი ადა̈იდ ესერ ა̈ნჷრდინეხ ჴანა̈რს.</p>
      <p>ეჯ ლეთ ლემზურუ̈ლ ალ ზურალ ეჩა ლა̈სენითე (|| ლა̈ჲსენითე), მარე ჭაშვ ხოქვა: -- ქ' ესერ ა̈ისგ ი ნომ' ესეროღვ ადჷჲსენე (|| ა̈ზიჰ).</p>
      <p>(35) ჰამს ჟ'ანჷგა̈ნხ ალ ჯიმილ-დაჩვირ ი აჩა̈დხ. ეშდორი თანღი ეჩხენჩუ ადეჲ. ლა̈იდ თხუმემ ლექვცად დეშ ა̈დსერ ი მეჴრ' ათქვიც,</p>
      <p><pb n="193"/> ეშხუ ბოთლიკ ზისხ ჟ'ა̈ნზერ ი სგადჲე მიჩა ხახვთე. მიჩა ხეხვდ ჩუ ლაიშ.</p>
      <p>ალ ზურალ (დაჩვირ) ჩვა̈რი ათხე ი ესხრი, ესხრი. აშხუნღვე</p>
      <p>იმგვალეგ მჷჭკჷვეს ხეწა̈დ. ალ მჷჭკჷვეთეჲსგ' ოსმეწვნე ი ეშთეჲსგ' (5) ესხრი. აშხუნღვე სგადჰიე. ამეჩუ ხელწიფეშ ჰარტამს ხალიჩ სემი მარე. ალა̈რს ჩუ ხევჟეხ ი ეშხუ კინტვრი ქა̈ნყვიჩ ი ცხეკთ' ადჲე ი ჩუ ლა̈ჲემ (|| ლა̈ლემ). მერმა ლადეღ ა̈დშელდეხ ი ეშხუ ხაკლივხ. მერმა ლეთ ალა̈რს ჩუიდ ხევჟახ ი ეშხუ ქაიდ ა̈დქვით ი ცხეკთ' ადჲე ი ჩუ ლა̈ჲემ (|| ლა̈ემ).</p>
      <p>(10) მესმა ლეთ ხელწიფხ' ესლა̈ჩ. ამნემ შამფუ̈რ სგებინჩუ ესყირ. ჩუ ხევჟუნივ, ეჩქას ნებგვას ხა̈ძგრივ ი ჟი ხეჲცხჷნივ. ალ ზურალ ანჴა̈დ ი ა̈ნყვიჩ, ეჯჟი ჟ'ახბა̈ჟ: -- სგოღვ ანჴა̈დ, მადეჲ, ჲერვ' ესერ ლი, ადგა̈რ' ესერ.</p>
      <p>-- ჩოღვ ადგა̈რ ი მიჩეშთეჲსგა მეჴადდ ესერ დემეგ ხაყა: მეჴრ' (15) ესერ ქა მექვცე ხარ ი დ' ესერი ლერქვა̈რ ხა̈ქვ.</p>
      <p>-- ნომოღვ აჩა̈დ ი ლერქვა̈რს ი ლელდისგა̈რს ესერ ჯი ქა ხოკვანე.</p>
      <p>ამნემ ქა ლოხკვა̈რ ი ჟ'ა̈ნრექვა̈ნ ი ჟ'ა̈ნჷლდესგა̈ნ ი სგაჩა̈დ მიჩეშთეჲსგა". ღეშგიმჩუ ათსიპდახ უშხვრერიშ მალატშვ.. ჩვა̈დხეხვჭაშა̈ნხ (20) ამჟი ალის, ხელწიფხეს, ჯა̈რთე ლიზი ათხვიდ. ალის ეჩხენ მასა̈რდ ხა̈ნ ახად. ეჩქად მიჩა ხეხვ ჩვა̈დღვაჟ. ამნემ ეჯგვა̈რ ბიძილ ანთავ', ერე სახელწიფისგა ეჯგვა̈რ ბიძილ ქა ლჷთავე დემეგ ლი.</p>
      <p>ამჟი მიჩა ჭაშვთე ლა̈ირ ადუზეხ ი ესღვა ფოშდას. ეშხუ მეზგათეჲსგ' ა̈დსიპე ფოშდად ი ჩვადყურდა. ეშხუ ობურ ზურალ (25) ლა̈ხცად ამის, ჟ'ა̈ნკიდ ალ ლა̈ირ ი მერმე ლა̈ირ ა̈ირ. ხოჲრი, ერე: -- სგოღვ ანჴა̈დ, ედო მიჩა ხახვ ეჯგვა̈რ როქ გეზალ ოხთავ', ერე ეშხუ ესერ მიჭ ხაგ თხუმჟი, ეშხუ თე როქ ხარ ნებგვაჲსგა.</p>
      <p>ალი (ფოშდა) მერმა ლადეღ ჟ'ანჷგა̈ნ ი აჩა̈დ, სგადჰიე ი ქა ლახემ ალ ლა̈ირ. ქა̈ნჭედ (|| ა̈ნჭვედ) ამნემ ი პასხვიშ ლა̈ტხაღა ლა̈ირ (30) ადიჲრე ი: -- ეშხუ თევ გარ როქ ხოკლი, ეჩქად ნომაგვეშ როქოღვ ხაყერა.</p>
      <p>სგამა̈ლიდ ალ მეზგათეჲსგაიდ ა̈თჴედჷნ ფოშდას. ალი ჩვადყურდ', ეჩქას ობურ დადად ჟ'ა̈ნკიდ ალ ლა̈ირ ი მერმე პასვიხ ოთიჲარე.</p>
      <p>(35) ამნემ ადიჲრე, ერე: -- ნენსგა ლაკვშდი შუკვისგ'ოღვ ესსგურეხ მიჩა ხეხვ ი გეზალ ი, ლეჟა 'სერ ერვ' ანღჷრდეს, ხატბჷნაოღვ მა̈გ ი, ლექვა ერვ' ანღჷრდეს, ხატყცივოღვ ი ხატბჷნა მა̈გ.</p>
      <p><pb n="194"/> ალი ამჟი ესსგურეხ, ცხა̈ჲ, ი ჟიბე ღერთემ რა̈ქვე ი: -- ცოდა̈შ როქ ქვინ ჴან, -- ი ცხა̈კვს ოხთონე: -- ა̈ნგაღბეოღვ მოლე ი ღვე ჟ'ოღვ ანტა̈ხ.</p>
      <p>ალი ჩვაჩა̈დ ი, ბეფშვიშ დის აშხვ მეჴროშ ალი ხოყდინა, მერმე (5) მეჴრა ქა მექვცე ხარ ი ქა დეშ ა̈დვიჩ, ეშხუ თე ქოხკიდ ნაღვჟურულს.</p>
      <p>ათხე ღვემალს ოხთონე: -- ა̈ნგაღბეოღვ მოლე.</p>
      <p>ალი ჩვანჴა̈დ ი მერმე თ' ამნემ ოხკიდ. ალა̈რ დემეგ ომტეხელიხ ჟი ი: -- ვარეს ცოდა̈შ ქვინ როქ ათხე ჴან.</p>
      <p>მუგულდს ოხთონე: -- ა̈ნგაღბეოღვ მოლე.</p>
      <p>(10) ალი ჩვაჩა̈დ ი ლაგვნიშვ ანტა̈ხ ჟი: -- მუქვნი' ესერ ცხა̈კულდს ი ღვემალს ბეფშვილდდ თერა̈რ ქოხკჷდჷრახ ი ხოჩა როქ თვალა̈შ ნაღვჟურ ამჟი ხოსგურ ზურალს კალთა̈ჟი ი ალ ზურალს მეჴრა როქ ქა მექვცე ხარ.</p>
      <p>ღერთემ ეჯი მუგულდს ლჷშნავე ღალე ლახემ, ეშხუ ვისგ ლახემ (15) ი: -- ალი ჩოღვ აბიჴვ ი თერა̈რისგ' ოღვ ლახდე ნაღვჟურს ი ლჷშნავე ღალ' ეჯი მექვცე მეჴრაქ'ოღვ ლახჭემ ზურალს.</p>
      <p>ჩვაჩა̈დ მუგულდ. ზურალ ივჩი, მარე მუგვდ ეჯღაჲ ისგათჯუქვრე ი თერა̈რისგა ხაჴიდ ვისგ მებჴვე ი თერა̈რ მა̈შომა̈ჲშშალ ლოხსგურ- და, ლჷშნავე ღალე ამის ლახჭემ მეჴრაქა ი მეჴრა ისგა ლა̈ხყა̈დ.</p>
      <p>(20) ათხე, ცხა̈ჲ, ჟი ლა̈ჲჭჷთხე ნაღვჟურ ი ესხრიხ, ესხრიხ. ამჟი ლეთშვ ეშხუ მჷჭკჷვეს ხეწა̈დ ი აშთეჲსგა სგაჩა̈დ. ამეჩუ ჯა̈რ ა̈რი, ყარვილ ჟი ხაგხ ი: -- სგოღვ იხიმხ, -- დემ იხნიხ, მარე ეჯღაჲ მად' ა̈თყა̈ჩ.</p>
      <p>ხა̈ქვეხ ალა̈რდ: -- მოლე ჰარკა̈როღვ "ნჷმბავე. (25) -- ჰარკა̈რ ესერ მინს ხეხლიხ, ედო მიჩ ესერ მამაგვეშ ხოხა. ' ეჯღაჲ მად' ა̈თყა̈ჩხ. ეჩქას ანჷმბავე ალი ა, იმჟი მიჩა გვეშ ლა̈სვ. ეჩქას მიჩა ჭა̈შდ შიშდ ჩვათირ ი ლა̈ხჭედივ: -- ღვე ნაღვჟურს ესერ ეშხუ აიჭ ხარ ი ეშა̈უ თე ნებგვაჲსჷა, ეჯის ესერ მა̈ ხა̈ყრა?</p>
      <p>-- ეჯი ესერ ეშხუ ზურალ ესხვია ფოშდას ი ეჯის ესერ ოთიჲრა (30) ამჟიშ ლა̈ირ.</p>
      <p>ჩქას ანჷგა̈ნხ ალიმა̈გ სალდა̈თ ი ალ ხეხვ-ჭა̈შ ი ა̈ნთხეხ ალ ობურ ზურალ ი ამიშ ჯიმლა̈შ ხახვთეჲსგ' ა̈თჴერნეხ. ალ ობურ ზურალ ი ამიშ ჯიმლა̈შ ხეხვ უშხვარ ათა̈ხხ ი ეშხუ რა̈შს ლაპა̈ბხ ისგა ი ეჩა ლა̈თრინალს ომჴეჩელიხ ეჯარე ჯიჯი ი მერ. ეჩქანღვე (35) ხეხვ-ჭა̈შ ატა̈ხხ მინე ქორთე ი ხოჩა ლირდ' ა̈დჴიდხ.</p>
      <p>ეჩგიშ ხოჩა ამეჩუ, ამგიშ ხოლა ეჩეჩუ.</p>
      <p>ზაქრო პაკელიანი. ჭელირი. მ.ქალდანი. 12.VIII.1954</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
