<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">303. აჩუ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_388">
    <body>
      <head>303. აჩუ</head>
      <p>ჯამზჷრას ღერთემ! ამეჩუ არი ეშხუ მა̄რე. ეშხუ გეზალ ხაყა ი ჩხარა ლა̄ბ ვოქრ ი თეთრ ხუღვა. ათა̄და: "გეზალ ლოქ ხა̄რ ლეჲეს ლათორთე". ადლა̄ბე სემი</p>
      <p>წელ თეთრშვ ი ეოქრშვ ი ადჲე ალე -- სემი ლა̄ბ თეთრ ი ვოქრ ი გეზალ ი აჩადხ. (5) ესა̄გა̄ნხ შუკვს. ესღრიხ ალ მა̄რე ი მიჩა გეზალ. ოსყა ლათორთე. შუკვჟი̄ნენ ნიც ახხვი̄და ქა ლე̄ზი. ჩა̄ჟს ხე̄ქვ: "აჩუ, აჩუ, ქავ აჩად ნიცქა!" ამშა ლა̄ქვი̄სჟი ჟ'ანსკინე ნიცხენჟი წჷრნი მა̄რად ი ხე̄ქვ: "იმ ლოქ ხატუ̄ლი?" გზა̄ვრდ ხე̄ქვ: "მიჩ ლოქ მიჩაშდ მა̄მ ხოტულა, ჩა̄ჟიშდ ლოქ ხო̄ქვა აჩუ-აჩუ". "ჲაღო მიჩ ლოქ ხაჲშხა აჩუ-აჩუ". წჷრნი მა̄რე ლეხჭოდდა: ."იმთე ლოქ ესღრი?" გზავრდ ხე̄ქვ: "გეზალ ლოქ (10) ოსყა ლათორთე, ალ სემი ლა̄ბს ამშა მუთვრის ლოქ ხოცვრე". "ჲაღო ჩუვ ოსცვირ მიჩ ი ეშხუ ზაჲ ლოქ ერ ქ'ა̄დინე, ანჴადუ ი ემოშ ლოქ ათერ მიჩა გეზალს, ადჲევ ლოქუ აგითე ი ე ლოქ დოშ ათერ, მიჩ ლოქ ხე̄რი ი ჯეჲ ლოქ ადინე აგითე ცარჲელაჲ". გზა̄ვრდ ხე̄ქვ: "ეზარ ლოქ". ჩვედრიგვა̄ნხ ამჟი̄ნენ ი ალ მა̄რე აჩად აგითე. ეშხუ ზაჲ ერ ქ'ა̄ჩად, ადლა̄ბე ალ მა̄რად სემი წელ თეთრშვ ი ვოქრშვ ი (15) აჩად. ერ აჴად ალ ლიცნუნ, ხე̄ქვ ჩა̄ჟს: "აჩუ, აჩუ!" ჟ' ანსკინე ნიცხენჟი̄ნენ ალ წჷრნი მა̄რად ი ჩ' ოთჟოღდა ნიცლექვა, ჩვადჲე მიჩა აგითე. ეზარდ ლეხხელა̄ნდა. ეჯ ლე̄თ გეზალ ქა ხაწვე̄ნე. გეზალდ ხე̄ქვ მიჩა მუს: "ა, საბა, მამა, მჷხარ ლოქ ჩვადპწკარნე მინს, ეშხუ აშირთექა ლოქ ი̄რიხ მიჩაშა̄ნ. მაგ ლოქ ეშხვა̄რ ხეჯო̄ნიხ, ჯეჲ ლოქ მიჩ დეშსა ათერ, მარა ჯეჲ ლოქ ჩაფლარს ლეჲდე̄ს ლჷსიპდ ი ეჩისუ (20) ლახო̄მ გუ". ამჟი ადგშგურა̄ნე გეზალდ მუ. მერმა ლადეღ ქ'ადჲე ალ მა̄რე მიჩა გეზლა ლათერთე. ჩ'ოთპწარე მუთვრიალ ი ქ'ა̄ხჭემე ალ მა̄რე მიჩა გეზლა ლათერდ. დე̄სამა ენმეჴრე ალ მა̄რად, მარა ჩაფლარს ლახსი̄ნჯვე ი ჩვა̄თირ მიჩა გეზალ. წჷრნი მა̄რად ხე̄ქვ: "ე', ჩუ ლოქ ოთთი̄რა მიჩა გეზალ, ათხე ხოცხე̄ნდესუ ადჲევ ი ხოცხე̄ნდესუ ჩუვ აცვირ ალ მიჩა გეზალ ეშხუ ზაჲ აჯაღ ი ალ სემი (25) ლა̄ბ თეთრი ჩუვ ოსცვირ, ზაჲ ლოქ ერ ქ'ა̄ჩეს, იმჟი̄ ათხე ლოქ ხოჩმი̄ნახ, ეჲჟი ლოქუ ჩომინხ: ე მოშ ლოქ ათერ, ადჲევ ლოქუ, ე დოშ, მიჩ ლოქ ხე̄რი". ალ მა̄რად ჩ' ოსცვირ მიჩა გეზალ ი სემი ლა̄ბ თეთრ ი ვოქრ ი ჯეჲ აჩად აგითე. ეშხუ ზაჲ ერ ქ' ა̄ჩად, ადლა̄ბე სემი წელ თეთრვშ ი ვოქრშვ ი აჩად. აჴად ალ ლიცნუნ ი ხე̄ქვ ჩა̄ჟს: "აჩუ, აჩუ ლოქ". ალე ერ ქა ხე̄ქვ ჩა̄ჟს ი ჟ'ანსკინე ლიცხენჟი ი შის (30) ეხბი̄შდა ალ მა̄რას ი ჩ'ოთჟოღვდა ი ჩვადიე აგითე ი ქა ხაწვე̄ნე გეზალ. ალჲარს ათხი̄დჷ̄ნდახ ეშხვა̄რე ლიწედ. გეზალდ ხე̄ქვ: "ა, საბა, ალ წჷრნი მა̄რას ხვაჲ ლეთვრი ლოქ ხაბრია ი ერ ლოქ დოშ ხოთი̄რახ პატრონუს, ჩუ ლოქ ხოცვრუნა, მაჲ ლოქ მიჩაშდ ლეთვრიალ ხოწვე̄ნა. მაგ ლოქ იშგნაშდ ხოცრუნა. ამთა̄ნ მუთვრი ლოქ დე̄სა არი, მარა ქა ლოქ დე̄მ ფუშდე მიჩა̄შხენქა მიჩა ნათორ მა̄რას. არიქა (35) მიჯნე̄მ ჲეზუ̄მუ ჩომინ, ერე ჯეჲ ქა ლოქ ანჲას ალ მა̄რახენქა". ამჟი̄ნენ ადშგურა̄ნე მიჩა მუ. "მჷხარ ლოქ ერ ანჴეს, მიჩ ლოქ დეშ იმნოვშ ათერ იშგენშვ, მარა ჯეჲ ლოქ მჷსკადს ლეჲდე̄ს ლერთენ ტოტისა ი ეჯნოვშ ლოქ ათერ მიჩ". მე̄რმა ძინარს ჩვადჲე ალ მა̄რე მიჩა გეზლა ლათიშთე. ალ მა̄რად ესთე̄ვრა̄ლე-ანთევრა̄ლე, მარა დე̄სამა ენმეჴრე. ღოშგინპილს ლახთხეპე თე მჷსკადს ი ქ'ა̄ჩად, სგ'ოხგუდურდა (40) მიჩა გეზალს. წჷრნი მა̄რად, მიჩა გეზლა მუთვრიდ, ხე̄ქვ, ერე "ათხე ხოცხე̄ნსუ ადჲეუ მიჩა გეზალ, ხოცხე̄ნს ჩუვ ოსცვირ მესმა ზაჲ ი ლეთვრი ლოქ მაჲ ესამა ირი, ჩი̄ს ლოქ ჟ'ახთო̄ნვი ი ალ თეთრ ჩუვ ოსცვირ". მო̄ნს ესჭამ ალ მა̄რე. <pb n="289"/> ჩ'ოსცვირ მესმა̄მდ ალ გეზალ ი სემი ლა̄ბარ ი ჯეჲ აჩად აგითე. ქ'ა̄ჩად ალ მესმე ზაჲ ი აჩად მიჩა გეზლაშთე. ლეჲს დე̄სა მა ხუღვა. აჴად ალ ლიცნუნ ი ლე̄ქვ: "აჩუ-აჩუ". ჟ' ანსკინე ალ წჷრნი მა̄რად ნიცხენჟი. ი ჩ'ოთჟოღვდა აგითე. ქა ხაწვე̄ნე მიჩა გეზალ. ათხი̄დჷ̄ნდა გეზალს მუე ლიწედ ი ხე̄ქვ: "ა, საბა, მამა, ათხე ლოქ (5) ღოშგიმპილიაშ ლი მიჩა ლითერ ი ათხე ლოქ ჩუ მოშ ათერ, ეჩქა ლოქ მიჩა ი̄რი ჯეჲ, იშგაშვ ლოქ დეშ იმნოვშ ათერ მიჩ, მარა ფაყვს ლოქ ესგემ ჴაცდ". მე̄რმა ლადეღ ადჲე ი ჩ'ოსგენე ლეთვრიალ. ესთევრა̄ლე-ანთევრა̄ლე, მარა დე̄სამა ენმეჴრე. ღოშგიმპილს ესწვე̄ნე ჴაც ლუფაყვ ი ქ'აჩად, სგ'ო̄ხგუდუ̄რდა: "ალე ლოქ ლი მიჩა გეზალ". "ეზარ ლოქ, ადჲევ ლოქ მიჩა გეზალ", -- ალ წჷრნი მა̄რად ხე̄ქვ, (10) ჩვადყა̄ლე ალ მიჩა ლეთვრი ი აფიშვდ. ანჲე ალ გეზალ ი შუკვჟი ირჭა̄ლ ალ მა̄რე. "ჩხარა ლა̄ბ ლოქ თეთრ ხაღვე̄ნა. ათხე ეშხუი ლოქ დე̄სა ხუღვა. მაჲ ლოქ ხაყრის მიჩა გეზალს". გეზალდ ხე̄ქვ: "ირჭა̄ლ ლოქ ნომავ ი ჯეჲ ლოქ ესსიპა ხოჩა ვერცხვშ ლჷტყლაპავა ჟეღდ ი ვოქრე საყელ ლოქ ქა ხებნი, მარა წჷრნი მა̄რასუ ნო̄სავ ათყიდე". ესსიპდა ჟედდ, მარა დე̄სამა ხოჩა ამშა ლისგდის. მა̄რე მაგ ტუ̄ლი: "ვაჲ (15) საყვარელ ამშა პატრონს, მაჲ ეზარ ლოქ ალე ლი, დე̄მ ლოქ ქ'ავდინეა̄, მარა ამშა ფასს ლოქ ჲარ ლე̄ქვნე". ლახვხვი̄და სგობინ წჷრნი მა̄რე ი ხე̄ქვ: "ქავ ლახო̄მ ალ ჟეღ ი სემი ლა̄ბ თეთრს ლოქ ლახო̄დი". ჩვესმაჭნუნა̄ლე, მარა ქა ლახო̄მ ალ ჟეღ ი სემი ლა̄ბ თეთრ ანჲე. ადჲე ჟეღ, ლაბენ სგ'ო̄ხთილ ყია̄ჲსა ი ხატცი, ოსყა ეჲჟი აგითე. შუკვჟი̄ნენ ალ წჷრნი მა̄რე სგ' ა̄ჩად მეზგათე̄ჲსა ი ჟეღს სგ' ო̄ხთილ (20) ყია̄ჲსა ი ჩვესბე. ალე სგ' ა̄ჩად მეზგათე. ქ'ა̄ნჴად ეჯ მეზგახენქა იშგენ მა̄რე ი ხეწად, ჟეღ წურწკვნი. ლოხჟჷ̄ნდა ი ჟ' ანფიშვდ. ედჷმწარა̄ნდა ღალ ალე ჟეღ ი სგა ლეხი̄და მიჩა მუს ლუწვალავე, ხე̄ქვ ერე: "ჩუ ლოქ ერ ოთშგურა̄ნა, ერე წჷრნი მარასუ ლოქ ნოსავ ათყიდე, ათხე ჩუ ლოქ ღო̄თ ოთშგუდა". ესღრიხ აჯაღ შუკვჟი ი აჯაღ ლეჲბნე ლირჭა̄ლ ალ მა̄რად: "ჩხარა ლა̄ბ ხაღვე̄ნა, ათხე სემი̄ლ გარ ხუღვა, (25) ხოფშირა ხაღვე̄ნა, ეჩქა დეშ ხა̄რა, ათხე იმ ხეჩო ალე". გეზალდ ხე̄ქვ: "ჯეჲ ლოქ ესსიპა ხოჩა ვილდ, მარა მაჲ გვეშღა წჷრნი მა̄რას ნო̄სავ ათყიდე მიჩა თხუმ". ესსიპდა ხოჩა ვილდ ი ალ მა̄რე ქა ლოხჟოღვდა სგობინ. მაგ ამშა ლიყდის ითჲა̄ლ, მარა ლიყდი დეშერდ ადბედვე. ღოშგიმპილს ლახხვი̄და წჷრნი მა̄რე ი̄ ხე̄ქვ "ჩუვ ათყიდე ალე ვილ ი უსგვა ლა̄ბ თეთრს ლოქ ლახო̄დი". ათმაჭი̄ნდა, მარა ეში̄ (30) ქა ლახო̄მ. ქ'ე̄ხბიშდა უსგვა ლა̄ბ თეთრს ი ანჲე, ვილ ქა ლახო̄მ. ჟი ლახხგუ̄რდა, ღვედარ აშ ოხთჷლჷ̄რე, ერე ჩუ ღო̄თ აქვიც, დეზარ ლეჲდა̄ლე ი აღვირს ეჲჟი ხებდერდა, ერე გაგდაჲ ჟი ღო̄თ ახპიჭყ. ამჟი ლაცვდილა̄ლუშ ოხყე̄და შუკვჟი. ეშხვ აგის სოფელისა წირს ლჷმჩომინხ ბაპარ, აჴად ეშჩუ. ჩ' ოხქახ ვილს, ვილ ჟი ლახლაჯე ლაგამშვ მეგემს, ანჴად ქა დი̄კონ ლახჷ̄ლჲელუშ ი ლახსი̄ნჯვე, ალე (35) ვილ ჩუ ხოწიბ მეგემს. ლოხჟჷ̄ნდა. ჟ' ანფიშვდ, ეხსიპდა ნეპო̄ლდ ი ლეჲბინე ლიპე̄ნე პე̄ნე, მარა დეშ ღალ ლეხი̄და მიჩა მუს. ენბაჟე ალე წჷრნი მა̄რად, ესსიპდა ქაჯდ ი ერ ხეჲა̄ლდა, ეჩქა ნაშხატდ ესსიპდა ალე წჷრნი მა̄რე. ალე ნე̄სყად ესსიპდა. ქ'ე̄თგვაწ ნაშხატქა. ალე წჷრნი მა̄რე ქიპდ ესსიპდა, ქ'ე̄თსვა̄ნდა. ამნე̄მ ქ'ა̄დსკინე ლემესქა ი ქიპ ჩვედშიხა̄ნდა. ლუცვდილე ალე სგა ღალ ლეხი̄და მიჩა მუს.</p>
      <p>(40) ჯამზჷრახ ღერთემ!</p>
      <p>ლაშხეთი. აკაკი შანიძე</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
