<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">246. ჲერბი აფხა̈ნიკა̈რ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1075">
    <body>
      <head>246. ჲერბი აფხა̈ნიკა̈რ</head>
      <p>(35)ჲერბი აფხა̈ნიკა̈რ ლჷმა̈რხ. ეშხუ ხოჩილ ი მერბე ხოლდარა. აჩადხ. ესრენიშ ჩვასკურდახ ი ლეზვები ლიზვებ ხაკუხ. ალ ხოჩილდ <pb n="297"/>  მა̈დ იშკედ ხოლდარაცა̈ხენ ლისკვრე ი ლეზვები ლიზვებ: -- მიჩ ლოქ ხოჩილ ხევენი (\ ხეღვენი), ეცს ლოქ მა̈დ ხევენი მიჩა ტველ ლეზვებ. ქახაჴიდვნე ქა̈მხო. ჩიქე ეშხუ ლალემ, ღვე მერბე ი სკა ლახაშტიხ ხოლდარას მიჩა ლეზვებ. მიჩა ლეზვებ კვანკვალდ ხუვა (\ ხუღვა). (5)ხოლდარას მა̈დ ხუღვე სერ ლეზვებ ი: -- ლახოთე ლოქუ ათხე!</p>
      <p>დეშ ლოქ ხოთე. ჯე ლოქ ხოჩილ ლი ი ჯე ხოლდარა ი ქავ აჩად ი სოფელისკა ითხელალდა ლოქუ დია̈რს. ჯე ლოქ დემ იშკედი სოფელხო ლიზის.</p>
      <p>იმ იჩომნოლ ი ა̈მეჩედ. ლეგვერს ა̈თელაკან. ლეგვერ სკვებინ (10)ხუმლა ლჷმა̈გენ. ლეგვერისკა და̈რ ლჷმა̈რდ. ალე ჟ'ა̈მეჩედ ხუმლახოჟი. ხუმლას ჟ'ერ ასაბიზა ი ჟიბავ ერ ალსკიდნელი, კალა̈თ ხა̈რეკა ხუმლა̈ჲ კა̈ცხჟი. ეჩეჲსკა სემი დია̈რ ლჷმა̈რდ. ალ სემი დია̈რ ჟ'ახოკიდა ი კალა̈თ ჟ'ასორეკა. ანჩად ბარბელმოყ. ჩვასკურდა ლეგვერ ჩუქან. ათხე პატვრენ ე ა̈რ ხეყეხი ლეგვერს, ე ხაკუ ჩვათჷრის. (15)ესრენ ალ ლეგვერი პატვრენ და̈შტვ, თხერე ი მაულ ლჷმა̈რხ. მაულ მენაცადა̈ლდ ხაყახ და̈შტვს ი თხერეს. ვახა̈მობა̈ დვრე ლი. ადაუზეხ მაულ: -- ჩუ ლოქუ ანჴიდ სემი დია̈რ ხუმლახენჩუ!</p>
      <p>დესამამა ახახვიდა მაულს ი ჯე ჩვანჴად. ალეს იმნა̈რი ალ საწყა̈ლ მარე.</p>
      <p>(20)და̈შტვდ თხერეს ხა̈ქვ: -- ეჭკა̈ლი მამა ლოქუ ლა̈ქვხ, ერე თხვიმ ლოქ ქა ლა̈ჲშტაბნახ.</p>
      <p>და̈შტვს ათხად, ერე: -- ეშხუ ხელწიფ ლოქ ლი. ლიც ლოქ მა̈დ ახაზი. ხოხვეტენი ლოქ კუმა̈შ ი მარე. ალ ხელწიფი ა̈ზვისკა სემი ა̈ლი მეგამ ლოქ ა̈რი. ხელწიფს მა̈დ ლოქ ხოხალ, ნესკა̈ჲ ა̈ლი (25)მეგამს ლოქ ისკხოჲსკა ერ ჩვა̈ქვცეხ, ღელა ლოქ ჴედენი. ალეს ლოქ ჲერვა̈ჲ ხელწიფს ჟ'ახოსყენე, ეცს ხელწიფ მიჩა ლიხელწიფს ლოქ ქა ხავედი.</p>
      <p>ათხე თხერედ ლა̈ქვ: -- ეშხუ ხელწიფ ლოქ ლი. ჭყინტ გეზალ ლოქ ხაყა. ჭყინტ ლოქ ლეგმერდუა̈ლ ლი ი ჟი ლოქ ასოშტიხა მიჩა (30)სა̈ხელწიფ, მარე მა̈დ ლოქ ალხოჩა̈ველი. ალ ხელწიდს ლოქ ხაყა ღოლჲაქა̈ ჯვეგ. ეშხუ ულიშნო მეშეხე გიცა̈რ ლოქ ხეჩდა ჯვეგს. ხემოლ ლოქ ეჯის ჩვადაზინე ხელწიფ ი ეჩა ლერსკვენ ბარჯა̈ სემი ნა̈ხვიტს ჩუ ხამნი, ეც (\ ეჯ) სერ ლოქ მა̈ნმა ლი მა̈შედ. შიშტ ლოქ ჟი იხოჩა̈ვი.</p>
      <p>(35)ჟ'ა̈ნიმნა̈რე საწყა̈ლ მარედ. აჩად ხელწიფხხო ი ლა̈ხეჭვედდა: -- იმნა̈რ ლოქ ა̈რი მოწყენილდ? -- ხემა ლოქ იმნა̈რ ირდი მოწყენილდ! ლიცი ნავღვენი ლოქ აწხვა̈ვი მიჩ. -- ლიცს ჯე ლოქ ახოსყენე.</p>
      <p><pb n="298"/>  ხელწიფდ ხა̈ქვ: -- ალეს ჯე ლოქ ეღვე ჟ'ახოსყენე, ლიხელწიფს ლოქ ხა̈ვედი, ეღვე დეშ, ჩუ ლოქ ადგა̈რი. -- კადავ ახოჴიდ აღვე, ნესკა̈ჲ მეგამ ქავ ათანებე ლექვცად. ანჴიდ კადა ი ისკხოჲსა სკა ლახოკადა ი ჟ'ა̈მეჴედ ღელა. (5)-- ათხე ლიხელწიფ ლოქ ხოცხა ა მა ლოქ ხოცხა საჩქვა̈რდ? -- ლიხელწიფ მა ლოქ ხარ მიჩ. ღა̈რიბ მარე ლოქ ლი, ჲეხვ ი გეზალი პატვრენ ლოქ ლი ი ემის ლოქ ხასაჩქვა̈რი მიჩა ნამისვჟი, ხოჩა ლოქ ირა. ათხე იშკანა̈გხო ლოქ ასხრი ი ამოხშა̈ლიდ ქა ლოქ ახელა̈კი.</p>
      <p>(10)ჯე ა̈მეჩედ მერბე ხელწიფხხო. ალესი ლა̈ხეჭვედდა; -- იმნა̈რ ლოქ ლი მოწყენილ?</p>
      <p>ქა ხა̈ქვ ხელწიფდ: -- ეშხუ გეზალ ლოქ ხაყა ი სა̈ხელწიფ ჟი მეშტეხე ლოქ ხარ ი მა̈დმა ლოქ ალსყელი ამშა მა̈შედ.</p>
      <p>საწყა̈ლ მარედ ხა̈ქვ: -- ეცს (\ ეჯს) ლოქ მი ეი ჯიხოჩა̈ვი.</p>
      <p>(15)ხელწიფდ ხა̈ქვ: -- ეცს ლოქ ეღეე სი ჟი მიხოჩა̈ვი ე, მიშკვი ხელწიფობ ლოქ სი ჯადეს, დეშ ლოქ ერ ახახოჩა̈ვი, თხვიმს ლოქ ჯა̈ქვცე ჟი. -- აღვე მეშეხე გიცა̈რ ლოქ ერ ხეჩდა ისკვა ჯვეგს, ეჯი სკავ ანჴიდხ. ჩუ ლოქ ათვაზინე, ამშა ჟაგა̈რჲაქ ლოქ ხარ.</p>
      <p>(20)ალე, ცხა̈ჲ, ქათანებე მა̈ხჲადა̈რ. ვახოკიდ ლერსკვენ ბარჯ ი ჟ'ანაჯა̈ბე, სკა ლახასკურდა ხელწიფი გეზალს. ეშხუ ნა̈ხვიტ ხამნე, მერბე ლა̈ჲდი, მესემე ჩუ ხამნე ი ხელწიფი გეზალ ჟ'ა̈ნხოჩავან. მიჩა მუს ერ ხა̈ხიად, ეჯჟ ა̈რი.</p>
      <p>ხელწიფ მიჩა ხელწიფობს ხა̈ვედი, მარე მიჩ მა̈დ ლოქ ხაკუ (25)ლიხელწიფ. მიჩა ნამისვჟი იმ ლოქ ლახინე, მადრობელ ლოქ ირა.</p>
      <p>ჲერბი ჩა̈ვ ათოლაბა კეთილშვ. სერ ანღრი ხოჩა გუჟი საწყა̈ლ მარე.</p>
      <p>ათხე ალ ხელწიფს ა̈ხელაკან, ლიც ერ ლახვემ. ამემ ლა̈ჲდი ჲერბი ჩა̈ვ ათოლა̈ბ კეთილშვ. ანღრი მა̈ხიადა̈რ კეთილ ქონა̈ბშვ (30)დაყვენცილ.</p>
      <p>ხოჩილ აფხა̈ნიკ აბრა̈გ ლჷმა̈რ. იმა̈ჲჩუ ჩვა̈დყულულანხ, ამოჩუ უშხვრ ლახახვიდახ. ათანაბაჟჷნდა ხოჩილ მარეს, ვოშთხვ ჩა̈ჟ ერ ლჷლა̈ბ ხა̈ყენა ხოლდარას. "მ'ამბა̈ვ ლოქ ლი?!" ხა̈ხიად. აბრა̈გს, ლიგა̈ჲღები ხაკუ: იმეხენ ახუღვე ი ეჩოხ ღჷრი ჯეი.</p>
      <p>(35)ხოჩა ლა̈დეღ ხა̈ქვ საწყა̈ლდ ეჩის ი ლიმასხარა̈ლ ლახობინე ხოჩილდ, ვითამ მა̈ჩ ადთირ. ეჩქა ხა̈ქვ საწყა̈ლ მაროლდ: -- ვითამ მა̈ჩ ლოქ ათოთირაუ? ჯე ლოქ ამეჩუ ლოქ ერ ლჷმა̈რდ, ეჯი ლოქ ლი. -- იმე ლოქ ხითხ ალემა̈გ კეთილ ქონაბ?</p>
      <p>საწყა̈ლდ ქა ხა̈ქვ: -- ღჷრდა ლოქუ ალ შუკვს.</p>
      <p><pb n="299"/>  აჩად ალე ი ადჴად ეჯ ლეგვერმოყ. ხუმლახო ჟ'აჩად, ჟ'ა̈სებიზან ხუმლას. კალა̈თ ეჩე ა̈რი. სემი დია̈რ სკა̈რი კალა̈თისკა. დიარა̈ლ ჟ'ა̈ნკიდ, ჩვანჴად ძირხო მაბზა̈რ ი ჩვადაყურდა ხუმლა̈ჲ ძირს.</p>
      <p>და̈შტვ, თხერე ი მაულ ა̈ხეთხელდახ მინე ვახშა̈მს. ქადაუზეხ (5)მაულ ი დეს' ახახვიდა. მაულ ხეწად ალ მარეს, ხუმლა̈ ძირს ერ ივჟა ი ათაყამნიდა: -- ჯე ლოქ დეშ ლოქ ღჷრი ეჩა მიარეხო. იმალე ლოქ აყვრე ხუმლა̈ჲ ძირს.</p>
      <p>ქაჩადხ სემედა ი, ეჭკა̈ლი გუშკვე ამახვსუ ხა̈ტეკა, ხეტეკანხ სემედა ი ჩუ ლალემხ.</p>
      <p>(10)  დიმიტრი ლიპარტელიანი. ყვედრეში. მ. ქალდანი. 8.IX.1958 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
