<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">168. ყაფლან</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_997">
    <body>
      <head>168. ყაფლან</head>
      <p>ეშხუ ქვეყანა̈ჲსკა ლჷმა̈რდელი ეშხუ ხენწიფ. ეჩის მა̈დ ხა̈ყენა გეზელილ. ეშხუ ლინთვისკა (ქვა̈ხიჲხკა) ვეზირიშ ხოქვა: -- ბაღხოვ აჩად ი ვისკვ ლოქუ ახოჴიდ. ვეზირს მა̈დ ხოჩვემნა: -- ვისკვ იმეხ (25)ლოქ ანჴჷდეს ამ ლინთვისკა.</p>
      <p>ეშიი ათოუზა ვეზირ ხენწიფს. ლალსკიდნელი ვეზირ ი ეშხუ ვისკვს ჲერბი ნაყოფ ჟი ხა̈შენა. ჟ'ახოკიჩა ი ეშხუ ლიცხოჲსკა ათაშყედა. ლიცს ათხოჲა ლეგვერი ღა̈რხოჲსკა ი მჷლეგვერი მარას ახოკიდა. ხჷნსკა მიჩ ლახომა ი ხჷნსკა მიჩა ჲეხვიშ ხომნუნა. ამჟი (30)ხოჩვემნა ხენწიფს ლა̈ჲდი. ჲერქედას ჭყჷნტა̈რ ახათენახ. მჷლეგვერიჲ გეზალს ყაფლან ხაჟახენა, ხენწიფი გეზალს -- ავთა̈ნდილ. ყაფლან ლჷმა̈ცხემლი ლა̈დეღისკა კამილს ი ხენწიფი გეზალ ლა̈ჲდი კამილს ლჷმა̈ცხემლი. უშხვა̈რე თხვიმ დესა ხათრონახ. ჲერქედა ლა̈თხვიარხო ლჷმა̈სია̈ლიხ. ეჩე ჩვათოთირახ უშხვა̈რე თხვიმ ი ლახვბად ლახაღორახ (35)უშხვა̈რ. ავთა̈ნდილა̈შმოყ ქეიფ ხოჩვემნახ. ეჩანღო ავთა̈ნდილს ყაფლან გაუცილებია (\ ქათოგენა). სკვებინ ლახახვიახ ზურალ ი სტამან ხა̈ღვენა ბარჯჟი. ავთა̈ნდილს ხოქვა ყაფლანიშ: -- ჩუ ლოქ ხოკვშე ამ ზურალს სტამანს.</p>
      <p><pb n="145"/>  ყაფლანს მა̈დ ათონება. ეჩანღო ქჟრ ა̈მეტეხ აეთა̈ნდილ, ეჩქა ჩვათოკვიშა მეჩი ზურალიშდ სტამან. ზურალს ჩვათოჭათვნა: -- ხენწიფი გეზალ ლოქ ლი, მარე ეში ჩუ ლოქ ლეჭათვნე ხარ. მესემე სა̈ხენწიფისკა ლოქ ა̈რი ეშტჲერბი ლუთხვიმ და̈ვ. ეჩის ლოქ ხაყა (5)მზითუნახა̈ვ დენა. ეჩა მალატ ლოქუ ხუღვე გუჲსკა. ქა ლოქ აღვე ხეწეს, ლუვა̈რდ ლოქუ ა̈რი, ედომა̈ჲ ჩუ ლოქუ ალდაგა̈რ!</p>
      <p>ავთა̈ნდილ სემი ლა̈დეღუნღო ლეგდ ა̈მეჴედ. ხოქვ', ერე: -- ყაფლან ლოქუ ანჴიდხ!</p>
      <p>ყაფლან ახოჴიდახ. ხოქვა ყაფლანს ხენწიფიშდ, ერე: -- ჟივ ახომარე (10)სემი ზა̈ჲა̈ ლევიზ. აღვე ერე სემი ზა̈, სემი თვე ი სემი ლადეღ დემ ანჴედენიხ, ეჩქა ლუვა̈რ მა̈დ ლოქ ირდახ.</p>
      <p>ა̈მეჩედხ ავთა̈ნდილ ი ყაფლან. ხა̈წედახ ეშხუ მარას. შტიმ ხა̈დენა გიმჟი. იმალას ლჷმამნა̈რლი. ხოქვა ყაფლანს: -- იმ ლოქ ხაშტაბა? (15)-- მა ლოქ ხანაბაჟ? მარე ყაფლა̈ნ ლოქ ლი. ეჩა სმენა ი გაგება ჩუვ ხოხალდეს! -- აღვე ყაფლან ჯე ლოქ ლი.</p>
      <p>ჩვალა̈ფხანიკელიხ ი ა̈მეჩედლიხ. ხა̈წედახ ეშხუ მარას. ლჷმაჴა̈ნლი. ვოშა ბელტ ლჷმა̈შყედენლი, ეჩის ლჷმა̈ზვებლი. ლჷმა̈ტვილლი. (20)ერე: -- აჯაღ ლოქ ხა̈იდ.</p>
      <p>ყაფლანს ხოქვა: -- მარე ჯე ლოქ ლჷმა̈რელი, გიმ თელდ ჩუ ლოქ ლახომა ი აჯაღ ლოქ ხა̈იდ.</p>
      <p>ეჩის ხოქვა: -- ჯე მა ლოქ ლი, მარე ყაფლან ლოქ ლი. სემი მა̈ხეღვა̈ჟი ლეზვებს ლოქ იზბი. (25)-- აღვე ყაფლან ჯე ლოქ ლი.</p>
      <p>ეჯ ჭყინტიშდ ათოჟახახ ბელტიყლაპია̈, ჩვალა̈ფხა̈ნიკელიხ ი ა̈მეჩედლიხ. ხა̈წედახ მეჩი ბაპს. ლაჴვა̈მ ჟი ხა̈ცვემა ი იმა̈ჲჩუ ხა̈ცხენა, ჩუ ლჷმა̈გემლი ი ალსჷმა̈ზლი ხა̈ლხ სკა ი ქა. ყაფლანს ხოქვა: -- იმ ლოქ ხაშტაბა? ამზუმ ღონე იმეხ ლოქ ახოჴიდა. ერე ლაჴვა̈მს ჟი (30)ლოქ ხენწირ? -- მიჩ მა ღონე ლოქ ხუღვა, ღონიერ ყაფლან ლოქ ლი.</p>
      <p>ჩვალა̈ფხა̈ნიკელიხ ი ა̈მეჩედლიხ. აშხვ ა̈გის ყაფლანს ხოქვა შტიმვშ ერ ლჷმამნა̈რლი, ეჯ მარემიშ: -- ა̈სიმნა̈რე ლოქუ ღენ ამეჩუ, მ' ამბა̈ვ ლოქ ირა?</p>
      <p>(35)ეჯ მარას ხოქვ', ერე: -- ემეჩუ ხოლა ამბა̈ვ ლოქ ლი. ეშტჲერბი ლუთხვიმ და̈ვ ლოქ ა̈რი.</p>
      <p>ეჩქა ყაფლანს ხოქვა ბელტიყლაპია̈ჲშ: -- ჯე არდა ლოქუ ამეჩუ, მინ ადინეხ ლოქ ლა̈თხვიარხო. მიჩემდ ღეზვებ ლოქ ანამარე.</p>
      <p>ჟ'ახრმარა ლეზვებ ი ჩვა̈მებეჭკვ კარა̈ვისკა გიმ ი ჟ'ახოხკინა <pb n="146"/>  ლემესკი ა̈ლს. ჟ'ახაჭემა ეშტჲერბი ლუთხვიმ და̈ვ. ხოქვა ბელტიყლაპია̈ჲშ: -- ჩუ ლოქ მამინ ლეზვებ, ედო ჩუ ლოქ ჯადგა̈რი!</p>
      <p>ჩუ ხომნუნა ლეზეებ ბელტიყლაპია̈ს ი და̈ვ აჯაღ ჩვა̈მეტეხლი. ა̈მეჴედლიხ ბელტიყლაპია̈ჲ აფხა̈ნიკა̈რ. ხოქვახ ბელტიყლაპია̈ჲშდ. (5)ერე: -- ინა̈რ მა̈დ ლოქ აგვსახვი ლეზვებ?</p>
      <p>ბელტიყლაპია̈ს ქა ხოქვა, ერე: -- ეშტჲერბი ლუთხვიმ და̈ვს ლოქ ათოხინა ლჷმარე ლეზვებ.</p>
      <p>მერბა ლა̈დეღ ყაფლან ა̈მესედ კარა̈ვისკა. ჟ'ახომარა ლეზვებ ი ჟ'ა̈მეჴედლი და̈ვ აჯაღ. ხოქვა ყაფლანიშ: -- ჩუვ ხამნე ლეზვებ!</p>
      <p>(10)ყაფლანს ხოქვა: -- ლეზვებ ლოქ ერ მიჩ ხამნას, მიჩა აფხა̈ნიკა̈რს მა ლოქ ხამნას? -- ჩუვ ხამნე, -- და̈ვს ხოქვა, -- ედო მიჩ ლა̈ჲდი ჩუ ლოქ იზბი!</p>
      <p>ეჩქა ყაფლანს ხანჯა̈რდ ასოფხეჭა, და̈ვიშდ ჟ'ახოჭკორა ეშტჲერბიხედა თხვიმ ი ა̈მეჴედხ მიჩა აფხა̈ნიკა̈რ. ათანაბაჟახ ყაფლანი (15)მოქმედება. გიმ აჯაღ მებეჭკვედ ლჷმა̈რდელი. ყაფლანს ხოქვა: -- ჩუვ აჩადხ ამელექვა!</p>
      <p>ჩვათოფიშტვა ბელტიყლაპია̈. ბელტიყლაპია̈ს ლახოტულა: -- იშხი ლოქ ი ჟივ ა̈ნტიხხ!</p>
      <p>ჟ'ახოტიხახ. ეჩანღო ყაფლან ა̈მეჩედლი. ასომახალა, ერე: -- იმა̈ჲჟი (20)ლოქ ტულდეს: იშხი, ჲშხი ლოქ, ეჯჟი ჩუხიდ-ჩუხიდ ლოქუ აფიშტვხ.</p>
      <p>ჩვა̈მეჩედლი ყაფლან მერბე სა̈ხენწიფო. ლალსკიდნელი ი ხა̈წედა მზითუნახა̈ვს. მზითუნახა̈ვ ყაფლანს ერ ხა̈წედა, ხოქვა, ერე: -- ჯე ჲეხვ ლოქ ი ჯე ჭა̈შ!</p>
      <p>(25)ეჩქა ყაფლანს ხოქვა: -- მა̈დე! ჯე მიჩა აფხა̈ნიკი ჲეხეიაქ ლოქ ხარ.</p>
      <p>ჟ'ათოუზა ყაფლანს მზითუნახა̈ვ მიჩა აფხა̈ნიკა̈რხო. მიჩა აფხა̈ნიკა̈რს თა̈კვ ჩუ მა̈დ ათოტიხახ. მზითუნახა̈ვს ლახოტულა ყაფლანიშდ: -- თავლა̈ჲსკა სემი გიცა̈რ ლოქ ა̈რიხ ი თვეთვენეს ჟიე ლახასკურდა (30)ი ჟი ლოქ ჴიდე ჟიბე სა̈ხენწიფოხო. მეშეხეს ნომაე ლახასკურდა, ედო ჩუბე სა̈ხენწიფოხო ლოქ ა̈ჲესკ.</p>
      <p>ჟი ლახასკურა თვეთვენეს, ეჩქა მეშეხე ლესკხენ ლახარჴენნა ი ჩვათხოჲა მესემე სა̈ხენწიფოხო. მესემე სა̈ხენწიფოჲსკა ა̈მეჴედლი ეშხუ ზურალმოყ. ხოქვა, ერე: -- ხა̈იდ ლოქ!</p>
      <p>(35)ზურალს ხოქვა: -- ლიც მა̈დ ლოქ ხუღვა ლეზვები ლა̈სყეიდ. მინე ლიცს ვეშა̈პ ლოქ ხაპატრონა ი დემ ლოქ ხა̈ნებე.</p>
      <p>ჟ'ასოფხეჭა სტამანდ ი ა̈მეჩედ ლიცხო. ლიცმოყ ეშხო დენა ლჷმაგვა̈ნლი. ხოქვა ყაფლანს: -- იმ ლოქ იგვა̈ნი? -- იმ ლოქ ი ვეშა̈პი სა̈დილიაქ ლოქ ლი ჯე.</p>
      <p><pb n="147"/>  ა̈მეჴედ ვეშა̈პ ი ყაფლანს ისა̈რ ხოყირა. ჩვათოდაგარა ვეშა̈პ ლიც ჟ'ახოკიდა ი დენა̈ჲშდ ხოქვა: -- ჯე ა̈გიხო ლოქ აჩად!</p>
      <p>დენას ხოქვა. ერე: -- მიჩა მუ დემ ლოქ ხოჯრა̈ვი ი ნიშა̈ნ ლოქუ ასაგენე.</p>
      <p>(5)ყაფლანს ზისყისკა ჟ'ახოცურავა ტვეტ ი ბარჯა̈ლ ნესკა ჟ'ასოგენა დენა̈ჲშდ. ჯე ა̈მეჩედ მეჩი ზურალა̈ ოჯა̈ხხო.</p>
      <p>ეჯ დენა̈ჲ მუ ლჷმა̈რელი მესემე სა̈ხენწიფოჲ ხენწიფ. ხენწიფ დემ ხაჯრა̈ვნა მიჩა დენას, მარე ქა ხოწვენა, ნიშა̈ნ ერ ხა̈გენა ბარჯჟი. ეჩქა ხენწიფს ხოქვა: -- ჟივ ა̈ნთხეხ ეჯ ჭყინტ!</p>
      <p>(10)ჟ'ახოთხახ ყაფლან ი ხენწიფს ხოქვა: -- მა ლოქ ჯაკუ საჩქვა̈რდ? -- მა̈დმა ლოქ ხაკუ, მხოლოდ ჟიბე სა̈ხენწიფოხო ლიესკ ლოქ ხაკუ.</p>
      <p>ხენწიფს ა̈რწივ ახოჲერა. ა̈რწივიშდ ხოქვ', ერე: -- ჟივ ადა̈ჲე ყაფლან ჟიბე სა̈ხენწიფოხო!</p>
      <p>(15)ა̈რწივს ლევიზდ ეშტჲერბი უღვა კა̈მბეჩ ათხოჲა. ყაფლან ჟი ლახოსკურა ი ასომახალა: -- ვოშამინ ღა̈ლეს ლოქ ადაქუთნი. ეჯშელდინ თვით ნა̈ხვიტს ხამნა ლოქ.</p>
      <p>ერ ლჷმა̈ჴედვრიელლიხ, ეჩქა ლევიზ სკა ლახაშტეხახ. ა̈რწივს აჯაღ მოუთხოვია (\ ხოშკომნა). მიჩა მა̈შკდ ახოტაბა ყაფლანს ი ჩუ ხომნუნა (20)ა̈რწივიშდ. ა̈რწივს ხოქვ', ერე: -- მა ლოქ ლჷმა̈რ, ღოშკიმპილს ლოქ ერ მჷჭა̈ხვი ხომნუნა?</p>
      <p>ეჩქა ყაფლანს ქა ხოწვენა მიჩა მა̈შკ. ა̈რწივს ღალე ლახოთხეპა ი ქათაჟაგა ყაფლანს მა̈შკ. ა̈რწივ ღოშტ ა̈მეტეხ ი ყაფლან სოფელხო ა̈მეჩედ. სოფელისკა სკვებინ ლახახვია ეშხუ მარე. ეჩის კუმა̈შ (25)ასაყენა. ლახაჭვედნა: -- იმოხ ლოქ ასაყა ალ კუმა̈შ?</p>
      <p>ეჯ მარას ხოქეა: -- ბაპს ქვერწილ ლოქ ხარ ი ეჩოხ ლოქ ასაყა ლეზჲენიდ.</p>
      <p>ეჩქა ყაფლან ათაჴჷრა, ერე: -- მიჩა ლერექვა̈ლ მიჩ ლოქ ლახაქვე ი ჯე ლოქ ადა̈ჲესკ ამ (\ ალე) კუმა̈შს!</p>
      <p>(30)ათხოჲა ყაფლანს კუმა̈შ ი ხა̈წდა, ერე ბაპს მზითუნახა̈ვ ავთა̈ნდილა̈შდ ქათოხინა ი ავთა̈ნდილ მოჯამა̈გირდ ასოგენა. ეჯ ლეთ ქვერწილ ხა̈რენა მიჩა ი მზითუნახა̈ვიშ. მექვერწილ ერ ა̈მეჴედლიხ, ძღჷდ ბერეჟ ლჷმა̈რდელი კალისკა. ხა̈ლხს ხოქვახ, ერე: -- ჲა̈რ ლოქ ა̈ნკედ ამ ბერეჟს შიხოჟი?</p>
      <p>(35)და̈რს მოშ ახოკიდახ ალ ბერეჟ. ყაფლანს ხოქვ', ერე: -- მიჩ ლოქ ათანებეხ ამ ბერეჟი ლიკედ.</p>
      <p>ჟ'ახოკიდა ეშხუ ფხულევშ ი ბაპიშდ ი მიჩა მექეერწილიშდ ხოყირა ი ჟ'ახოხვიტა. მზითუნახა̈ვ მიჩ ათხოჲა.</p>
      <p>ანზორ ჩავქსელიანი. ხაჩეში. მ. ქალდანი. 10.IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
