<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">219. სემი ლა̈ვდილა̈ მა̈მა̈ჭრუა̈ლ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1048">
    <body>
      <head>219. სემი ლა̈ვდილა̈ მა̈მა̈ჭრუა̈ლ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელი{ხ} ეხვ-ჭა̈შ, ხა̈ყენახ სემი გეზელილ. სემედა ნა̈დენა̈რ (30)ლჷმა̈რელიხ. სემედა ლჷმა̈რელიხ სურუ ზარმაცა̈ლ (\ მამაჭრუა̈ლ). მამად ეჯმინ სკაშიდ ჭახოჲსა. ნა̈დენა̈რდ ჭა̈ჲსკა ლა̈ჲბინეხ ლიშთხა̈რ ჴვრელიშ. ჴვრელდ ათოე ფუსტე ჩაჟა̈რე გვალისა. ჩაჟა̈რე მჷზნა̈ნი ხოშდე ჩაჟა̈რს ლეზვებს, მარე დემ ილგვა̈რიხ. ესრენიშ შომა̈ჲ სერ. ლეზვებს ხოშდეხ ჩაჟა̈რს, ეჩქა ჟი ჴედენიხ ჴვრელხენჟი (35)ეჯ ნა̈დენა̈რ ი ჟი ხოკედხ ლეზვებს ჩაჟა̈რს. ასხრი დვრე ი ჩაჟა̈რს ხოლა ჩქიმ ხეგენიხ. ეშხო ლა̈დეღ ფუსტდ ხა̈ქვ ჩაჟა̈რე მჷზნა̈ნის, <pb n="258"/>  ერე: იმნა̈რ ლოქ ხაგხ ამკა̈ლი ხოლა ჩქიმ ჩაჟა̈რს? -- მა ლოქ ხოხალხ, ხოშდეხ ლოქ ლვზვებს ჩიგარ.</p>
      <p>ეშხო ლა̈დეღ ჟ'ა̈სელეჩნანხ ჩაჟა̈რს ი ჩასოშიდხ ლეზვებ ი ლახოსკიდდახ, ერე ჴვრელხენჟი ჟ'ანჴადხ სემი ნა̈დენა̈რ, ჟ'ა̈ნკიდხ ლეზვებ (5)ი ჩა̈დიტვანხ. ალე ხა̈ქვხ ფუსტს. ფუსტდ ეჩეჩუ ყა̈რეულა̈ლ ადაგენე ი აჯახ (\ აჯაღ) ასოშიდხ ლეზვებ ჩაჟა̈რს. ჩუი ასოშიდხ ლეზვებ ი ჟი ანჴადხ ნა̈დენა̈რ ი სკა ხა̈ფხეჭხ ყა̈რეულა̈ლდ ი ჩვადირმეხ. ლჷრმ ნა̈დენა̈რ ადა̈ეხ ი ათოჴიდხ ფუსტს. ფუსტს ხეყადდა სემი ჭყინტ. ალ ნა̈დენა̈რ თვალა̈შდ ხოჩა ლასხ ი ჩასოცვირ (10)მიჩა ჭყჷნტა̈რს ლა̈ეხვად. მავრენე თელვღრას ჩემიშდ ხოჩილ ა̈ხეფასან. ალე მიჩა ლავდილას ხამჯარაუნდახ ი ხეკვადდახ, ერე ჩათოფუჭავანხ მიჩა ჟა̈ხე.</p>
      <p>ეშხო ლა̈დეღ მუ ლეგდ ადჴად ი ჟაგა̈რ ასაწჷხჷნდა. ჟაგა̈რ ჩხარა ლახვს ეჩეხენჩუ ლოქ ა̈რი ეშხო მინდვერისა. ხოშა ლახვბად (15)ხა̈ქვხ ხორვა მუხვბეს, ერე აჩად ლოქ ჯე ი მინე მუს ახოჴიდ ლოქ. ჟაგა̈რ, ხორვა მუხვბე ჟ'ა̈ხებოშან ი ქა̈სბინე ლიზი ა̈გიხენქა ჲეხვ ღანავ აცვირ. ეჯი აჩად ა̈გიხენქა ი ასომახალე, ერე მიჩ ლოქ ლა̈ხერაგი სემი ზა̈, სემი თვე, სემი ლა̈დეღ ი სემი საათ. ევე ლოქ ამ დვრეისა დემ ანჴედენი, ეჩქა ჯე ლჷდგა̈რ ლოქ ირა. ჭყინტ აჩად. (20)ალეს, გაცხა̈დ, ქახეთენან ქყინტ. მიჩა ლავდილად ა̈ნკიდხ მა̈ხე ლჷთენე ბეფშ, ქახოჭონეხ კირტისკა ი სკადაკვა̈რხ ლჷცისკა. ფუსტს ხა̈ქვხ, ერე: "მიჩა მავრენე თელეღრას ფეკვნა ლოქ ახათენა". ფუსტს ხოლა კვიჭ ახოჴად ი ხა̈ქვ მოსამსახურა̈ლს, ერე ჩუ ლოქ ასაბახ. ეჯ მავრენე თელეღრა ქორღოშკინ მინდვერისა ი ხოლამდ ლოქ (25)ლა̈ხეხელენხ. ხოშა ლა̈თელეღჷრს ხა̈ხიადჷნდახ ხორვა თელეღრა̈ჲ. ლიწვალა̈ვი. ჭყინტ ასხრი, ასხრი. ადჴად ეშხო სოფელხო ი ჩა̈სწვენე მუგვა̈ნი ზურალ. ჭყინტდ ხა̈ქვ: "იმნა̈რ ლოქ იგვა̈ნი?" ზურალდ ხა̈ქვ: "სოფელს ლიც ლოქ ხაკუ, მინე ლიცე ლიკედს დემ ლოქ ხა̈ნებე და̈რს უშველებელ გველჲაშა̈პ ლოქ". ჭყინტდ ხა̈ქვ, ერე: "ანჩად (30)ლოქ, ქალოქ ხა̈წვენე, იმეჩო ლოქ ა̈რი". ზურალდ ათორჴენდა ი ქა ხა̈წვენე. ჭყინტდ ჟ'ა̈ნმარე დაშნა̈ ი სკა ლახაგიბე გეელჲაშა̈პს. ხვა̈ჲხა̈ნს იშიალდახ, ღოშკინპილს ჭკინტდ დაშნა̈ ხაჴიდ კინჩხქა ი ქათაქვიც. თელ სოფელს ლა̈ხეოდანხ ლიცე ლიკედი თა̈ვისუფლობ. ზურალდ ხა̈ქვ ჭყინტს, ერე: -- მა ლოქ ხაკუ სა̈ჩქვა̈რდ? -- მა̈დმაბედიგვეშ (35)ლოქ. ჯე ლოქ ასხრი მიჩა მუე ჟაგა̈რხო. -- ზურალდ ჟ'ა̈ნკიდ ლა̈ცხენირ, გურანა ი ეშხო ბოთლ ლიც ი ქა ლახვემ ი ამჟი ასომახალე: ევე ლოქ გაუჭირდეს, ჩიქე ლა̈ცხენირ ლოქ ადაკვა̈რ ღოშკმავ ი ცხეკდ ლოქ ა̈სსიპი. ევე ლოქ ეჩექა ქანჩეს მიჩა ამახვ. ეჩქა ბოთლ ლოქ ადაკვა̈რ ი ძუღვად ლოქ ა̈სსიპი. ევე ეჩექა <pb n="259"/>  ლოქი ქანჩეს, ეჩქა გურანა ლოქ ადაკვა̈რ, დეცხოჟი კოჯდ ლოქ ა̈სსიპი, იმა̈ჲქა ლოქ ეჯი დეშ ლოქ ანღინე.</p>
      <p>ჭყინტ აჩად. ლა̈ჲსკიდდა ი ეშხო მინდვერისა ხოჩა ქორ ლჷგ. ალ ქორა̈ ლესხენ (\ ლესკხენ) ანღრი ოქვრე ლიც. ალ ლიცე ეშხო (5)წვეთ ლი მიჩა მუე ჟაგა̈რ. ჟ'ა̈ნკიდ ლიცე წვეთ. ქა̈ნბინე ლიზი. მიჩა ლჷჲე გურანა. ლა̈ცხენირ ი ბოთლ მა̈დ ასაწჷხჷნდა.</p>
      <p>ამ დვრეს ბეფშ, ხედვა̈ჲ ლიცხოჲსა ადაკვა̈რხ ფუსტე ხოშა ლა̈თელეღჷრდ, ჟ'ახახეიდა მულეგვერის ი ჟ'ა̈ნირდე. ქაჩად დანიშვნილ დვრე ი ჭყინტ ანჴად ა̈გხო. მიჩა ჲეხვ ლჷბემე ასოხვიდა. ა̈ნჭვედიელე (10)ი ჲეხვ ჟ'ახაფიშტვნე. ჲეხვდ მა̈გ ქახომბა̈ვე. ხორვა მუხვბე მიჩა ჲეხვშვ აჩად ა̈გიხენქა, ქა ლახაცვირ დედეჲმამა. ლახვბა, ი ჩვა̈დგე ქორ მოლეგვერი ლესკხენ. მულეგვერი ჭყინტ ეჯკა̈ლი ლი, ერე ხოჩილ მა̈დ ხაკუ. ეშხო ლა̈დეღ ლა̈ხეჭვედდა მულეგვერის ალ ჭყინტე ამბა̈ვს. მულეგვერიდ მა̈გქახომბა̈ვე. ფუსტე ხოშა ლა̈თელეღრას (15)ხორვა თელეღრა ჩუ ლოქ ასობახ, ბეფშ ლჷც ლოქ ათოკვარახ, ეჩა მა̈გივრ მუმეთლა̈შვდ ფეკვნა ლოქ ათოჴიდახ ი ამნა̈რ ლოქ ასობახ ეჯ თელეღრა. ბეფშ მიჩ ლოქ ახახვია ლეგვერი ღა̈რმოყ, ჟი ლოქ ახოკიდა ი ჟი ლოქ ახორდა.</p>
      <p>ბეფშ ი მიჩა მუ, შომა̈ჲ სერ გუდ ანჴადხ, ერე ჯე მიჩა გეზალ (20)ლას ი ჯე მიჩა მუ, ქა̈თეტუშანხ უშხვა̈რ ი ქა ლა̈ხეყანხ. მუ-გეზალდ ათოჭირეხ მიჩა ლახვბას ი ლა̈თელეღჷრს ი მიჩა მუს, ერე ნომა ლოქ ლახახვიდეხ ნომეჩუ, ედო ჩუ ლოქ ადგა̈რიხ ი ჟი ლოქ ხვიტეხ ჩიჲს.</p>
      <p>ამჟი ა̈ნბინეხ აშხუმდ ლირდე ი ხოჩამ ჩვადატარა̈ვეხ დვრე.</p>
      <p>მიხეილ ლიპარტელიანი. წიფლაკაკიარი. ვ. თოფურია. 27.X.1962 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
