<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">63. სარკ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1160">
    <body>
      <head>63. სარკ</head>
      <p>(25)ჯამზჷრახ ღერთემ ი ა̄რდახ ეშხუ ღარიბ ჲეხვ-ჭაშ, ხეყე̄დახ სემი დი̄ნაგეზალ, ალჲარე ლე̄მნე დე̄სამა ხუღვა̄ნხ. აჩადხ ეშხუ ლადეღ ალ დი̄ნო̄ლარ ცხეკთე ლეზობი ლათხე̄ლიდ, ჟეთლაკა̄ნხ ეშხუ უსკვს -- მაშნიას. ჩვენშიდხ უსკვ, მა̄ჲ ლალე̄მხ -- ლალემხ, მა̄ჲ მო̄დე̄ჲ -- ოხღვახ აგითე. შუკვჟი სემე̄და სგა̄შჷ̄დახ ხოშა ვორმოთე, ეჩხენჟი (30)ჟი დეშ ანტახხ. ვოდ ახა̄დახ უსკვ, ეჩქად იზბჷდახ, სგე̄რ ხეშდეხურა̄ლდახ, ეჩქა ჩვედი̄თეხ. ხოხრო̄ლდ ჩვადშხუნე, ხოშა ლავდილად შიშდ ჩუ ლალე̄მხ. ეჩუნღო ლეხკვაჲხ ხოხრო̄ლაშვდ უსკვი ქა ლიღე̄შს. ამნე̄მ ხე̄ქვ:</p>
      <p><pb n="77"/>  -- იმნარ ლოქ ხაკუხ ლიღე̄შ, ალე ლოქ ეში̄ მინეშვდ ხაკვდე̄ნა.</p>
      <p>ხოხრა უდლე̄ლა ნა̄თი უსკვი̄ ერ ჩოთშდახხ, სერ დე̄სამა ხუღვახ ლეზობ. ედბინე ხოხრო̄ლდ ვორი ლიშთხრი ი იმე̄ჲ ლას სგა (5)ლეხჴედუნა̄ნ ეშხუ დიდარ მა̄რე̄მი თავლათე. ედბინე ამნე̄მ ჩა̄რე ლეზობ ქვრი ლიქვთერ, ოსღვა ვორმოთე ი ხა̄მნე მიჩა ხოშა ლავდილას.</p>
      <p>ჩვაჩხაფხ თავლა̄ჲსა ჩა̄რ, ხეცვა̄ლ მახვში ჩა̄რე მჷ̄ზნანის: -- იმნარ ლოქ ათჩხეფა მიჩა ჩა̄რ.</p>
      <p>ხასკვრელ მჷზნანისი̄. ეშხუ ლადეღ, ქერ ე̄რ ჩოსშიდ ჩა̄რს, (10)ჩოსდარჯე. უცეფ ქა̄ნსკინე გიმხენქა დენო̄ლდ ი ეშ ლახქანავე ალე ა ქერ. აჩად ჩა̄რე მჷ̄ზნანი ი ალე მაგ ქა ხე̄ქვ მიჩა მახვშის. სგე̄თჭამხ დი̄ნო̄ლა ნასყეჲ ლა̄ზისა ი ჟახხვი̄დახ სემი დი̄ნა. ალჲარ სემე̄და ხოჩა თვალაშ ი ტანაშ ლასხ. ქორი მახვშიდ ესმაკხე, სემი ჭყინტ ლოქ ხაყა ი ეჯჲრე ლა̄ჲხვად ლოქ ხე̄რი.</p>
      <p>(15)ალ ლავდილას ლეხჭოდდახ: -- მაჲ ლოქ ხა̄ჲმედახ მინს, ხოხალხ ლოქ ე̄სამა? -- ეშხუ ნოხს ლოქ ანსყე̄ჲნე ეჯკალიბს, ერე ეშხუ სახელწიფ ლოქ ერ ადფი̄ნას, ხოშა უდილდ ლე̄ქვ. -- ეშხუ ღოლჲა̄ქს ლოქ ანსყე̄ჲნე ეჯკალიბდ, ერე ეშხუ სახელწიფს (20)ლოქ ერ ახა̄რვნას, ლე̄ქვ მანე̄სგრა უდილდ.</p>
      <p>ხოხრა უდლე̄ლდ ღალ ლე̄ქვ: -- მიჩ ლოქ დე̄სამა ხა̄ჲმედა, ხიად, ჩუ ლოქ ერ ედღა̄ნვი, ქა ლოქ ეხთენი ნატყვბარალ -- ჭყინტ ი დი̄ნა, ისგჷნჟი ვოქრ ლოქ ი̄რიხ ი ისგჷნჩუ -- ვერცხლ.</p>
      <p>(25)ალჲარ ქა იშგმინხ ალ დიდარ მა̄რე̄მი გეზლი̄რდ ი ჩუ ჩომინხ ხოჩა ქორწილ.</p>
      <p>ქო̄ხჴიდხ ნოხი ა̄ქაშ მაშე̄ნა დი̄ნას, მარა დესსამა ანსყე. მანე̄სგჷრას ლახო̄მხ ხოჩა ღოლჲა̄ქ ი ეჯნე̄მი̄ დესსამა ანსყე. მახვრე̄ნო̄ლ ჩვედღა̄ნვა̄ნ, ვოდ ჟი სედნო̄ლ, ეჩქად ამშა ჭაშ ჯართე ადჲეხ. ამჟი (30)ალ დი̄ნა ილღვაჟა̄ლ, დროჲ შომა̄ჲ ოხჴად. ჯუა̄ჲ იზა̄ლ, ფეკვნარს ჴჷდე. ხოხრა უდილს ლალღვაჟა̄ლჟი მიჩა ლავდილა ხო̄ზნანიხ. ქე̄ხთენა̄ნ ჲერუ ბობშ -- ჭყინტ ი დი̄ნა, ისგჷნჟი ვოქრ ლიხ ი ისგგნჩუ -- ვერცხლ. ჯუა̄ჲ ჩვედზა̄ნ. ალ ბობშარ ხოშა ლავდილად ადჲეხ, სგა̄შიდხ ლჷლჲენთეჲსა ი მინე უდილს ხე̄ქვხ: (35)-- ფეკვნარ ლოქ ახთენე̄ნა მიჩ -- ეშხუ ჯუვ ი მე̄რმე ხვირ.</p>
      <p>ალჲარ ლჷლჲენთე ე̄რ აშიდხ ა ბობშარ, ლეგვე̄რი ბარბოლდს ლეხჩერვა̄ნხ ი ჩვადჩერვეხ ლეჷვე̄რ. ესრენ ამე̄ჲსა მჷლგვე̄რი არი,</p>
      <p><pb n="78"/>  ქა̄ნჴად ქა̄მთე, ხეწად ალ ბობშარს, მარა ალჲართა̄ნ დე̄სამა ხოწვა -- ეშ დღაჩეხ. ჟენკიდ ბობშარ ი სგა̄დჲე ლეგვე̄რთე. ჟოხო̄ზინე ი ქუნ ლეხტახხ.</p>
      <p>ალე სერ ქედკვია̄ნ: მჷლგვე̄რის ლოქ ბობშარ ახხვიე̄ნა ბარბოლდჟი. (5)ალჲარ ლე̄თშვ ირთხილს იცხემხ ი ლადეღშვ -- კამჷლს. ალე ბობშარე გიგა̄ლდი̄ ჩვედკვიეხ. მინე ჩი̄ჟას, ხოხრა უდლა ჭაშს, ოთზჷზეხ ქაღალთ: -- მიჩა ჲეხვს ლოქ ფეკვნარ ახთენე̄ნა. ამნემ ოხტიხ ქაღალთ, ამე̄ჲსა ხეჲრა̄ნ: (10)-- მა̄ჲ ლოქ დო ლე̄სეს, მიჩა ლიჴდა̄ლდ ხოჩა̄მდუ ოხო̄ზინენ ჲეხვსი̄ ი გეზლი̄რსი̄.</p>
      <p>ჲესვა̄ჲ ქაღალთ ოხღვა̄ნ, ეჩის ხოშა ლავდილად შუკვისა ჩოსხვიეხ ლეზობ - ლეთრე, ჩვაწჲეხ ი ჩვადშდჷმეხ. ალე ქაღალთ მაშდმა̄რს ჟოხკიდხ, მე̄რმე ჩვადა̄ჲრეხ: "ხა̄ლ ლოქ ალ ქაღალთ ოხჴეხ, (15)ლაყვილ შუკვისა ლოქ ე̄რ მეგემ ლჷ̄გ, ეჩისუ ლახბეხ მიჩა ჲეხვ, ლექვა მე̄ზი ლოქ ქა̄ვ ხატბჷნდა, ლეჟა მე̄ზი ჭიშხსუ ხაკვცა̄ნდა". ალ ქაღალთ სგო̄სდეხ მაშდმა̄რს ჯიბაჲთე̄ჲსა.</p>
      <p>ეჩუნღო ხოშა ლავდილად ანმა̄რეხ ძღვენ ი სგა ლეხმუშგვრა̄ნხ მინე უდლა გეზლი̄რს, ალჲარ ათხე სერ ძღჷ̄დარ ლიხ. ჯჷმილ ლათხვიარს (20)არი ი დაჩურ გარ ოსხვა̄დახ აგის. გიგა̄ლარდ ხე̄ქვხ: -- მაჲ ხოჩა ჯჷმილ-დაჩურ ლოქ ლიხ მინ. მინეშთა̄ნ ლოქ დესამა არი მინე სახენწიფისა, ეშხუ რიგი̄ლ ლოქ ერ მო̄ ხაკლჷ̄ნდეხ ქა. -- მაჲ ლოქ, დი̄ნა ლეხჭოდდა. -- მაჲ ი, იალბუზი თანაღჟი ლოქ არი სარკ, ქვეყანაჟი ლოქ (25)მა̄ჲ ე̄სამა არი, ეჩე̄ჲსა მაგ ლოქ ქა თერა, ეჯი ლოქ ხაკვჩერ ხუღვე̄ნდეხ მინს. -- დეშ ლოქ აზზი, ხიად, ეჩხა̄ვ მიჩა ჯჷმილს, ჩუ ლოქ დო̄სამა ედზიგვნას. -- სარკს ლოქ ე დოშ ჴგდეხ, ეჩქა მიჩა ჯჷმილ ჩუ ლოქ იცდავი (30)ლათხვიარს, ხე̄ქვხ გიგა̄ლარდ.</p>
      <p>მაჲ ჩომნას სერ დაჩვრე̄ლდ, ხაკვჩერ ე̄სამა ენგონვას!</p>
      <p>ერ ანჴად ჯჷმილ ლათხვიარხენ, დაჩურ ლეგდ გინ ოსხვი̄და.</p>
      <p>-- მაჲ ლოქ ხეზგი, ლეხჭოდდა ჯჷმილ. -- მაჲ ი, იალბუზი თანაღჟი ლოქ ერ სარკ არი, ეჩის ლოქ ე (35)დო̄მ ანჴდე, მიჩა მჷხჩოვი დე̄სამა ლოქ ლი.</p>
      <p>აჩად ი ეშხუ ხოშა მინდორისა ჩვაყვრე ზურა̄ლ და̄ვ. სგა ლეხქა̄ლა̄ნ ალეს ი ქა ლეხჴაფ ლუსჟი: <pb n="79"/>  -- ჯეჲ ლოქ დი ი ჯეჲ გეზალ. -- ოხ, მაჲ ძნელ ლოქ ლი ჯრული კვეშა, ოდო ამსვა̄ლდ ლოქ მა̄მ ხალატ მიჩ, და̄ვემ ხე̄ქვ, იმთე ლოქ ესღრი? -- იალბუზი თანაღჟი ლოქ ერ სარკ არი, ეჩა ლაჴდათე ლოქ (5)ესღრი. -- ეჩხა̄ვ მე̄ზი ლოქ ხვა̄ჲ ხოწვა, მეტეხ -- და̄რ. -- ჲაღო მაჲ ლოქ ჩომნას? -- ჭყინტ ლეხჭოდდა.</p>
      <p>და̄ვემ ჩვადშგურა̄ნე: -- ეჯ სარკ ხჷნსგე ლოქ ჩუ ხაშთხვა ი ხჷნსგე ჟი თერა. ჟი ლოქ (10)ე̄რ ოხბჷდდეს, ეჩქა̄ვ ლოქ ლე̄ქვ: "მიჩა დედე̄ ქუნარე სამჷრთალ ლოქ ე̄სა ჩვა̄რდეს, ალე სარკ ჟი̄ვ ახყვიფვნე ი აგითე̄ვ ათჲესვნე!" ე̄რ ლოქ ოხღვე̄ნი, ჩხირ ი კაჭკაჭ მაგ ლოქ ხატუ̄ლნი: "სარკ აჩად, სარკ აჩად", მარა ღოშდ ლოქ ნო̄მღა̄ვ ედსგიდდა.</p>
      <p>სერ აჩად ალ ჭყინტ, აჴად სარკნუნ. ე̄რ ოხბჷდდა ალეს ჟი, (15)ღულა̄ჲ თხუმდ ბეჩდ ესსიპდა, მე̄რმა̄მდ ოხბჷდდა ი ლალა̄რტყო̄ლდ ესსიპდა ბეჩდ. ეჩქა გარ ლეხშყად, და̄ვემ ე̄რ ადშგურა̄ნე. ეთჴჷ̄რა̄ნ ღერბათს: "მიჩა დედე̄ ქუნარე სამჷრთალ ლოქ ე ჩუ ე̄სა ა̄რდეს, ალე სარკ ჟი̄ვ ლოქ ახყვიფვნე ი აგითე̄ვ ათჲესვნე! ეჩქა ბეჩ ჩოთშჷ̄და, სარკ ჟეხყვაფ ი ანჲე. ღოშგინხენ მაგ ხატუ̄ლდა: "სარკ (20)ლოქ ემჩედ, სარკ ემჩედ", მარა ღოშდ მა̄ ლეჲსგიდდა. ანჴიდ ამჟი სარკ აგითე. ალე გიგა̄ლარდ ჩვედკვიეხ. შომა̄ჲ ჭყინტ ლათხვიარს ა̄რდა, ეჩქა აჯაღ ლეხტახხ ამშა დაჩურს ი ხე̄ქვხ: -- მინეშთა̄ნ ცხაჲ ლოქ დე̄სამა არი, მარა აჯაღ ეშხუ რიგი̄ლ ლოქ მჷრ ხაკლიხ.</p>
      <p>(25)-- მაჲ ლოქ? -- დენა ლეხჭოდდა. -- მაჲ ი, იალბუზი თანაღჟი ლოქ ე̄რ უსკვ არი, ეჯი ლოქ ხაკვჩერ ხო̄გდეხ მინს ჲეზვისა.</p>
      <p>ანჴად ამშა ჯჷმილ ნებოზს ლათხვიარხენ ი დაჩურ აჯაღ ლედგ გინ ოსხვი̄და.</p>
      <p>(30)-- მაჲ ლოქ ხეზგი? -- ჯჷმილ ლეხჭოდდა. -- მაჲ, ი, იალბუზი თანაღჟი ლოქ ე̄რ უსკვ არი, ეჩის ლოქ ე დო̄მ ჴჷდე, მიჩა მჷხჩოვი დესამა ლოქ ლი. -- მიჩა ცოდუ ლოქ ხა̄ცვ მიჩა ამშა მჷ̄ქვი̄სს. ადინე ლოქ ი, ე მოშ ლოქ ანჴდე, ეზერ, ე მო̄დე̄ჲ მიჩა ჭირი მჷ̄ქაფუ ლოქ ლი.</p>
      <p>(35)ანგე̄ნდა მე̄რმა ლადეღ ი აჩად. აჴად ეჯ მინდორნუნ აჯაღ ე, და̄ვ ერ აყუ̄რდა. "ხოჩა ლადეღ" ხე̄ქვ მიჩა დიდლჷგნას.</p>
      <p>-- ხოჩა̄ვ ლოქ ხაყრა, მარა იმთე ლოქ ესღრი? <pb n="80"/>  -- იმთე ი, იალბუზი თანაღჟი ლოქ ე̄რ უსკვ არი, ეჩა ლაჴდათე ლოქ ესღრი. -- ეჩხა̄ვ მე̄ზი ლოქ ხვა̄ჲ ხოწვა ი მეტეხ -- და̄რ, ჲერვა̄ჲ ლოქ ღჷრი, მაგ ლოქ ბეჩდ ხესპი. მიჯნე̄მ ამჟი̄ვ ჩომინ: უსკვს ლოქ ერ (5)ჟოხბჷდდეს, ეჩქა̄ვ ლე̄ქვ: "მიჩა დედე̄ ქუნარე სამჷრთალ ლოქ ჩუ ე̄სა ა̄რდეს, ალე უსკვ ლოქ ჟი̄ვ ახყვიფვნე ი აგითე̄ვ ათჲესვნე!" ამჟი სერ ალ უსკვი̄ ადჲე აგითე.</p>
      <p>ეჩუნღო აჯაღ ლეხმუშგვრა̄ნხ ალ ჭყინტი დაჩურს მიჩა გიგა̄ლარ ი ხე̄ქვხ: (10)-- აჯაღ ეშხუ რიგი̄ლ ლოქ ხაკლიხ: ბროლი კოშკისა ლოქ ე̄რ ზითუნახავ არი, ეჯი ლოქ ხაკვჩერ ლე̄სეს მიჩა ჯჷმლა ჲეხვ.</p>
      <p>ჭყინტ ე̄რ ანჴად ლათხვიარხენ, მიჩა დაჩურ აჯაღ ლეგდ ოსხვი̄და. ამნე̄მ ხე̄ქვ: -- ბროლი კოშკისა ლოქ ე̄რ ზითუნახავ არი, ეჩის ლოქ ე დო̄მ (15)ენჴიდე ჲეხვდ, მიჩა მჷხჩოვი ლოქ დე̄სამა ლი.</p>
      <p>ანგე̄ნდა ჭყინტ ი აჩად. აჴად მიჩა დიდლჷგნა და̄ვაშნუნ. ეჯი ლეხჭოდდა: -- იმთე ლოქ ესღრი?</p>
      <p>ამნე̄მ ქა ხე̄ქვ, იმთეჲ ესღრჷ̄და.</p>
      <p>(20)-- ჲაღო ეჩხა̄ვ ამჟი ლოქ ნომა̄ვ ღჷრი, ატახუ ლოქ აჷითე, მიჩა უსკვს ლოქ ეშხუ უსკვ ქა̄ვ ახკიჩ, იბუ̄ლთანა̄ლდა̄ვ ლოქ ალ უსკვშვ ი ესღრჷ̄დდა̄ვ ეჲჟი. ჩუ ლოქ ე̄რ ოთშყეს უსკვ, ეთჭამუ ლოქ ეჩის ი ჟი ლოქ ათლაკნე ზითუნახავს. ჭყინტდ გაცხაჲდ ამჟი ჩომინ. უსკვ ოთჟოღვდა ვოქრე ტუბა̄ჲ პილთეჟი, ამე̄ჲსა იბრა̄ლ ზითუნახავ. (25)ლეხქა̄ლა̄ნ ალეს ჭყინტ ი ქო̄თქვითე ლერქვალ. ჩუ ე̄რ ედბარა̄ნ ზითუნახავ, ესთხე̄ლდა ლერქვალს, მარა დესა ახხვი̄და.</p>
      <p>-- ჲერვა̄ჲ ლოქ ღენ ჭაპუკვ ლი, ლერექვუ ლახტის, ლახტუ̄ლე ზითუნახავდ, მარა ამნე̄მ ლერექვ მა̄ ლახტის. -- ჯეჲ მუ ი ჯეჲ გეზალ, ზითუნახავდუდ ლახტუ̄ლე.</p>
      <p>(30)ლერექვ ეში̄ მა̄ ლახტინ ჭყინტდ.</p>
      <p>-- ჯეჲ ჯჷმილ, ჯეჲ დაჩურ; ჯეჲ დი, ჯეჲ გეზალ, ხეჴჷ̄რა̄ლ ზითუნახავ, მარა ჭყინტდ დე̄სამა იკვდუნე. ეჩქა სერ ზითუნახავდ ხე̄ქვ: -- ჯეჲ ლოქ ჭაშ ი ჯეჲ ჲეხვ.</p>
      <p>(35)ალე ჭყინტს ათხი̄დჷ̄ნ ი ანჲე მახჲედა̄რ ზითუნახავ აგითე ჲეხვდ.</p>
      <p>ამჩიქს ალ ჯჷმილ-დაჩვრა მუ̄ჲ ანჴად ჯარხენ. ეჯნე̄მ მე̄ვარ ედსასტე მიჩა ჲეხვე შუკვისა ლიბენ:</p>
      <p><pb n="81"/>  -- მიჩ ლოქ ამკალიბ ქაღალთ დე̄სა ხოზზა. ამნე̄მ ეშხუ ლადეღ ჩვაწჲე ხალხ, ალჲარცახან მიჩა გეზალ ჯჷმილ-დაჩური̄ ჩუ, მაჲ საკვრელ ლი. დე̄სამა ხომჴერა̄ნ, მიჩ მა̄ჲ ღენ ხა̄დახ ალჲარ.</p>
      <p>(5)ე̄რ ესღრჷ̄დახ შუკვჟი, ჯჷმილ-დაჩურდ ქა ლახტჷბნეხ მინე დის. ზითუნახავდ ჩვადკვეცნა̄ლე ი ქა ლეხყაჲა̄ნ. ერ ანჴადხ მინე მუეშნუნ, ამეჩუ ჩოსგეხ ხოჩა ტაბაგ, ამეჟი ჩვარი მჷტყაბ ხოხობ. ზითუნახავდ ტაბაგისა, მა̄ჲ ათხადნუნ ალა̄მბვედ, ალე მაგ ქა̄ნა̄მბვე.</p>
      <p>-- ალე ლოქ ე მაგ ტკიც ლე̄სეს, ეჩქა ალე მჷტყაბ ხოხობ ჟი̄ვ (10)ლოქ ალგენე̄ლი, ჩუ̄ვ ლოქ ალფჷთხნა̄ლე̄ლი ი სუმინ ლოქ ჩუ̄ვ ოსტუ̄ლა, ზითუნახავდ ლე̄ქვ, ე ლოქ ლირტყველა̄ლ ლე̄სეს, ეჩქა მჷტყაბ ლოქ ლი ი მჷტყაბდუ ლოქ ემსედ.</p>
      <p>ხოხობდ ჟანსკინე, ჩვედფჷთხნა̄ლა̄ნ ი სუმინ ჩვესტუ̄ლე. ნატყვბარ ჯჷმილ-დაჩვრა დი, მეგემს ე̄რ ხა̄ბდა ლაყვილ შუკვისა, (15)ანჴიდხ აგითე, მიჩა ლავდილა წელი აკვდარს ლახბეხ, ლემჷჟს ადჲეხ ი ლენთოჲს ენტიხხ ლათრინუშ, აგუ̄ლარ გარ ახყა̄დახ აგითე.</p>
      <p>ალ ჯჷმილ-დაჩვრა დის ი მუს ეჩუნღო ხოჩა ლიჲეხვ-ლიჭაშ ხა̄დახ, გეზლი̄რ ი თერღლა მე̄ვარ ხახჲადჷ̄ნხ ი ჯამზჷ̄რახ ღერთემ.</p>
      <p>ბაბილინე ონიანი. სასაში. ა. ონიანი. 15. VIII. 1957</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
