<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">347. მეთხუა̈რ ლახვბა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_432">
    <body>
      <head>347. მეთხუა̈რ ლახვბა</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ სემი ლახვბა. ჲერბი ლახვბა მეთხუა̈რ ლჷმა̈რხ ი მესემე მუხვბეს ხა̈მედნინახ. ეშხუ ძინა̈რს ანგან ალ მესემე მუხვბე. სკ'ადაკვა̈რ ქაციხო ეშხუ დია̈რ, ქ'ახოკენე ჟიქანქა ი ა̈სბინე ლიზი. ასხრი, ასხრი ი ადჴად ჯოდია-ნანჯოდას. ჩვა̈სკურდა კოჯა̈ თხუმჟი, ჟ'ა̈ნკიდ დია̈რ. ლიკვშე ერ ხაკუ. ეჩქა ჩვა̈თეკჷრალან ი (15) ქ'ა̈ხეჭამ დია̈რს. ხაჭიმ, ხაჭიმ ხვა̈ჲ ხანხ ი ჩვადჴად ჩვა̈ბებუა̈სტ უტკვინისა. ჯოდია-ნანჯოდას ა̈სწვენე ლემესკ. ა̈სბინე ლიზი ი აჩად. ადჴად ეჯ ლემესკმოყ.</p>
      <p>ალ ქორ ლჷმა̈რ დავა̈რეშ. ქ'ა̈ხეცხაპ გირტა̈ნ, მარე ყორ მა̈დშ ახოთხე ი ლა̈იტულე. სკაშხენისა ჲერ ლახატიხ რა̈შვდ: "ჲა̈რ ლოქ ლი, ქრისტია̈ნ ლოქ ლი ა ურჯულ?" "ქრისტია̈ნ ლოქ ლი", -- ალ მარად ლახატიხ (||ხა̈ქვ). "აღვე ქა ლოქუ (20) ასობიდ ქამავ ყორს ი ჩუ ლოქ ა̈დკა̈რი. ქ'ახობიდ გაცხა̈დ ი ჩვა̈დკარან ყორ. სკ'აჩად ქორხო. რა̈შვდ ხა̈ქვ, ერე: "აღვე ლოქ ნენის ასოშიდე!" ჩვასოშიდ. "ათხე მიჯნემ ლეზვებ ლოქუ ა̈რიდ გვებ ჩუქვან ი ლალემ ლოქუ ქა ლოქუ აჩად მარა̈ნხო ი მეგამა̈ ლაფა̈რი ლოქ ერ ხა̈რექვალა. ეჯის ჟი ლოქუ ახაშყვიჟ ი ლა̈იშ ლოქუ ღვინალ, ი ბერეჯი ლაფა̈რი ლოქ ერ ხა̈რექვალა, ეჯის ნომა ლოქუ (25) ლა̈ხეფედან"!</p>
      <p>ქ'აჩად ალ მარე, ჟ'ახაშყვიჟ ლაფა̈რი ი ლაიშ ღვინალ. ეჩანღო ადაჭკუა̈რე: "მა ლოქ ხეღვენიხ ალ ბერეჯი ლჷლაფა̈რ კეცისა?! ჟ'ახაშყვიჟ ლაფა̈რი, სკ'ასაყიე კენჭა̈ი ფხულე ი ჟ'ა̈ხებოლან ვოქვრ. იყვლე, იყვლე ი მა̈დშ ა̈დყვილ. ა̈დბინე ლიგვა̈ნი ი სკ'აჩად ქორხო. რა̈შვ ლა̈ხეჭვედდა: "იმნა̈რ ლოქ იგვა̈ნი?" "იმნა̈რ ი (30) ამჟი ი ამჟი ლოქ ლახაჩვემნა ი მა̈დშ ლოქ ათოყვილა ქა". "აღვე ჩუ ლოქუ ა̈დჭონე, ედო დავა̈რ ლოქ ერ ანჴედენიხ, ეჩქა მიჩ ლოქ ჩუ იზბიხ ლა̈ი".</p>
      <p>ჩვა̈დჭონე ალე, მარე ეში იგვა̈ნი. "ათხე ჩუე ა̈თეპაჟვ ნენი ჩუქვან, ედო დავა̈რ ლოქ ერ ანჴედენიხ, ჩუ ლოქ ადგა̈რიხ".</p>
      <p>ჩვა̈თეპა̈ჟვ. ანჴადხ დავა̈რ. "ამსვალდა̈ ლოქ ქვინ ხოჴანხ!" "ამსვალდ ჲა̈რ (35) ლოქ ირა? ა̈ხეთხელდახ ი ჟ'ახახვიდახ ნენი ჩუქვან ალ მარე. ლიზვებს ერ ხამა̈რჯვდახ, ეჩქა რა̈შვდ ხა̈ქვ: "ნომ ლოქუ იზბიხ, ალე მიჩა მჷზნა̈ნი ლოქ ლი. მინ ლოქ ერ დესა ა̈რიხ, ეჩქა". "აღვე არდა ლოქუ, აღვე ლოქ მიჩა მჷზნა̈ნი ლი!" ჟ'ანიყეხ ნენიხენჟი, მარე ლიგვა̈ნი ეში მა̈დ აქვიც. "იმ ლოქ მიჩა იგვა̈ნი?" -- ლა̈იჭვედდახ დავა̈რ. ეჩქა რა̈შვდ ხა̈ქვ: "დემის ლოქ, ფხულე ლოქ ათახვეტა ქა ი ეჯის (40) ლოქ იგვა̈ნი.. ეჩქა დავა̈რდ ხა̈ქვხ: "ლუხვიტს მა̈დე ი ლჷდგა̈რს ლოქ ალუეა̈რიხ ი ლუხვიტს ლოქ დეშ ათაჟაგნეხჷ̄?" ლახადახ ლა̈ფშკას. ეჩქა ხოშა ლიგვა̈ნი <pb n="320"/> ა̈დბინე ალ მარად. "აღვე, არღა ლოქუ, აღვე ლოქ მა̈დ ხოსტუნი, -- ი ქ'ა̈თეყაჩხ დავა̈რ ლიფშკეს.</p>
      <p>მერბა ლა̈დეღ აჩადხ დავა̈რ ლათხუა̈რხო. ეჩქა რა̈შვდ ხა̈ქვ ალ მარას: "სკა ლოქუ ადასკინე მიჯნემ ეჯ კეცხოჲსა, ჟი ლოქუ ა̈ნცურავან, ეჩანღო უნა̈გირ ლოქუ (5) ადაკვა̈რ ი ჟი ლოქუ ანაცურავე! ადინეხ ლოქ, ედო დავა̈რდ ლოქ ერ ჟ'ა̈ნმეჴერახ ალე, მინს ჩუ ლოქ ადგა̈რიხ".</p>
      <p>გაცხა̈დ სკ'ადასკინე კეცხოჲსა. ჟ'ა̈ნცურავან, ეჩანღო სკ'ადაკვა̈რ უნა̈გირ, ჟ'ანაცურავე ეჯ ლა̈ი, ჟასაგე რა̈შვს უნა̈გირ. რა̈შვდ ხა̈ქვ, ერე: "ეშხუ ბოგ ლოქ ლი, ეჯ ბოგს ლოქ ერ ქ'ა̈თექაბნიხ. ეჩქა ჯე მა̈დეშა̈რ ლოქ ირა. ეჩეხენჩუ ლოქ (10) ლა̈ხეგედნი. დავა̈რ ანჴედენიხ ლოქ ი მიჩა ძუას ლოქ ხაშკომნიხ, მარე ნომა ლოქუ ლახომეს ხვა̈ჲ ხა̈ნს. ეში-ეში აღვე ლირდე ლოქ ადაჭინახ, ეჩქა ქა ლოქუ ახაშკიბ მიჩ ეშხუ ძუა. ჩუ ლოქუ აჭკვერ გოჯა̈ შელდჟი (||ნა̈ნჯვედი), სკა ლოქუ ლახაჭონე კირტისა ი ქა ლოქუ ათოკვა̈რ დავა̈რს. ეჯმინდ ქა ლოქ ერ ლახაბახ ალე ბოგქა. ეჩქა მიჩ აშ დეშ ლოქ ანა̈ჲეცხვნი. მარე თეტენ ლოქ ათაჴალე ლეფხნა (15) ლექვა ი ეჩქა ჟი ლოქ ანჲეცხენი ჯე".</p>
      <p>გაცხა̈დ ქ'აპარ რა̈შვ მყრემიშ ი მეფხემი ნესკაქა, ადჴა̈დ ეჯ ბოგმოყ, ხაჴიდ იშთხვა̈რ ბოგს ი ჩვა̈შიდ ბოგა̈ ჭერა̈ლ ი ჩუ ლახაგედდა. ანჴადხ გაცხა̈დ დავა̈რ, ხაშკომნეხ ალ მარას ძუვა. ალ მარედ მა̈დ ლახვემ. ეჩანღო ჩვაჭკვერ გოჯა̈ შელდჟი ძუა ი ქ'ა̈თოკვარ კირტისა ლუჭვენ ეჩეხენხო. ლახადახ დავა̈რ ლაცხპა̈ნის ალ (20) ძუვალეშ ი ქა ლახაბეხ მერბახო. ჩვა̈ხეწებანხ მა̈გ ი ხაჭიმხ ალ ძუვას. ქ'ერ ადჴადხ ნესკახოქა, ეჩქა ხა̈ძგერ რა̈შს თეტენ ლეფხნა-ლექეა ი ჟ'ა̈ნჲაცხ რა̈შვ. ამშა ლიეცხ ი ძუვა̈ჲ ლიწკვეპ ეშხუ ლას. ჩვაშჷდდახ სემედა დავა̈რ ძუღვახოჲსა. რა̈შვდ ქჷმარა̈ლ ანშიდ: "ხვა̈ჲ ნაზნან ლოქ ხოჟვეღხ მიჩა̈შხო".</p>
      <p>ეჩანღო ა̈სბინეხ ლიზი ი ასხრიხ, ასხრიხ. ადჴადხ კესა̈რშერმოყ. ლა̈ჲტულეხ. (25) ქ'ა̈ნსკიდდახ კესა̈რი მოჯამა̈გრა (||ლამოჯამა̈გრა). სკ'ატახ კესა̈რიშხო: "მიჩან ხოჩილ ლოქ ლიხ, ერეა̈ჲ ღენ ლოქ ლიხ". "მიჩან ხოჩილ ჲა̈რ ლოქ ირახ?" -- ხაჴიდ ალ ლამოჯამაგრას ი ჩვადაგა̈რ. ეჩანღო მერბალ აჩადხ ქა ი მერბალდ ლა̈ი ამჟი ხა̈ქვხ: "მიჩან ხოჩილ ლოქ ლიხ".</p>
      <p>ქ'ა̈დსკიდდა კვსა̈რ ი თხვიმ ასონიკვ. რა̈შვ ჩვასაბეხ პალა̈ტისა. ეჯ ჭყინტ (30) ჟ'აჩად ქორხო. "აღვე მიჩან ხოჩილ ეჩქა ლოქ ირახ, -- კესარდ ხა̈ქვ, -- ერე მიჩა ქორ ჟიქანქა სჷმინ ლოქ ეჩოხნ ადასკინიხ ი სჷმინ ამოხ, ეჯჟი ერე ჭიშხა̈რ გიმჟი ლოქ მა̈დ ასაფედნახ". ჩვაჩად ალ მარე ი ხა̈ქვ რა̈შვს: "ამჟი ი ამჟი ლოქ ხოქვახ... "აღვე მიჩ ლოქ ნომა ხაჩამნი, ბჷგიდ ლოქუ ახოთჷლჷლე ღვედა̈რ, ბჷგიდ ლოქუ ლახასკურდა!" ქ'ახოთჷლჷლე ღვედა̈რ, ჟი ლახასკურდა ი სჷმინ ეჩოხ ადასკინე ი (35) სჷმინ ამოხ, ეჯჟი ერ ჭიშხა̈რ გიმჟი მა̈დ ასაფედნე.</p>
      <p>"-- აღვე მიჩან ხოჩილ ეჩქა ლოქ ირახ, -- კესა̈რდ ხა̈ქვ, -- ერე ჯე ლოქ ანაფინი ეშხუ ლაარა̈ყი ცხვად ლჷჯეს ი ეჩეისა ლოქ შუშპა̈რს იჩოხ, ეჯჟი ერე ფხულეს ლოქ დემ ა̈დშიხნეხ!" ჩვაჩად რა̈შხო ალ მარე, ლა̈ხეჭვედდა: "ამჟი ი ამჟი ლოქ ხოქვახ". "აღვე მიჩემ ლოქუ ხაშკომნე ჲერბი ნაგა̈ზიი ვადა ი ჟი ლოქუ ადაჲე (40) ჯე ლახხო ი სკავ ლახაბე ვოლს. ჯე ლოქ ჟ'ანჯინხი ვოლშვ ი ჩუ ლოქ ანჴედენი ი ეჩქა ლჷფინე ლოქუ ასახვიეხ ცხვად".</p>
      <p>გაცხა̈დ ჟ'ადა̈ჲე ი სკა ლახაბე ვოლს ალ რა̈შვ. ქ'ერ აჩად ერა̈ი ნაგა̈ზი. ეჩქა ჩვანჴიდ. კესა̈რდ ჩვასახვიე ლჷფინე ცხვად. ჟი ლახასკურდა რა̈შვს ალ მარე. <pb n="321"/> რა̈შვდ ასჴვეშიელე ცხვადა̈ პილს, სკ'აშიდ ვოლ ცხვადხოჲსა. ჩვადაქველე თელდ, ეჩანღო სკ'ადასკინე იშუშპა̈რ ჩვემინ, ეჯჟი ერე ფხულე მა̈დ ა̈დშიხ. ეჩანღო ჟ'ანჴად ცხვადხენჟი.</p>
      <p>კესა̈რდ ჟ'ადავუზე მიჩა ჯორ ლახხო. ჲერბი ნაგა̈ზი ქ'ერ ქა ლახადა. ეჩქა (5) ჩვანჴიდ. ალმინდ ჩვასახვიეხ ლჷფინე ლჷჯე ცხვად გვეში. ალ ჯორ ჟ'ახებიზან ჭა̈ფერის. ჩვანჴიდ მერბა ნაგაზა ჯორ, სკ'ადასკინეხ ლჷფინე ლჷჯეხოჲსა ი ჯიჯვა̈რ ჩუქვანქა ა̈დძირა̈ვე, იშვ ჟიქანქა ა̈ნგენე. ეჯ მარად ჲეხე ა̈ნჴიდ ეჩეჩუ ი ეჯ კესა̈რი ლირდე-ლიზგე ჩვა̈სესად მა̈გ ი ხოჩა ლირდე-ლიზგე ა̈დჴიდ.</p>
      <p>აჯსამზჷრახ ღერთემდ!</p>
      <p>ეთერ ტვილდიანი. კახრი. ზ.ჭუმბურიძე. 8.ვიიი.1950 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
