<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">81. ჲერუ ზურა̄ლ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1178">
    <body>
      <head>81. ჲერუ ზურა̄ლ</head>
      <p>არი ამეჩუ ეშხუ ხელწიფ, ძღჷდ ხოჩა̄მდ ხაშდბა მიჩა სახენწიფი გვეშარს. -- მიჩ ლოქ მაგ ხალატ, აჭკუარი, ჯეჲ ლოქ ხელტი̄ მო მიჩა სახენწიფისა ჩი̄ს? იმჟი ლოქ ენმეჴრას ალე? ათხე ხელწიფდ (5)ხე̄ქვ მიჩა ხალხს: -- ეშხუ ლე̄თ ჩუ̄ვ ადიგ მუტვარ მიჩა სახენწიფისა ჩი̄ემ, ჲესვა̄ჲს ლოქ ჯეჲ ხალტჷ̄ნდეს. სერ ჲესვა̄ჲს ხესსგი, მუტვარს ეჯი ლოქ გარ ანტვარნე.</p>
      <p>ჩი̄ს ქა ხე̄ქვხ ამშა სახენწიფისა: (10)-- ბა̄ზი მუტვარ ნო̄რდუ ანტვარე. ჲერვა̄ჲ ლოქ ჟანტვარნე, ეჯი ლოქ ი̄რი ხელწიფი მომსისგ.</p>
      <p>ადზჷზე ხელწიფდ ხალხ ეჩა ლამჴერდ, ჲესვა̄ჲ ღენ ხოტვრა ჟი მუტვარ. ჩი̄ს ჩუ ლჷდი̄გ ხუღვა, მარა ეშხუ აგის, კოჭო̄ლ ქორო̄ლისა ჟი ტვარ მუტვარ. ედსგიდდახ სგა̄ნთე ი ქა ხეწადხ, ერე ჭაშ ჩვაყვრე (15)ჲეხვე ღულა̄რისა ი ზურა̄ლ ხოსგდი. აჩადხ ი ქა ხე̄ქვხ ხელწიფს. ამნე̄მ ლე̄ქვ: -- ოხჴიდხუ ეჯ მა̄რე მიჩ.</p>
      <p>აჩადხ ი ოხჴიდხ. ხელწიფ ლეხჭოდდა: -- იმნარ ლოქ ხასისგ ჯეჲ, ერე ბა̄ზი მუტვარ ჟოხტვარა!</p>
      <p>(20)ჯეჲ ლოქ დე̄სა ხასისგ, ნამეტანდი̄ ლოქ ხალატ, მარა ჯეჲ ი მიჩა ჲეხვ უსგვე̄შდი ჲერუ ლჷზაჲ ლოქ ლიხ ი ეჲჟი ლოქ ხალატხ უშხვა̄რე თხუმ, ერე უშხვა̄რ ლოქ ე დო̄მ ხოსგდჷნიხ ლე̄თნ ი ლადეღნ, ეჲჟი დეშ ლოქ გეჭნიხ.</p>
      <p>-- იმნარ ლოქ ხაკუჩ ეჯ მეჩი ზურა̄ლ, ხელწიფდ ხე̄ქვ, ჯეჲ ლოქ (25)ხოშგმინნე ხოჩა ჲეხვს.</p>
      <p>ქა̄ნჴიდ ვეზირი ჲეხვ, ხოჩა თვალაშ ი ტანაშ. -- ალე̄ვ ლოქ ხა̄და ჲეხვდ ი ეჩის ქა̄ვ ეთყაჩ ე მეჩი ზურა̄ლს.</p>
      <p>-- მა̄ ლოქ ხა̄ჲმედა უსგვეშდიჲერუ ზაჲა მალატი ლიქრავი ი დეშ ლოქ ხოღლატი მიჩა ჲეხვს. აფიშდუ, ედო მა̄ ლოქ ხა̄ჲმედა (30)ეჯნურ გეჭა.</p>
      <p>ანჩად ხელწიფ, ქა̄ვდ ხაწვე̄ნე მიჩა ჲეხვ -- დედვფალ. ალ მა̄რად აჯაღ ამჟი̄ვდ ხე̄ქვ: -- დეშ ლოქ აქრავი უსგვეშდიჲერუ ზაჲა ლილატს, აფიშდვხუ ლოქ აგითე, ოდო ჩუ ლოქ იდგარი.</p>
      <p>(35)ანჩად ხელწიფ, ალე ჩვაფიშვდ, ახჴიდვნე ამშა ჲეხვ ი ლეხჭოდდა:</p>
      <p><pb n="11"/>2  -- იმნარ ლოქ ხასისგხ ჯეჲ, იმნარ ლოქ ოხტვარახ ლე̄თი მუტვარ?</p>
      <p>-- ჯეჲ ლოქ დე̄სა ხასისგხ, მარა ჯეჲ ი მიჩა ჭაშ ეჲჟი მალტა̄რ ლოქ ლიხ, ერე ლე̄თნ ი ლადეღნ ეშხვა̄რ ლოქ ე დო̄მ ხოსგდიხ, ჩუ (5)ლოქ იდგარიხ.</p>
      <p>ათხე ხელწიფდ ხე̄ქვ: -- ქა̄ვ ლოქ ეთყაჩ ეჩის ე მეჩი მა̄რას, ჯეჲ ლოქ ხოთხე̄ლნე ხოჩულ ჭაშს.</p>
      <p>-- მიჩ ლოქ და̄რ ხაკუ ეჩსერ ე ჭაშსერ, ზურა̄ლდ ლახტის.</p>
      <p>(10)ხელწიფდ ქა ხაწვე̄ნე მიჩა ვეზირ, მარა ზურა̄ლდ ხე̄ქვ: -- დეშ ლოქ აქრავი უსგვეშდიჲერუ ზაჲა ლილატს, მა̄ ლოქ ხაკუ ალე.</p>
      <p>-- ალე ლოქ ე მო̄ ხაკუჩ, ჯეჲ ლოქ ადჲეს ჲეხვდ ი ქვეყნი დედვფალ ლოქ ი̄რი, ხე̄ქვ ხელწიფდ.</p>
      <p>(15)ესფიქრე ზურა̄ლდ ი ჟენჷნდუნე, ნებ ხე̄ქვ ხელწიფს.</p>
      <p>-- ჲაღო, ახ ლოქ ქა ხაჭიმ ჲეხვდ, აჩადუ ი ეჯი მეჩი მა̄რე ჩუ̄ვ ლოქ ადგირ ე, მიჩა ჭაშ, ეჩქა მიჩ ლოქ სგა ლეჲგვირგვინნე ჲეხვდ.</p>
      <p>აჩად ზურა̄ლ ჭაში ლადგართე. ხელწიფდ ესფიქრე, ჯეჲ ლოქ ემჴედე̄ლი ალჲარე ჲეშმაჲ. ადზჷზე ხალს ი ოთმახა̄ლე, ერე ნომა̄ვ ლოქ (20)ათნებეხ ეჯ მა̄რე̄მი ლიდგარი, ოდო ხეცვი ლოქ ალჲარე ცოდ. აჩადხ ვარა მე̄ქვი̄სდ, მარა ზურა̄ლდ ჟი ლოხჩიშ ჭაში თხუმე ლიქვცე. ოხჴიდხ ხელწიფს ამბავ: -- ახ ლოქ ამჟა ღალტაჲ ლი ზურა̄ლ, უსგვე̄შდიჲერუ ზაჲა ლილატ ჩოთქარვა, ჭაშ ჩოთდაგრა. სერ გადაწყიტა ხელწიფდ, მიჩა სახელმწიფისა მა̄ჲ ზურა̄ლ ჩვარი, მაგ (25)ჟანკჷდას.</p>
      <p>ვეზირს მახე ნაშგომ ჲეხვ ხაყა. ქა ხეხვტავიხ ალე̄ჲ მიჩა ჲეხვ ეშხვა̄რ, ლიგვნის იბნეხ ი ჟი̄კა̄ფიხ, ჩუ ხა̄რხ ამჟი ცოდუ̄ლობ თელდ ლე̄თ. ალე ენმეჴრე ვეზირი მუემ.</p>
      <p>-- მაჲ ესურ ამბავ ლი, მუ ლეხჭოდდა. (30)-- ჲაღო ამჟი̄ჲ ამჟი ლოქ ხოჩმი̄ნა ეშხუ ზურა̄ლს, ალეს ლოქ ხელწიფ ასრო̄ცე̄ნა ი ჟი ლოქ ხუტე მიჩა სახენწიფისა მა̄ჲ ზურა̄ლე̄ლ არიხ -- ჩი̄ს.</p>
      <p>ალ მა̄რე ლჷმა̄რ ხელწიფი მუე ვეზირ.</p>
      <p>-- ალეს ლოქ ჯეჲ ახჟომა̄ლვნი ხელწიფს ჲაღო, ამნე̄მ ლე̄ქვ.</p>
      <p>(35)ჟანჷ̄გა̄ნდა ალ მეჩი მა̄რე, ჟენრექვა̄ნდა ჯვინელ, მიჩა ხელწიფი დროი ლერქვალშვ, ლახსგუ̄რდა ჩა̄ჟს ი აჩად, აჴად ხელწიფიშთე. <pb n="11"/>3  ხელწიფს მე̄ვარ ათხი̄დჷ̄ნ მიჩა მუე ვეზირი ლიჴედ. ჩვესსგუ̄რდახ ტაბაგისა. ამნე̄მ ოხო̄მბვე ა მეჩი მა̄რად ხელწიფს: -- მიჩა მუ ლოქ ჟახაღაგარ ლჷმა̄რე̄ლი ხენწიფ, სახენწიფი გვეშარე მჷსყი ლოქ ჯეჲ ლჷმა̄რე̄ლი, ჯეჲ ლოქ იმთე̄ჲ ქა ლჷმა̄ზნ, (5)ხალს ლოქ მიტანიაჲშვ ხახო̄ლნა ჩუ, ეჲჟი ხოჩე̄რება მა̄რე ლოქ ლჷმა̄რ ჯეჲ. ეშთა̄ნ უნგირ ლოქ ხაღვე̄ნა, სავოფლ ჯინჯილშვ ლჷსყე, ლელდაბაჟი ლოქ ლჷმსიმო̄ლინ ეჩა ჲერ. მიჩ ლოქ ხაღვე̄ნა ლახტ -- ჲერვეშდივოხუშდ ფუთიან. ეშხუ ლადეღ ელმა̄ზნ ლოქ ჯეჲ, სგობინ ლოქ ლახხვიე̄ნა ეშხუ მა̄რე, მიჩაშნ ხოჩულ ლჷრექვ, მიჩაშნ ხოჩულ (10)თვალაშ ი ტანაშ. ეჩის ლოქ მა̄ ხო̄ქვ "ხოჩა ლადეღ", ალე ლოქ მიჩ ათსასტკე̄ნა -- იმღა ლოქ მო̄ ხო̄ქვა მიჩაშვდ "ხოჩა ლადეღ". ღოშდ ლოქ ლახტეხე̄ნა ჯეჲ, ოსქიო̄ლა ი ხოყი̄რა ჲერვეშდივოხუშდ ფუთიან ლახტ. ეჩის ლოქ ღოშდ მა̄მა ლოხსინჯვა. მე̄რმა̄მდუდ ლოქ ხოყი̄რა ლახტ, აჯაღ ლოქ დესა ლოხსი̄ნჯვა ღოშდ. (15)ალე ლოქ ხოშა ლახხჷ̄რე̄ნა მიჩ, ლახტეხა ლოქ ი მესმა̄მდ ლოქ ხოყირა. ეჩქა ლოქ ღოშდ ლოხსი̄ნჯვა ეჩის ი ხო̄ქვა: -- ეშხუ ლოქ ხოყირა, დე̄სამა ხო̄ქვა, მე̄რმა̄მდ ხოყი̄რა -- დესა̄მა̄ვდ ხო̄ქვა, მესმა̄მდ ლოქ იმნარ ხოყი̄რა?!</p>
      <p>-- ქა ლოქ ლახრეწვა მიჩ ი უნგირიშ ი მაჴვშდაგი ნე̄სგაქა ქა (20)ლოქ ლოხჩიხნა ჯეჲ, მიჩა ჩა̄ჟ ლოქ ჟოსრეკა უნგირი კოტოტჟი̄ნე ი ოთჲა ლოქ ეჲჟი. ემჴედხ ლოქ ეშხუ აგის კოჯა ძირთე̄ჲსა, ამეჩუ ჩვახქეხე̄ნა ჩა̄ჟს ეჯი, ქა ლოხვოღა ჩა̄ჟ მიჩაშვდ ლეყდა̄ნიდ ი ხო̄ქვა: -- ეშხუ კი̄ლ ლოქ ე̄რ ხასჷ̄ნდეს, ჟი̄ვ ენმა̄რა̄ნ ლა̄ტვიაშდ, მე̄რმე კი̄ლ- კილ ლოქ ე̄რ ხასჷ̄ნდეს, ეჩქა ჩა̄ჟი̄ ადჲე̄ვ ლოქ ი ედი̄ტვა̄ნუ მიჩა აჷითე. (25)კილ-კილ ლოქ ე მო̄ ხასჷ̄ნდეს, ეჩქა ქუთან ნო̄მთე̄ვ ჩომინ, ოდო სგა ლოქ ე̄რ ლეხჲა, ისგდ ლოქ აქვცე.</p>
      <p>-- ჟაჩად ეჯი კოჯლეჟა, ეშხუ კი̄ლ ქა მასჷ̄ნდა. ეჩანღო -- დე̄სა სერ. ჩვანჴად ზისხა̄რ, ჟი ლასგუ̄რდა ჩა̄ჟს. ქა̄ვღ ლემჩიხნე ხაჴვშდა. გქა ი ამჲე მიშგვა ლჷჩა̄ჟდ, ხო̄მბვი მიჩა მუე ვეზირ ხელწიფს. ემჩედხ (30)ლოქ ეჩუნღო ძღჷდჟი, სგე̄მჴედხ საყდართე̄ჲსა, ემჩედ ეშხუ აგის საფლავთეჟი̄ნ, ჟოხშთხარა კუბ, ოთბინა ლიგვნი, ხვა̄ჲხანს ლჷმგვანინ: -- ალე ლოქ ხა̄რ მიჩ ჭაშ ა, ალ ლჷდგარ, ალე ლოქ ოთდაგრახ ჩხარა მა̄რას, ჩხარა ზაჲ ლოქ ხეჭმინა̄ლ ეჯჲარს ლედგარიდ, ათხადნუნ დეშ ლოქ ოხდარა ი ათხე ლოქ ოხკი̄და ეჯჲარ მაგ (35)კოჯჟიქა̄ნ მინდორისა. სერ ლოქ ამანღო მიჩ ლირდე მა̄ ხაკუჩ, ჭაშ ლოქ ახ ჩოთწორა, სერ ლოქ ჯეჲ თხუმს იდგარი. ალ ჩა̄ჟ მიჩუ ხამზჷრე̄ნა მიჩა ლჷუნგირდ ი მიჩა ჲრაღი̄ მაგ, სგა̄ვ ადგენე ლჷდგარ <pb n="11"/>4  ალ კუბთე̄ჲსა ი ჩუ̄ვ ადშდუხვე. ხოყი̄რა ლოქ ხანჯარ ჴადჟი ი ჩოთდგრა თხუმ.</p>
      <p>სერ ხელწიფს ხე̄ქვ ალ მა̄რად -- მეჩი ვეზირდ: -- მაგ ლოქ ეშხუ მა̄ ლი ზურა̄ლ, ეშხუს ლოქ ალე ხოჩმი̄ნა ი (5)-- მე̄რმას ლოქ მე̄რმე, იმნარ ლოქ კჷდე სახელწიფისა ზურა̄ლს ჩი̄ს?</p>
      <p>ამჟი ჟოხჟომა̄ლვნა ხელწიფიშვდ ალ ვეზირს ზურალე̄ლე ლიკდე სახენწიფისა.</p>
      <p>ჯამზჷრახ ღერთემ.</p>
      <p>სტეფანე ონიანი. სასაში. ა. ონიანი. 11. VIII. 1958</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
