<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">356. კაჭინა̈</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_441">
    <body>
      <head>356. კაჭინა̈</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ჩხარა ლახვბა. მა̈დ ხა̈ყენახ ლა̈ჲეხვა. ა̈მეჩედლიხ ლა̈ჲდრვალხო, ა̈მეჴედლიხ ეშხუ და̈ვმოყ. და̈ვიშმოყ და̈ვი ჲეხვ გარ ასახვიახ. ეჯის ქორხო ათხოჲა. (15) და̈ვს ხვყენა ჩხარა დენაგეზალ. ნებოზს და̈ვ ლა̈თხვიარხენ ამეჴედლი, ახოჴიდა ნა̈თხვერე. ვახშა̈მ ერე ჩუ ლახომახ, და̈ვი ჲეხვს ლაყვრა ასორშა: ჭყჷნტა̈რეშ ვოსარა̈ლ ასოქომა ი ნა̈დიენარეშ -- კაბა̈რ. და̈ვ ქა̈მხო ა̈მეჩედლი, ჩვათოშვა ხოშა ლა̈კირ ი ჩვათოქჷნთრინა ხოშა ბერეჟემი კეტ. ალ ლჷქჷნთრინე კეტშ ხაკვედა, ერე კაჭინა̈ ი მიჩა ლახვბა ჟ'ახოხვიტან. ჩვერ ლა̈ხეგიდნოლხ, ერ სომჷგნა, ერე ათხე (20) ლოქ ხეგედნიხ, ეჩქა ქორხო ა̈მეჩედლი ი ლახოტულა: "ჲა̈რს ლოქ ხა̈გედი ი ა̈ჲრს მა̈დე?" ეჩქა კვაჭინა̈ს ხოქვა: "მი ლოქ." "ღვე იმნა̈რ ლოქ მა̈დ ხა̈გედი?" "იმნა̈რ ლოქ ი მიჩა კუმა̈ში ჯვეგი ლიბჷრგჷნიისკა მა ლოქ ლახაუჟნი?"</p>
      <p>და̈ვ ქ'ამეჩედლი ი მიჩა კუმა̈ში ჯვეგ ჟ'ახოხვიტა. სკა ა̈მეტეხ აჯაღ ი ლახოტულა: "ათხე ხა̈გედი ლოქ ესა? და̈რს მამა ლახოტიხა. და̈ვ ერე ქა̈მხო ა̈მეჩედ, (25) კვაჭინა̈ ჟ'ალგენელი, კაბა̈რ მიჩა ლახბა̈ჲშ ასოქომა, ვოსარა̈ლ -- და̈ვი ნა̈დიენა̈რეშ. ამ დვრეჟი და̈ვ სკა ა̈მეჴედ, სკა ხოჴიდა ლჷქჷნთრინე ბერეჟემი კეტ, ჟ'ასოთილა მიჩა ნა̈დიენა̈რეშ, ვითამ ეჯის ხახალენა. ერე კვაჭირ ი მიჩა ლახბა ლოქ ახოხვიტა.</p>
      <p>ძინა̈რს დოსკ კვაჭინა̈ ი მიჩა ლახბა ჟ'ალგედლიხ ი ა̈მეჩედხ. ეჩანღო შიშტ კვაჭინა̈ს ზურალა̈ ლერექვა̈ლ ლახოქომა, მათხოვა̈რშალ ალსყელი ი ლახოტულა (30) და̈ვიშ: "მოჯამა̈გირ ლოქ ხაკუხმო?" და̈ვს ხოქვა: "იმნა̈რ ლოქ მა̈დე! კვაჭინა ჟ'ასა̈გენა მოჯამა̈გირდ. და̈ვ დაბხო ა̈მეჩედლი ლამშა̈ჲად ი ამშა̈შ ასომახალა. ერე ეჩეჩუნ ლოქ ერე მარა̈ლ ა̈რიხ მეხვეტე. ეჯი ჟი ლოქუ ანჯა̈ბ ი ქა ლოქუ ახოჴიდ დაბხო. ."ღვვ იმჟი ლოქ, ბაბა, აღვე იმშა მოჯამა̈გირ ლოქ ირა!"</p>
      <p>და̈ვ ა̈მეჩედლი დაბხო: კვაჭინა̈ს ჟ'ახოჯაბა ალ ნა̈დიენარ, ლუსვა̈რ ჩუქან (35) ასოდა ი იშკენ ლეღვა̈რ ჟიქაქა ი ამჟი კა̈რივშ ათხოჲა დაბხო. და̈ვს ათახიადა ი ლაზობს ლახარა. ჩვერ ლახომა. ვოკერ ლუსვა̈რს ხა̈წედა. ეჩქა გუდ მეჴედლი ი ქა ხაჭემა ლაზობდ კვაჭინა̈ს. კვაჭინა̈ ჩვალუტველი. აშხვ ა̈გის კოჯ ი კოჯ ლჷმაკაროლლი. კვაჭინა̈ს ხოქვა: "ე კოჯ, და̈ვ ლოქ ხაჭიმ ლაზობდ ი ჯე ქა ლოქ აფიშვტ ი და̈ვ -- ნუმა!" კოჯს კვაჭინა̈ ქ'ათოფიშტვა ი და̈ვ -- მადე.</p>
      <p>ამკა̈ლი ბჷგი გვეში ლიჩვემ კვაჭინა̈იშ ლახახარბახ მიჩა ლახბას ი ხელწიფიშ ხოქვახ, ერე კვაჭინა̈ს ლოქ ასოფა̈შტვიელა, ვრე და̈ს ი მიჩა ჲეხვს სკა ლოქ ხოჴდე ლუვარს მიჩ. ხელწიფს ათოჲერა კვაჭინა ი ხოქვა: "გაცხა̈დ ლოქ ასოფა̈შტვიელაუ <pb n="336"/> მიჩ, ერე და̈ვს ი მიჩა ჲეხვს ლოქ სკა ჴიდე?" "ქა ლოქ მა̈დ ხოფა̈შტვიელა, მარე აშ ჩუ ლოქ იჩო".</p>
      <p>კვაჭინა̈ მეჩედლი ი ვოსტა̈ტი პლა̈ნჟი ალრექველი. ა̈მეჩედლი და̈ვიშხო, ლახოტულა: "ხოჩა ქორს ლოქ ერე ათოგემ, ხაკუხ ლოქ მო? "ხაკუხ ლოქ, მარე (5) ქა ლოქ მა ლახომეხ ქირა. მა̈დმა ლოქ ხუღვახ. დასაღუპა̈ვ კვაქჭნა̈ს ლოქ მა̈დმა ლახოცვირა მინეშ". "ჯე დემის ლოქ ხეშკვემ. ცვიდდ ლოქ ახოსყენე". ჟ'ახოსყა ეჭკა̈ლი ბჷგი ქორ, ერე ხოჩილ მა̈დ ხა̈კვედა. ხოქვა და̈ვიშ ი მიჩა ჲეხვიშ, ერე: "ათხე სკა ლოქუ აჩადხ აღვე ი ჩუ ლოქუ ადასინჯვეხ!"</p>
      <p>და̈ვ ი მიჩა ჲეხვ სკ'ა̈მეჩედხ ლა̈სინჯა̈ვიდ. ეჩქა კვაჭინა̈ს ყორვა̈ლ ქა ლახოგემა, (10) ჩვათოკჷლა ბჷგიდ ბოქლემა̈რშ ი ჟ'ასოდა ალ ქორ ურემა̈ლჟი. ლახობემა კა̈მბეჩა̈რ ი ათხოჲა ხელწიფიშხო ი ჯე ა̈მეჩედლი ლაპაჟხო. ხელწიფს ქა ხოფიშტვა და̈ვ ი მიჩა ჲეხვ. ალმინს სა̈ხელწიფისკა ჩუ ლახომახ მა̈გ, და̈რ ათოცვირახ კვაჭინა̈ი ლჷხრინე. მარე კვაჭინა̈ი გა̈მ მა̈დშ ახოკიდახ. კვაჭინა̈ ესრენიშ ხოშა მურყვამჟი ა̈მეჩედლი ი ეჩეხქა ხოსკიდი და̈ვს. ლახოტულა კვაჭინა̈ს: "იმოხ ლოქ ასხრიხ (15) ეჩექა?" და̈ვ ლალსკიდნელი ჟიბოვ ი ქა ხა̈წედა კვაჭინა̈ს: "ეტ, ჯე ფინთ, იმ ლოქ ათოჴიდა ეჩოხოჟი?" "იმ ლოქ ათოჴიდა ი ეჩეჩუნ ლოქ ერე ძღჷდ შათ-ბა̈ჩ ა̈რი. ეჩა̈შ ლემესკ ლოქ ლახოშვა. ბა̈ჩ ჩუ ლოქ ალქჷნთრინელი. ლჷქჷნთრინე ბა̈ჩჟი ჟი ლოქ ასასკურა, ბა̈ჩ ჟი ლოქ ა̈მეტყვეფ ი ამოხოჟი ლოქ ახოკვარა. მიჩემ ლოქ ლა̈იდი ამჟი ლოქ ჩვემინ ი ჟი ლოქ ანჴედენი".</p>
      <p>და̈ვს გაცხად ხახალენა, ჩვათოშვა ხოშა ლა̈კირ, ჟ'ასოდა ხოშა შათ-ა̈ბა̈ჩ ი ჩუ ერე ალქჷნთრინელი. ეჩქა ჟ'ასასკურახ და̈ვ ი მიჩა ჲეხვ ი ჩვალშიხელიხ. კვაჭინა̈ ჩვამეჩედლი მურყვამხენჩუ, თელ ქვეყანა̈ი კეთილ ჩვასა̈სედა ი ხოჩა ლირდე ათოტარავა. აჯსამზჷრი ღერთემ!</p>
      <p>ინდიკო ჩანქსელიანი. ფაყი. ზ.ჭუმბურიძე. 1951 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
