<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">117. უ̂აშლიშუ̂ილ ი დეუ̂იშუ̂ილ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_570">
    <body>
      <head>117. უ̂აშლიშუ̂ილ ი დეუ̂იშუ̂ილ</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ ი ამჩუ ა̈რი ქუ̂რიუ̂ ზურა̄ლ. ალას ეჯკა̈ლი ლა̈ხლჲა̈რ ხო̄გჷდა, ერე ხოჩა მა̄მ ხეკუ̂ა̈დ. აშხუ̂ ზაუ̂ ეჯჟ' ა̈ნშენეხ ხილა̈რდ, ეჯჟ' ა̈ნშენეხ, ერე შუ̂იმ მა̄მა ხა̄დ ი ალ ხილრე ნაფასშუ̂ მურგუ̂ა̈ლ ლა̈ხლჲა̈რს ძღუდა̈რ ახცხიპხ. მე̄რმა ზაუ̂ ღალ აშხუ̂ უ̂ისგუ̂ილდჷნქა მა̄მ' (25) ა̈̄ნშენეხ, ეჯ უ̂ისგუ̂ილდდი̄ -- აშხუ̂შ-ეშხუ̂ი̄ლ გარ.</p>
      <p>აშხუ̂ინ ალ ზურა̄ლ ჟ'აჩა̈დ უ̂ისგუ̂თეჟი ი ქა̈̄ნკიჩ ალ უ̂ისგუ̂ილდი̄. ჰა̄ლ ალა ჩუ ლალე̄მ, შიშდ ლიღნაუ̂ ლა̈ჲბა̈ჟ. აჩა̈დ ხა̈ნ ი ხუ̂ა̈ჲ მა̄მა-ჲ ჩუ̂ა̈დღუ̂აჟ ი ჭყინტ ა̈ხთენა̈̄ნ. ალ ჭყინტს ჟახად ათჟა̈ხ უ̂აშლიშუ̂ილ. უ̂აშლიშუ̂ილდ შიშდ ლითხუ̂ჲარუ̂ ა̈დბინე.</p>
      <p>(30) აშხუ̂ინ ამნე̄მ ლა̈თხუ̂ჲართე მიჩა დი̄ჲ ა̈დჴერნე. აჩა̈დხ ი ამნე̄მ-ა́, ჭყინტდ, მიჩა დი ჩუ̂აცუ̂ირ აშხუ̂ ნაკ მინდუ̂ერისგა ი ჯა ქა̄ჩა̈დ ლა̈თხუ̂ჲართე. ამი̄ დის ამჩუ შიშდ და̈̄უ̂ ლა̈ხთხანა̈̄ნ. ანჴა̈დხ და̈̄უ̂ ი ალ ზურა̄ლ ი ჩუ̂ასკიბხ ლიხეხუ̂ჭაშუ̂. ანღრ' ამელექუ̂ა უ̂აშლიშუ̂ილ ი და̈̄უ̂ ხატუ̄ლი ჯუ̂ე̄დიანეშ: "მი-ჷნყუ̂ს მუ-ჲ სი გეზალ!" უ̂აშლიშუ̂ილი̄ სგა (35) ლა̈ხსყა̈̄ნ და̈̄უ̂ს ი მიჩა დის ი ჩუ̂ასკიბხ სერ ლიმუუ̂-ლიგზა̈ლუ̂, სგა̄ჩა̈დხ და̈̄უ̂ა̈ ქორთე. უ̂აშლიშუ̂ილ მე̄რმა̄მდ აჯაღ ატა̈ხ ლა̈თხუ̂ჲართე. და̈̄უ̂ს <pb n="244"/> ათხადი̄ ხორდა გეზალ ი ჩუ̂ესგენე ალა ყო̄რჟი ი ჯა ჟ'აჩა̈დ ბალუ̂ერდთეჟი ი წირდ ესსიპდა. ალ ზურა̄ლდ ჩუ̂ადშგურა̄ნე დეუ̂იშუ̂ილ, ერე "ჰე̄ს' ე̄სერ ანღჷრდე̄დს უ̂აშლიშუ̂ილ, ეჩქ' ე̄სერ ჩუ̄უ̂ ანშყა̈დ ბალუ̂ერდხა̈ნჩუ ი ღუ̂ ე̄სერ უ̂აშლიშუ̂ილ ჩუ̂ა̈დდაგრი. უ̂ოდემჩიქქად ალა (5) ტკისდ ჩუ შყედნი ბალუ̂ერდხა̈ნჩუ, ეჩქად ა̈ნბუ̄წე დეუ̂იშუ̂ილდ ცხემა̈დ. ი უ̂ოდემჩიქქად უ̂აშლიშუ̂ილს ხოჲხენ, ეჩქად და̈̄უ̂ს ხაჴიდ გუ̂ამა̈რისგა. ეჩუნღო ქა̄დჲე უფგოშ ი ჯუ̂ე̄დია-ნაჯუ̂და მინდუ̂ერისგა ჩუ̂ესგენე. ლახე და̈̄უ̂ ჩუ̂ადგა̈რ, ეჩქა ზურა̄ლ ქა მჷრა̈̄მთ' ა̄ჩა̈დ. აშხუ̂ ნაგზაისგა ჟ'ა̈ნთხე და̈̄უ̂, ეჩას ყუ̂იჟ-პერშუ̂და ქო̄ხკიდ ი უ̂აშლიშუ̂ილს ქო̄ხნაყე (10) კუბდა̈̄რდ. ეჩქა დეუ̂იშუ̂ილდ ლჷცა̈რ ჩუ̂ადჰარა̄ლე, მიჩა დი ქა̄დზჷზე ლჷცთე: "შია̈რ ლაბარუ́ ესერ ოხჴიდ!" ალ' ე̄რ ქა̄ჩა̈დ ლჷცთ' ე̄ჩქა უ̂აშლიშუ̂ილი დია̈რ ქუ̂რიუ̂ ზურა̄ლს ესუ̂დე. ანჴა̈დ ა̈გითე-ჲ შია̈რ ქა̄თბა̈რ. ათხე მიჩა დის ხა̈̄ქუ̂: "დია̈რ ესერ ჟი̄უ̂ ოხბიჴუ̂!" ალას ერ ხობჴუ̂ახ, ეჩქა ხოჲა̈ხ ეჩი̄ უ̂ერთქლ-ე́, და̈̄უ̂ა̈ კუბდა̈̄რიშ, ი ეშ ა̈დშდაბ უ̂ეშგინჩუ̄ნ (15) ი შიშდ ჩუ̂ადგან. ალ' ე̄რ ჩუ̂აშდუ̈ღუ̂ხ, ეჩქა უ̂აშლიშუ̂ილდ ლი̄თა̈̄ლ იშგუ̂მინ. ანჴა̈დხ ათხე დეუ̂იშუ̂ილ ი უ̂აშლიშუ̂ილ ი თოფა̈რსი̄ ჩუ̂ა̈დცა̄დუნა̈̄ნხ ი ჯაყუ̂ა̈რსი̄ ი თა̈̄სუ̂დო̈ბ ლახუ̂ე̄მხ უშხუ̂ა̄რ ამჟ', ერე "ლახ აშხუ̂ ხედრა̈̄შ ჩუ მ' ა̄თყერხ, ეჩქ' ე̄სერ მინე ჯაყუ̂ა̈რ ჩი ცა̈̄ლადა̈ღ ზისხშუ კუ̂ე̄თხეხ".</p>
      <p>(20) ათხ' ა̄ჩა̈დ ალა̄, უ̂აშლიშუ̂ილ, ი ჟ'ა̈თლაკ მიჩა ჯუ̂ინელ ლა̈ლგმა̈̄რს. აშხუ̂ ლადა̈ღ უ̂აშლიშუ̂ილ ლა̄თხუ̂ჲართ' ა̄ჩა̈დ. ამე და̈̄უ̂დ ჩუ̂ადცჷლჷ̄რე. ალა დეუ̂იშუ̂ილდი̄ ა̈ნბა̈ჟ. აჩა̈დ ლათხე̄ლთე-ჲ ჟ'ა̈თლაკ ლემსგი ნა̄შუ̂ა̈უ̂ს. ამი̄ თუ̂ეფს-ა́, უ̂აშლიშუ̂ილიშ, დოლებში̄რა ხაჭიდ. ამი̄ წე̄უ̂ა̈რ-მეძბარა̈რ ქახი ბერჟა̈ ნა̄ჭოშ ხა̈̄ბხ. ალჲა̈რ ჟ'ანფუშდუ̄რე-ჲ ჩუ̂ა̈დლეგნე ამჟი. (25) ამეჩუ ამ დრო̈უ̂ს ისმი და̈̄უ̂ა̈ ჰერ: -- ოჰო-ჰო-ჰო, მა̈ჲ მირ მჷცხი ლი!-- ფისრა̈ჲ, მა̈ჲ პირიტყუ̂ ხი, ლემესგ ამჩუ ხა̈̄შუ̂-აჲ, ჩუ̂ა̈ხთჷრ ი ღო ჟ'ა̈ხტებდა̈ნ!-- ეჩქა̄ნყუ̂ს ისგუ წე̄უ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლ?-- ჲაღო, ხოლა ფინთ სი-ჲ მიშგუ̂ა წე̄უ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლს მა̈ჲ ხუ̂ა̈ყრი? (30) -- მა̈ჲ-ი მი ლაჯბიშნე ძაგულდს ი ეჯა ლა̄ხა̈ჭმ ყიაქა ი ღო̄ნყუ̂ს ჩუ̂ა̈დბა̈̄ლიხ.</p>
      <p>ათხე ტკისდ ჩოხკუ̂ა̈რ ძაგულდ. ათხე ლა̄პა̈რ დეუ̂იშუ̂ილ ი ძაგულდ ჟ'ანცხულე. და̈̄უ̂დ ხა̈̄ქუ̂:-- ალა̄ნყუ̂ს მა̈ჲ ლ'ა, ცხუ̄ლდა̈̄შ ი ბუ̄ლდა̈̄ ქუ̂ინ მირ მაჴან? (35) -- გაცხა̈ჲდ ღალ ნა̈პჷლწურა ხი, გუდ დეშ ჴედნი მო, ალა მა̈ჲ დო ლი? ნა̈თხუ̂ჲარე̄მი თხუმა̈რს ხუ̂აცხუ̂ლა̈̄ლი ი ეჩი̄ ქუ̂ინ ჴან.</p>
      <p>ათხე და̈̄უ̂დ აჯაღჷდ რა̈̄ქუ̂: -- ჰო-ჰო-ჰო, მჷცხი!</p>
      <p><pb n="245"/> -- ჰე̄, ათხ' ე̄ში̄ მა̄მ ა̈რიხ წე̄უ̂ა̈რ-მეძბა̈რ, სგა̈̄ხთჷრ ი ღო ჟ'ა̈ხტებდა̈ნ!-- ათხე̄ნყუ̂ს ისგუ თუ̂ეფ ი ჲარა̈ღ?-- ჲაღო, თუ̂ეფს ი ჲარა̈ღს მა̈ჲ ხუ̂ა̈ყრი? (5) -- მა̈ჲ-უნყუ̂ს ი დოლებში̄რას-უნყუ̂ს ა̈ჯკუ̂ა̄ნე ი ეჯა̄ნყუ̂ს ათაფრ.</p>
      <p>სგო̄ხკუ̂ა̈რ ალა და̈̄უ̂დ, მარე ჭყინტდ ალა ი̄ ჩუ̂ადგურნე ამეჩუ, ხოშა კოჯ ლ' ეჩელექუ̂ა.-- ალა̄ნყუ̂ს მა̈ჲ ლ' ა, თჷრხჷ̄ნ-ბჷრგჷ̄ნ მირ მესმი?-- ჰე̄, ნა̈პჷლწურა, ალა მა̈ჲ-ი ნა̈თხუ̂ჲარე̄მი მუჭუ̂ა̈რს შუ̂იდე კოჯჩუ-ჲ (10) აჯა.</p>
      <p>ათხე სგა̄ნსკინე ამხა̄უ̂თე̄სგა და̈̄უ̂დ.-- ეჲ, იმ ხიჩო, ნა̈პჷლწურა?-- იმ-ი ჩუ̄ნყუ̂ს ჯიზბი.</p>
      <p>ა̄, ხოლა ნა̈პჷლწურა, ი ღო იმე ირდიხ მიშგუ (15) წე̄უ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლ?-- ისგუ̂ა წე̄უ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლს-უნყუ̂ს მიშგუ ძუუ̂ო̄ლ.-- ისგუ̂ა ძუუ̂ო̄ლს ცხუ̄ლდა-ჲ ბუ̄ლდა! ჰატ, საბრა̄ნყუ̂ს ნადა̈̄ურა, ეჩი̄ იმედ ღალ ცუ̂იდდ ჯა̄რ!</p>
      <p>ანჴა̈დ დეუ̂იშუ̂ილ ი და̈̄უ̂ ჩუ̂ადგა̈რ ი კოჯს ქა̄დკუ̂ა̈რ, ქა̄დგურნე ი (20) ჯა ჩუ̂ასა̈დ ლუნყუ̄რად.</p>
      <p>დეუ̂იშუ̂ილდ ხოჩა ლირდე-ლიზგ' ა̈̄დჴიდ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
