<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">354. გაბური</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_439">
    <body>
      <head>354. გაბური</head>
      <p>ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შს ხეყადდახ სემი გეზალ. ეშხუ იწიელღა ლაჯამა̈ჷირხო. ეშხუდ ანტიხხ ი ღვე მერბად, მესემად აჩად. ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შს ხეყადდახ სემი (35) მანგარ ი ეშხუ ფიკვ, -- ეჲს ხაჟახჷნღა გაბური. ათხე ხა̈ქვხ ჲეხვ-ჭა̈შდ ლალდაღხო ლიზი ალ მოჯამა̈გირს. ასომახალეხ: "ჯოდი ლარეხო ნომა ლოქ ადა̈ჲე, ედო დავა̈რ ლოქ ხეხოლიხ!" ეჯი მა̈დ ა̈დჯირავე მოჯამა̈გირდ, ეში̄ ადა̈ჲე ეჯ ჯოდი ლარეხო, ილდეღ კუმა̈შს. ამ დრვეს ანჴად სემი ლუთხვიმ და̈ვ. და̈ვდ ხა̈ქვ: "ინძღა ი ბჷნძღა ლოქ!" ალ ჭყინტდ ხაქვ: "იმღაი მა̈დე ლოქ. იბორგიელხ. ჩვა̈დნა̈ხ დავ ი (40) ჟ'ახაქვიც (||ჟ.ასაქუცურე) სემი თხვიმ. ეჩის ხეყადდა სემი აშირ მანგარ, ადა̈ჲე ვოჯა̈ხხო მოჯამა̈გირდ. "იმეხ ლოქ ახოჴიდა?" -- ლა̈ხეჭვედდახ. "მა ლოქ ჯავრ ხარხ!"</p>
      <p><pb n="332"/> მერბა ლა̈ღეღ ჟ'ანგან მოჯამა̈გირ. აჯაღ ასხრი ლალდაღხო. მიჩა ხაზა̈ინდ ხა̈ქვ: "ნომავ ადა̈ჲე ჯოდი ლარეხო!" მა̈დ ა̈დჯირა̈ვე მოჯამა̈გირდ, ეში̄ ადა̈ჲე ჯოდი ლარეხო. ანღრი უსკვა ლუთხვიმ და̈ვ, ხაყა უსკვა-აშირ მანგარ. ამ ჭყინტს ხა̈ქვ: "ინძღა ი ბჷნძღა ლოქ!" ეჩქა ჭყინტდ ხა̈ქვ: "იმღაი მა̈დე ლოქ! სკა ხოჲახხ (5) უშხვა̈რ, იბორგიელხ. ჩვა̈ნნა̈ხ, ჟ'ახაქვიც დაშნა̈ვშ უსკვა თხვიმ, ლა̈ჲრეკა̈ნე უსკვა-აშირ მანგარ, ა̈გიხო ადა̈ჲე.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნშვემ, მერბა ძინა̈რს ანგან, ასხრი ლალდაღხო აჯაღ. მიჩა ხაზა̈ინდ ხა̈ქვ: "ნომაე ადა̈ჲე ჯოღი ლარეხო, ედო დავა̈რ ლოქ ადგა̈რიხ!" მა̈დ ა̈ნჟომე ალ ჭყინტდ ი ეში̄ აჩად ჯოდი ლარეხო. ათხე ანღრი ჩხარა ლუთხვიმ და̈ვ ი ჟი ლჷხრინე (10) ლი: ლახვბა ქა ხაკლი ჲერბი. ამ დროვს ანჩად ალ ჭყინტ, და̈ვ ერ ანღრი, ი ვორმა აშთხა̈რ, ჟიქან ასაფაცრა̈ვე. ერ ანად ჩხარა ლუთხვიმ და̈ვ: "აღვე ინძღა ი ბჷნძღა ლოქ "აღვე იმღაი მა̈დე ლოქ!" ალ ჭყინტ ასგან ვორმა̈ პილჟი. ერ ა̈ნღუძი და̈ვ, მიჩა სკვებინ ერ ხაჴდე ჭიშხს, ვორმა̈ისა ხექა̈დი ი ეჩქა თხუმა̈რს ჟი ხაჭკვერი, ჩხარა თხვიმს.</p>
      <p>სერ ასხრი ჭყინტ ა̈გიხო, ასაყა ჩხარა-აშირ მანგარ. ადჴად მიჩა ხაზა̈ინხო: "ათხე ღჷრი ლოქ ა̈გიხო.. მიჩა ხაზა̈ინდ ხა̈ქვ: "ჩუვ აჩად ი რა̈შს პლატიკვუ ლახაჭემ ი აჩად ლოქუ ა̈გიხო".</p>
      <p>ჟი ლახასკურდა რა̈შს. ჟ'ახა̈იდენა შუკვს, სკვებინ ლახახვიდა ეშხუ მარე. "დესა ლოქ დია̈რ ხუღვეჷ̄? ეჯ მარედ ხა̈ქვ: "დია̈რ დესა ლოქ ხუღვა ი გაკ ლოქ (20) ხუღვა, აღო (||აღვე) ლოქ ხაკუ. "ხაკუ ლოქ." ქა ლახვემ სემი გაკ. ასხრი სერ შუკვს. სურუ ხა̈იდ. ასაგე შტიქ ალ გაკს, კვიშე. გაკდ ხა̈ქვ: "ნომ ლოქუ კვიშე. ღვე ეშხუ ლა̈დეღ მოგაბდ ლოქ ახოჴედენი". ქ'ადაკვა̈რ, ასხრი. მერბე გაკ ა̈ნკიდ ი კვიშე. გაკდ ხა̈ქვ: "ნომ ლოქუ კვიშე, ღო ეშხუ ლა̈დეღ მოგაბდ ლოქ ახოჴედენი. ქ'ადაკვა̈რ. ასხრი ათხე აჯაღ. მესემე გაკა̈ნკიდ, აჯაღ კვიშე. მესემე გაკდ ხა̈ქვ: "ნომ (25) ლოქუ კვიშე. ღო ეშხუ ლა̈დეღ მოგაბდ ლოქ ახოჴედენი. ქ'ადაკვა̈რ, აჩად ა̈გიხო.</p>
      <p>ა̈გის ადჴაღ, მიჩა დაჩვირ ასოხვიდა ქორს. ეჯი ლსჷსიპელი და̈შტვრად, ჟ'ახაქუცურე მიჩა დის ი მუს თხვიმა̈რ (||თხუმა̈რ), მიჩა უდილს ლა̈ჲდი. თხუმი აყარია̈ლს ხაკრალალნე. ამ ჭყინტდ ხა̈ქვ მიჩა დაჩვირს: "აღო ლოქ დია̈რს ხამნე, სურუ ლოქ ხა̈იდ. ღვე ჩუ ლოქ ხოხალ. ერე მიჩ ეში ლოქ ჩუ ჷზბი".</p>
      <p>ლახადა ლანაყას დიარა̈ლეშ. ქ'ერ ანანა̈ყე დიარა̈ლ, ქ'აჩად ქა̈მხო, რა̈შს ეშხუ ბა̈რჯ ჩუ ლახამამ, სკ'ანტახ ქორხო დაშტვრა: "მიჩა რა̈შს სემი ჭიშხ გარ ლოქ ხა̈რენა̄ ამ ჭყინტდ ხა̈ქვ: "სემი ჭიშხ გარ ლოქ ხარენა. ქ'ასასიპა̈ნე დიარა̈ლ, ქ'აჩად ქა̈მხო, ჩუ ლალემ მერბე ბა̈რჯ. "ჲერბი ჭიშხ გარ ლოქ ხა̈რენა მიჩა რა̈შს?" -- ამ ჭყინტს ხა̈ქვ დაშტვრად. ამ ჭყინტდ ხა̈ქვ: "ერბი ჭიშხ გარ ლოქ ხა̈რენა".</p>
      <p>ათხე ქ'ასასიპე აჯაღ დია̈რ, ქ'აჩად ქა̈მხო, ჩუ ლალემ რა̈შვ, თხვიმ გარ აცვირ. სკ'ანჴად დაშტვრა: "თხვიმ გარ ლოქ ლჷმა̈რჷ̄ მიჩა რა̈შ?" თხვიმ გარ ლოქ ლჷმა̈რ, -- ამჟი ხა̈ქვ ჭყინტდ. ქ'ახოჴიდ დიარა̈ლ ი ჩვასოდე. იზბი ალ ჭყინტ. ამ ჭყინტდ ხა̈ქვ დაშტვრას. ერე: "ჯე ეში ლოქ ჩუ ჷზბი (||უზბი), ჩუ ლოქ ხოხალ ი ქავ აჩად ი შტიქა̈რუ ა̈ნშერე".</p>
      <p>ქ'აჩად დაშტვრა ქა̈მხო, იშერე შტჷქა̈რს. ამ დვრეს ჟ'ახოპარ ალ ჭჟინტ ქ'ანასკინე, იღუძე ჭალა̈-ლექვა. ამ დვრეს ქა ხეწად დაშტვრაი ი ქ'ახეჭამ დაშტვრა. ეჩეჩუ მეზვებელი კერეტანს ლახასკურდა. იღუძე. ერ ხეჲალ დაშტვრა. ამ დვრეს ღოშკიმპილს ერ გაკ ადაკვა̈რ, ჟ'ახოცხემა, -- ერ ხეჲალ დაშტვრა, კა̈ცხ <pb n="333"/> ასონიკვ გაკდ ალ ჭყინტს. ჟი ლა̈ხეპარ ალ ჭყინტ. ანჴად დაშტვრა, ხეურე ძირისა. ერ იკაფი გაკ, ამ დვრეს მერბე გაკდ ასონიკვ კა̈ცხ. ქა ლა̈ხეპარ ალ ჭყინტ. ხეურე დაშტვრა ამ მერბე გაკს. ერ აკაფე ალ მერბე გაკს. ეჩქა მესემვ გაკდ ასონიკვ კა̈ცხ...</p>
      <p>ა̈გის ასომახალე მიჩა ხაზა̈ინა̈რს ამ ჭყინტდ, ერე: "მა̈ძებარჷლ ლოქ ერ ა̈დსოყენეხ. ეჩქა მიჩ ხეჭნი ლოქ ი ჟივ ამფიშვტხ მა̈ძებარა̈ლ" ...ათხე მესემე გაკს ერ აკაფე, ეჩქა ა̈ნგვლეზს (||ა̈ნგვლეჯს) ათხადა, ერე ჩვიბ სურუ სხსმახ ლოქ ლი. ადაუზე ნეპოლ: "ჟივ ანმეჴერე". ნეპოლდ ისკხოჩუ ახოჲე. ღო ჟ'ატახ ი "მაგ ხოჩა ლოქ ლი," -- ა̈ნგვლეზხ ხა̈ქვ. ათხე ჴარჩუ ადაუზე. კვეჭოლ ა̈გის ჩად, ღო (10) ჟ'ანტახ. ათხე ადაუზე ღვამალ. ღვამალ ჩვაჩად ძირხოჩუ. ალ მარე გაკხენჩუ ლუვარ ასოხვიდა. თერალ ქა ხოკიდ ი ჩუ ლალემ. ჟ'ატახ, ა̈ნგვლვზს ხა̈ქვ: "მა̈გ ხოჩა გარ ლოქ ლი".</p>
      <p>აჯაღ ჟ'ა̈ნწუხავან ა̈ნგვლვზ: ცოდ ლოქ ფუვე ჩვიბ. ადაუზე მუგვ. მუგვდ ა̈სბინე ლიზი, ჩვაჩად ძირხოჩუ ი ალ მარე ლჷდგა̈რ ასოხვიდა. ჟ'ანტახ. ა̈ნგვლეზს (15) ხა̈ქვ: "ცოდ ლოქ ფუვე, -- მარე ლოქ ალდაგა̈რ". "აღვე ჩუვ აჩად ი ჟაგა̈რს ლოქ ათაყენე", -- ანგვლეზდ ხა̈ქვ. ჩვადაჲე ჟაგა̈რ, ჟ'ასაცვემ ალ მარა, ჟ'ა̈ნლუვარან. ჟ'ანტახ ალ მუგვ ი ანგვლეზს ხა̈ქვ: "ღვამალს ლოქ ახოკიდა თერა̈ლ მარემიშ. "აღვე ლახატულე ლოქ ღენა ღვამალს".</p>
      <p>ანჴად ღვამალ. "იმნა̈რ ლოქ ახოკიდა თერა̈ლ? ანკიდ მა̈ცვი, ხაჴიდ, ჩვადაშიხურე (20) ღვამალ. ეჯნა̈რ ლოქ ლი ღვამალ მეშეხე.</p>
      <p>აჯსამზჷრახ ღერთემდ!</p>
      <p>გიორგი გაზდელიანი. ცხუმალდი. ზ.ჭუმბურიძე. 29.ვ.1951 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
