<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">359. სიმონ ბატვენიგეზალ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_444">
    <body>
      <head>359. სიმონ ბატვენიგეზალ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ. ხა̈ყენახ ჲერბი გეზალ, -- ეშხუ ჭყინტ ი მერბე დენა. ჭყინტ მეთხვია̈რ ლჷმა̈რ. ა̈მეჩედ ლათხუარხო. ასხრი ი ასხრი ჯოდიახო. (25) ესრენ იმვა̈ჲ ქვეყანაჟინ ფრინველ (||მემპერ) მა ლჷმა̈რდ, მა̈გ სკვებინ ლახაჟოღნა. ათოჴიდახ ძღჷდ უდუმბირ ცხეკხოჲსა, ერ დემგვაშხო ლა̈სკდი ხარ. ჟ'ა̈მეჩედლი მეგა̈მჟი, ხა̈წედა ეშხუ ბულვა̈რდს. ესრენ ძღჷდდ ხა̈იდ ალ მეთხვია̈რს, ჩვა̈მეჩედ ი ქ'ა̈მეჩედ ბულვა̈რდხო, სკ'ა̈მეჩედ ბულვა̈რდხოჲსა. ეჩეისკა ლჷმა̈რდელიხ სემი ვა̈რდი ყვავილა̈რ (||ბოჭოჭოლა̈ლ). ეშხუ ჟ'ახოკიჩა ი ლახოჴანა ქვინ. (30) ჩვალშტჷმელი, ჩვა ლბიზელი ი ა̈მეტეხლი ა̈გიხო.</p>
      <p>ეჯ ბულვა̈რდ ლჷმა̈ დავა̈რეშ. ა̈მეჴედლიხ სემედა ნებოზს. ჲერბის ჟ'ახოკიჩა [ბოჭოჭოლა̈ლ] ი ეშხუს დესა ასახვია: დემოშ ჩვა̈დბიზან ი დემოშ ჩვა̈დშტჷმან. ქ'ახაჭემა ალ მეთხვია̈რს. სკ'ა̈მეჴედ მიჩა ქორხოჲსკა ი ქა ლახოტულა. ლალსკიდნელი ალ მეთხვია̈რ ი ჩვათოთირა, -- და̈ვ ლჷმა̈რ. ლიგვა̈ნი ათობინა: "მა ლოქ (35) ჩვემნეს?!" მიჩა დაჩვირს ხა̈ქვ, ერე: "ქა ლოქ ა̈თესკიდნი ქა̈მხო!". ქ'ა̈მეჩედ ქა̈მხო, ლახოსკურა და̈ვს ბა̈რჯჟი ი ათხოჲა. ათხოჲა ი სკ'ათოჴიდა ეჯ ბულვა̈რდმოყ. ჩვალსუსკურელი და̈ვ ი ჩუ ლახაგედნა. ალ ზურალ იგა̈ნი ი ხეჴჷრა̈ლ ღერბათვ: "ამშა ბედიშ ნომავ ასაყე!"</p>
      <p>მიჩა ნა̈მწვინქა ლჷმა̈რ ძღუდ მურყვამ. ეჩეისა სკ'ათოჴიდა ღერბათვ. ეჩეისკა (40) ასახვია ეშხუ მარე. ალ დენას ხოქვა, ერე: "ჯე ლოქ ჲეხვ!" ღვაჟმარა ხოქვა: "ჯე ლოქ ჯჷმილ, ჯე ლოქ დაჩვირ!" "ჯე ზურალს მა̈დ ხოჩვემნა ი ჩვალჲეხეჭა̈შელიხ. ამ დვრეს და̈ვი ჟ'ა̈მეჲცხ, ახაჭემა ნაზვს ი სკ'ა̈მეჴედ ალ მურყვამმოყ. ჩხარახედა თხვიმ სკა ლახოხიპა ი მა̈დმაბედიგვეშ მა̈დშ ხოჩვემნა.</p>
      <p><pb n="341"/> ალ ზურალ ჩვალღანელი. შომას ერე ლაყვნა̈შ ლჷმა̈რ, ეჩქა მიჩა ჭა̈შს ქა ხოქვა: "ჯე ლოქ ლი ბატვენიგეზალ. მიჟი ლჷჭათვნე, ი ნა̈რიდ ლირდე მა̈დ ლოქ ხოშიდ. ჯე ლოქ ლახინე ვოქვრე პლატვიკს, ადაუზი ლოქ მიჩა მუხო". მიჩა მუ ბატვენ ლჷმა̈რ. "ჟეღა̈რ ლოქ ხაყა ეჭკა̈ლი. ერე და̈̄რს ლოქ იხნეხ. ალ პლატვიკ ქავ ხაწვენე, (5) ეჩქა დემ ლოქ ხეჴეფიხ". ა̈მეჩედ ალ ღანავ ზურალ, სკ'ა̈მეჴედ ბატვენი ა̈ზვხოისა, ქ'ა̄ლშიდლიხ ალ ჟეღა̈რ, ლიქვანთრუშა̈ლ ლახობინახ. სკ'ათხოჲახ ალ ღანავ ზურალ, ჩვათოყვინახ კუხნა̈ისკა (||ქორუნდისა), ლჷცლჷლე საბა̈ნ ჟ'ასოქომახ. ამ დვრეს ლეთშვ ა̈მეჴედ მიჩა ჭა̈შ. "მაგვა̈რდ ლოქ ახოშომახ მიჩა̈შდ?" ლახაჭვედნა მიჩა ჲეხვს. "დეშ ლოქ ხოჩამდ, -- ჲეხვს ხოქვა, -- ხოლა საბა̈ნ ლოქ (10) ასოქომახ".</p>
      <p>ეჯ ღანავ ზურალს ხა̈ყენა გადია̈. ეჩის ახომნარა ალე ი ქა ხოქვა ბატვენიშდ. მერბა ლეთ მერბე გადია̈ ასოგენახ. ლეთნა̈შ ა̈მეჴედ მიჩა ჭა̈შ ი ლახაჭვედნა მიჩა ჲეხვს: "მაგვა̈რდ ლოქ ახოშომახ ლეთი?" "აშ ლოქ, საშვა̈ლდ". მესემე გადია̈ ასოგენახ. აჯაღ ა̈მეჴედ მიჩა ჭა̈შ, ლახაჭვედნა მიჩა ჲეხვს: "ათხე მაგვა̈რდ ლოქ (15) ა̈რი?" ეჩქა ხოჩა ვოთა̈ხისკა ლჷმა̈რდ ი ვოქვრე ტა̈ხჟი ჩუ ლჷმა̈ყვინ. ალ გადია̈ს ლახაჭვედნა ბატვენ: "ჲა̈რ ლოქ ლი, ერ ლოქ ანღრი ამეჩუ, ალ ზურალხო, აღო (||აღვე) ლოქ ეჯის ქა ხაწვენიხ!" "მა ლოქ ხოხალ, შეიძლება (||ნოთი) ლოქ!" -- გადია̈დ ხა̈ქვ.</p>
      <p>შომას ერე სკ'ა̈მეჴედ ალ ბატვენ (ხაჟახენა სიმონ ბატვენიშვილი), ეჩქა ბატვენს (20) ჩვათორმა. ლახასკიდნა, -- მიჩა გეზალ!</p>
      <p>ალ ღანავ ზურალს ქ'ახათენა ჭყინტ, -- ჲერბი კამინს იცხემ ლეთშვ. ჲერბის -- ლა̈დეღშვ, ხჷნსკა ვოქვრ ი ხჷნსკა ვერცხლ. ქა ხოთონახ მიჩა მუ, სიმონ ბატვენიშვილი. მიჩა მუს ხოქვა, ერე: "ჯე ლოქ ლი მიჟიშ ლჷჭათვნე, ლა̈დეღშვ ლირდე მა̈დ ლოქ ხოშიდ".</p>
      <p>ესრენ ალ მიჩა გეზალდ ა̈სბინე ლიზი. ასხრი, ხეკვეს ლა̈ხეშეს მიჩა მუს. ეშხუ რუკაპ ზურალმოყ აჯჴად. რუკაპ ზურალს ხა̈გედნა, ლუსვჟი შტიქ ასოგემა: "ჯე ლოქ დედე, ჯე ლოქ გეზალ!" "ამჟი ლოქ ი მა̈დ ხოჩომნან, -- ზირალს ხოქვა, -- მიჩაკალჲა̈რ ხვა̈ი ლოქ ხოდგარა. ჯე ლოქ ხავდი ეშხუ კუნკვასს. ვოდ ლოქ ალე შიდ ხეღვენი, ეჩქად ლოქ მიჩა შუკვ".</p>
      <p>ასხრი ალ ჭყინტ ათხე. ა̈თელაკან ეშხუ მარა: ფურნეი ანა̈ყე. ქა ტოლახს იკედ. ლახაჭვედნა: "მა ლოქ ლი ალე?" "ხოჩა ლოქ გზაჷრობ ხარ! ეჩოხ მეზი ხვა̈ჲ ლოქ ხოწვა, ამოხ -- დესა".</p>
      <p>მერბე მარა ა̈თელაკან: ტოლახს ანა̈ყე, ფურნეი დია̈რს იკედ. ლახაჭვედნა: "მა ლოქ ლი ალე?" "ხოჩა ლოქჷ გზავრობ ხარ! ეჩოხ მეზი ხვა̈ჲ ლოქ ხოწვა, ამოხ (35) -- დესა".</p>
      <p>აჯაღ ათალაკა ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შს: "კადა̈ჲ ლადარეჟი აყვრეხ, თვით ფხულემიშ ეჩოხ ამოხ ხოსარ. მერბე ჲეხვ-ჭა̈შს ა̈თელაკან: კა̈მბეჩი გვრეჟი აყვრეხ, აშიშტ შყედენიხ ეჩოხ-ამოხ. ლახაჭვედნა: "მა ამბა̈ვ ლი?" "ხოჩა ლოქჷ გზავრობ ხარ! ეჩოხ მეზი ხვა̈ჲ ლოქ ხოწვახ, ამოხ -- დესა!"</p>
      <p>ასხრი ათალაკა ეშხუ ჴა̈ნს. ჩუ ხა̈ბ ესრენ, ლეზვებ დესა ხოშიდ ი ძღუდ ლუგვა̈რ ლი. "მა ლოქ ლი ალე?" "ხოჩა ლოჷქ გზავრობ ხარ. ეჩოხ მეზი ჩუ ლოქ ხოწვა, ამოხ -- დესა". ასხრი აჯაღ. მერბა ჴა̈ნს ათელაკან: ჩუ ხა̈ბ, ლეზვებ მევარ <pb n="342"/> ხოშიდ ი ძღჷდ ხოლა ჩქიმა̈შ ლი. ლახაჭვედნა ალეს: "იმნა̈რ ლოქ ლი ამჟი?" "ხოჩა გზავრობ ლოქუ ხარ! ეჩოხ მეზი ხვა̈ჲ ლოქ ხოწვა. ამოხ -- დესა".</p>
      <p>ასხრი აჯაღ. ათალაკა ლა̈ჩვს. ხოქვა ალ ლა̈ჩვს, ერე: "ჟი ლოქუ აპარ დეცხო!: აღო (||აღვე) ლოქ მა̈დშ ათოჲას მიჟხოჟი, -- ეშხუ კენჭ ლახოვოდა, -- ეჩქა (5) ალეუ ანაკვა̈რ ჩუ. მუჭვა̈რ-ნესკა ლოქ ხოჲეხენი. ეჩქა ლოქ ჟ'ათოჲეს მიჟხოჟი.</p>
      <p>ჩვანაკვა̈რ ესრენ ალ კენჭ. ხოჲახ ლა̈ჩვს მუჭვა̈რ-ლექვა. ჟ'ადჴიდ დეცხოჟი. ასოხვიდა მიჟი დედე. ლახოფულვ, ჭვა̈დს ლახაციყ. ეჩქა ა̈მეჴედ მიჟ. ლახაჭვედნა მიჩა დედეს: "ჲარ ლოქ ლი ალე მარე?" ქა ხოქვა მიჟი დედეს: "სიმონ ბატვენიგეზალ. მიჩა მუ სიმონ ბატვენ ლოქ ლი ი მიჟისკა ლირდე მა̈დ ლოქ ხოშიდ. (10) მა ლოქ ლახაშიდ სიმონ ბატვენს?" -- ხაყლე მიჟი დედე. მიჟ ხაყლე მიჩა დედეს: "მიჩა ნაბარ სერ მადმაგვეშ ლოქ." ჩვათობარალა მიჩა დედეს ი უქობოშ ნაბარ ჟ'ახოზორა ი ათხოჲა ალ ჭყინტს. ქ'ახალაკა ხოლა ჩქიმა̈შ ჴა̈ნს. ლახაჭვედნა: "მა ლოქ ლი? "ჯე ლოქ ლჷმა̈რ ძღჷდ ზარმა̈ც (||მამაჭირა̈ჲ), ეჯნარ ლოქ ხარ ალე ლუქვიც."</p>
      <p>ხოჩა ჩქიმა̈შ ჴა̈ნს ახალაკა: "იმნა̈რ ლოქ ლი ამჟინ?" "ჯე ლოქ ლჷმა̈რ ძღჷდ ლამარგ, ალე ლოქ ხუღვა მა̈გიერ (||მჷქაფ), -- ხოჩა ლირდე".</p>
      <p>ქ'ახალაკა კა̈მბეჩი ტუფჟი ერ ჲეხვ-ჭა̈შ ლჷმა̈ყვინხ ი დეშ ხასკჷდენახ. ლახაჭვედნა: "მა ლოქ ლი ალე?" "მინ ლოქ ლჷმა̈რხ ძღჷდ მა̈სსკა̈რ. ეჯნა̈რ ლოქ ლი ალე." ქ'ა̈ხელაკან კადა̈ჲ ლადა̈რეჟი ერ ლჷმა̈ყვინხ, ეჯ ჲეხვ-ჭა̈შს. ლახაჭვედნა: (20) "მა ლოქ ლი ალე, -- კადა̈ჲ ლადა̈რეჟი ლოქ აყვრეხ ი ეჩოხ-ამოხ ქა ხოსარხ?" "მინ ლოქ ლჷმა̈რხ ძღჷდ მალატა̈რ. ეჯნა̈რ ლოქ ლი ალე."</p>
      <p>ქა̈ვხელაკან ტოლა̈ხს ერ ლჷმანა̈ყლი ი ფურნყი დია̈რს ლჷმა̈კედლი. "იმნა̈რ ლოქ ლი ალე?" "ჯე ლოქ ლჷმა̈რ ძღჷდ ღა̈რიბ, ემა ლოქ ჩუ ხათხოლნ,. მა̈იდა̈რ მარემიშ ხარა. ეჯნა̈რ ლოქ ლი ათხე ამჟი". ქ'ახალაკა მერბე მარა. -- ფურნეი (25) დიარა̈ლს ლჷმა̈რბიელლი ი ტოლა̈ხს. ლჷმა̈კედლი. ლახაჭვედნა: "იმნა̈რ ლოქ ლი ამჟი?" "ჯე ლოქ ლჷმა̈რ ძღჷდ დიდა̈რ. კეთილს ლიცხოჲსა ლოქ ლჷმა̈შიდლი, ღა̈რიბს დემ ლოქ ხა̈ვედნა. სასჯელდ ლოქ ხუღვა ათხე ალე".</p>
      <p>ალ მიჟი ნაბა̈რ ათხოჲა სიმონ ბატვენიშვილხო, ჩუ ლახოთუნა. ლადეღშვ ლირდედ ხაგადენა ი ბატვენ ლჷმა̈რ ხელათ მიჩა მუე საბატონოისკა.</p>
      <p>მიხეილ ჩანქსელიანი. ხაჩეში. ზ.ჭუმბურიძე. 30.ვ.1951 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
