<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">85. ივანე ლირვა̄ლეშ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1182">
    <body>
      <head>85. ივანე ლირვა̄ლეშ</head>
      <p>ლჷმარდე̄ლიხ მეკდე ჲეხვ-ჭაშ, ჩჲა̄გ ხეთხე̄ლიხ ესრენ ჟაგარს, ერე გეზალ ლეხვოდე̄ნდეხ. მეცარს ხოთო̄ნა ეშხუ უსკვ, ეჩის ლოქ ე ითხე̄ლნეხ, ეშხუ უსკვ ჲეხვემუ ლალე̄მ ი მე̄რმე -- ჭაშემ. აჩად (5)ჭაშ ი ჩვი̄თხე სემი უსკვ, ანჴიდ ი ეშხუ ჲეხვემ ლალე̄მ, მე̄რმე -- ჭაშემ ი მესმე ისგდ ედბიჴვხ. ქა̄ჩად ეზარ ხან ი ჩვედღა̄ნვა̄ნ ჲეხვ. დროჲ ე̄რ ოხჴად, წვირჟი ადყვინეხ. ქა̄ნთავე ჭყინტ ნებოზს, ჟანპრისდე ბაპდ ი ჟესჟახეხ ივანე ნებვზაშ. ჟი ლჷპრისდანღო ბობშს ლუს ლოხმამა ი ქე̄მპერ, ემჩედ. ეჩღო̄ნ ესღრი ესრენ ბაპ აგითე, ეჩქა დიე ჴადხენქა (10)ლოხტუ̄ლა მე̄რმა ბობშს, ერე ჩუ̄ვ ლოქ ესღე̄ლე, ჯეი̄ ლოქ ჟივ ანპრისდე. ისგლე̄თი დროჲჟი ეჯი̄ჲ ქა̄ნთავე ზურა̄ლდ. ჟანპრისდე ბაპდ ი ჟესჟახე ივანე ისგლე̄თისა̄შ. ლალემ ამნე̄მი̄ ლუს ი აპარ. ესღრი აჯაღ ბაპ ი მესმა̄მდ უდ ლახტუ̄ლე: -- ჯეჲი ლოქ ჟი̄ვ ანპრისდე ბარემს ი ეჩუნღო̄ვ ლოქ აჩად. ლირვა̄ლთე მესმე̄ჲ ქე̄ნთენან. (15)ჟესჟახეხ ივანე ლირვა̄ლეშ. ამნე̄მი̄ ლალე̄მ ლუს ი აპარ მჷრა̄მთე.</p>
      <p>ივანე ნებვზაშ ნებოზს ჴედნი ი იზბი ლუსს ი ღჷრი მჷრა̄მთე, ისგლე̄თისა̄შ ისგლე̄თისა ჴედნი ლეზობი ლაზობდ, ლირვა̄ლეშ -- ლურვან. ხვა̄ჲ ხანუნღო ალჲარდ ჟენცხეხ, მა̄რე̄ლ ეხფასა̄ნხ, დეცი̄ ალჲარე (20)ში̄ჲსა არი ი გიმი̄.</p>
      <p>ეშხუ ნებოზს ანჴად ივანე ნებვზაშ, ჩუ ლალე̄მ ეშხუ თორნ დიარ ი ჩვადყვინე მიჩა დიემ, მა̄დ აფიშვდ დე̄მთე. ისგლე̄თისა მე̄რმე ანჴად, ეჩისი̄ ხა̄მნე დიარ ი ეჯი̄ჲ ჩვესცვირ, ლირვა̄ლთე ანჴად ივანე ლირვა̄ლეშ ი ალე̄ჲ ჩვესცვირ ამნე̄მ ა დიემ. ჩვათთირვნე ალჲარს ეშხვა̄რე (25)თხუმ: -- ლახვბა ლოქ ლიხ ი ლინხუბუ ხაყერხ უშხვა̄რ.</p>
      <p>კოჭო̄ლ ხანჷნღო ხენწიფდ ანჴიდ მუ̄რყჷამთე მიჩა გეზლი̄რ -- სემი მზეთუნ:ხვ. შიშდ ჟენმე̄რა̄ნ, ჩვესრჷხნა̄ლე ი დი̄ნო̄ლარ ქა მჷრა̄მდ ედცხვაპე. ხენწიფდ ი მიჩა სახენწიფდ ქე̄ნჷმგლოვეხ ალ დი̄ნო̄ლარ. ალე ჭყინტო̄ლარე პეპი ბაპდ ერ ენმეჴრე, აჩად ი ქა ხე̄ქვ (30)ხენწიფს, ე̄რე ივანე-მჷშკიდი ჷეზლი̄რს ლოქ ხეხლიხ ეჯჲარე გვეშ, ლიცი̄ ლოქ ეჯჲარე ში̄ჲსა არი ი -- გიმი̄. ხენწიფდ ენჲერე ეჯჲარე დი ი ხე̄ქვ: -- ოხჴიდუ ლოქ მიჩა გეზლი̄რ, გვეშ ლოქ მჷრ ხუღვა ეჯჲარცახან.</p>
      <p>(35)დი სგე̄თჴჷ̄რა̄ნ: -- ჟი ლოქ ნომა̄ვ ანხვიტ ი ეჩქა ლოქ ოხჴიდე.</p>
      <p>გაცხაჲდ ეჯ ნებოზს ოხჴიდ სემე̄და გეზალ. ხენწიფ ლახა̄და <pb n="13"/>1  ლაჭვდჲელა̄ლს, იმი̄ ღენ ხაშდბახ ი ღოშგინპილს ლეხჭოდდა მიჩა დი̄ნო̄ლარე ამბავს. ხოშა ლახვბას დე̄სამა ხომჴერა̄ნხ. ხოხრად -- ივანე ლირვა̄ლეშდ -- ხე̄ქვ: -- მიჩ ლოქ მჷრ ხოწვა; ეშხვინ ციხვაჟი ლოქ ლჷმყვინე̄ლი ი (5)ცხულა̄-ჴემეტ ლოქ შიდ ხაღვე̄ნა. მიჩა თხუმჟიქა̄ნქა ლოქ მჷრ ალღრჷ̄ნე̄ლი ი ეჩა̄შხენ დი̄ნო̄ლარი̄ ლიკი̄ლი ლოქ ხასმო̄ლნა; ჩუ ლოქ ლჷმდაგრინ ცხულა̄-ჴემეტშვ, მარა ეჩქა დი̄ნო̄ლარი̄ ლოქ ჩუ ლჷმდაგრო̄ლინხ ი სერ ლახჟერნე̄ნა ლოქ ეჲარ. იმთე̄ჲ ღენ ლოქ ემჩედე̄ლიხ, ამშა მა̄მ ლოქ ხომჴერა.</p>
      <p>(10)ხენწიფს ლიგვნი ოხშგაბ ი სგე̄თჴჷ̄რა̄ნ ლახვბას: -- ჟი̄ვ ლოქ ენთხე̄ლეხ დი̄ნო̄ლარ ი მინ ლახვბასუ ხა̄დახ, ოღონდ ქა̄ვ ლოქ ხაწვე̄ნეხ, შომა̄ჲ ლოქ დო ლე̄სეს. ლახვბას ერ ვახშამ ხა̄მნე ი აჩადხ ალჲარ ლათხე̄ლითე, ლეხჴე̄დვნა̄ნხ ეშხუ კოჯა ძირთე. ალ კოჯს ეშხუ ჭიშხ ეშხუ ძუღვათე ხა̄გნე̄ნა, მე̄რმე -- მე̄რმა ძუღვათე. ეშჩუ ლჷმარდე̄ლი (15)ეშხუ ბერჟი და̄ვ, ეჩისი̄ კოჯა თხუმთეჟი ხაკვდა ჟი ლი̄ზი, მარა ლა̄ზ დე̄მხენ ლჷმა̄რ. ბერჟი დავს ხო̄ქვა ალ ჭყინტარეშვდ: -- ბერეჟუ ლოქ ითხეხ, ქველბდ ლოქ მიჩა (და̄ვა) თხუმუ ლეჲყედნეხ ი ჟი̄ვ ანსყეს ჯაჭვ. ჯაჭვს ეშხუ თხუმისა ფუცხვუ ლოქ ოხსყეხ ი ჟი̄ვ ადკვა̄რხ კოჯთეჟი, ეჯი ლოქ სგე̄ხრეკი ი ჟი̄ვ ეთჭამხ ჯაჭვს (20)კოჯთეჟი.</p>
      <p>გაცხაჲდ ამჟი ჩომინხ. კეცხაშ ივანე ნებვზაშს ხე̄ქვ ჟი ლი̄ზი. ეჯი ჟოთო̄გა̄ნ, მარა ისგთეჟი დეშ აჩად ი ჩუ ლეტეხ ხა̄და. ივანე ისგლე̄თიში̄ დეშ აჩად. თხუმნუნ ბერჟი და̄ვი̄ დეშ აჩად. სგა ხაფხიჭე ივანე ლირვა̄ლეშდ ი ჟაჩად თხუმნუნ, ჟიქა̄ნხენჩუ ლახტუ̄ლე ბერჟი (25)და̄ვს: -- მიჩა ლახვბას ლოქ ნო̄სამა̄ვ ათზიგვნე, ოდო მიჩა კი̄ნჩხჟი ლოქ ენკედ ჩი̄ს.</p>
      <p>ალე ქო̄თო̄გა̄ნ სერ ლათხე̄ლითე იჟეთლაკა̄ნ ეშხუ სპილენჯი ქორს. ამეჩუ ზურა̄ლ არი ჲეზვისა ი ირბჲელ. სგა̄ჩად ივანე ლირვა̄ლეშ ჲეზვთე (30)ი მა̄ჲ ქა̄ნნაყე ზურა̄ლდ და̄ვა ლეზობ, ალე მაგ ჩუ ლალე̄მ ივანედ ი ჩოხღე̄ლე ხოშა და̄ვს -- იშგვიდ ლჷთხუმს. და̄ვ ლათხვიართე ლას მეჩდე ი ნებოზს ანღრი. და̄ვა ჩა̄ჟს ფორხილ ხეყარ.</p>
      <p>-- აჩუ, ჯეჲ ლოქ წელკავი ბედიშ, ხე̄ქვ დავდ, იმნარ ლოქ ხაყლუ̄ნი, ივანე ლირვა̄ლეშ ლოქ დერ მა̄დ ესხვი აგის?!</p>
      <p>(35)ანჴად ი ივანე გაცხაჲდ აგის ესხვი̄და. და̄ვ ალეს ლეხჭოდდა: -- იმნარ ლოქ ემჴედე̄ლი, ლა̄ჲმახვდ ა̄ ლამკეთდ? -- ლა̄ჲმახვდ ლოქ, მიჩაცახან ლამკეთ მაჲ ლოქ ხუღვა!</p>
      <p><pb n="13"/>2  ჩვანსკინე და̄ვდ ჩა̄ჟხენჩუ ი სგა ხეძგარხ უშხვა̄რ. ენქიო̄ლე და̄ვდ ი ჩვესციყ ივანე ღულა̄ჲთხუმნუნ. ჟენსკინე ივანედ, ლეჲქიო̄ლე და̄ვ ი ჩვესციყ ლალა̄რტყი̄ლთე̄ჲსა ი ქა̄თჭკორე თხუმვარ. ზურა̄ლდ ქა̄ნქინე ი ხე̄ქვ: (5)-- ჯეჲ ლოქ ჭაშ ი ჯეჲ ჲეხვ. -- მა̄დე ლოქ, ჯეჲ ლოქ თერღლა ი ჯეჲ ძმაჲ.</p>
      <p>ქე̄ხბი̄შდა ივანე მჷსკადს ი აჩად მე̄რმა უდლა ლათხე̄ლითე. აჴად ეშხუ ქორნუნ, ალე თელდ ვერცხლიშ ლი. ამე̄ჲსა ჩვარი ზურა̄ლ -- მე̄რმე უდილ -- მანე̄სგჷრა. ამშა ჭაშ ჩხარა ლჷთხუმ და̄ვ ლი. (10)ჩვადგარ ალე̄ჲ ი ზურა̄ლს მჷსკადს ქე̄ხბი̄შდა. სერ აჩადუდ მახვრე̄ნა უდლა ლათხე̄ლითე ი იმე̄ჲ ლას ალესი̄ ჟეთლაკა̄ნ. ალე სგა̄რი ვოქრე ქორისა, ჟი ხაფსვნა ჲეშდჲერუ ლჷთხუმ და̄ვ. ანჴად ალეჲ ლათხვიარხენ. სგა ხეძგარხ ივანე ი და̄ვ უშხვა̄რ ი იბჷრგჲელხ. ჩვედნახე და̄ვ ი ჩხარა თხუმ ქა̄თქვიც. და̄ვს ჟეხფაშ ი ლეხჭოდდა ივანეს: (15)-- მინეშმჷყ იმჟი ლოქ ხოხალხ ლიცვა̄ლ? -- გუშგვემჷყ იცვა̄ლხ ი ჟი ლოქ იშმინეხ ეჩღო. -- ჲაღო ჟი̄ვ ლოქ ენშომეხ.</p>
      <p>ჟენშომეხ ი ეჩუნღო უ̄ქვ-მა̄ქვდ ჟანსკინე ივანედ, ჩუ ხოღლატე და̄ვს ი სემი თხუმ ღალატშვ ათქვიც. ივანედ ალე დეშ ჩომინ ხოჩა (20)ლინა̄რ -- მა̄რას ღალატ მა̄ ხეშგდი.</p>
      <p>ანჲე მიჩა ლე̄ჲხუ̄რი, ალ მახვრე̄ნე უდილ ი ქე̄ხლაკა̄ნხ ხოშა ლავდილასი̄ ი ანჴადხ კოჯა იხუმთეჟი, იმეჩუ̄ჲ ჯაჭვ ხო̄ბდახ. ეჩეჩუ ლახვბა ი ბერჟი და̄ვ ჩვესხვი̄დახ. ჩვანზჷზე ხოშა უდილ, -- ალე ლოქ ხოშა მუხვბასუ ხა̄და. ეჩღო მანე̄სგრა ანზჷზე, -- ალე ლოქ (25)მანე̄სგრა მუხვბასუ ხა̄და. მახვრე̄ნე უდილ, მიჩა ლე̄ჲხუ̄რი, დე̄მ ღჷ̄რდა სგობინ, -- ჩუ ლოქ ხოღლატიხ, მარა ივანედ მა̄ ჩომინ. ჩვადზჷზე მიჩა ლე̄ჲხუ̄რი ძირთე, სგა ხაფხიჭე ალეს ბერჟი და̄ვდ, ჯაჭვს ლახტ ხაჴიდ ი ჩვანკვა̄რ ძირთე, ივანე ჩვასად ჟი̄ბ. ლე̄ჲხუ̄რიდ ლახტუ̄ლე ჩუქვა̄ნხენჟი: (30)-- ჲეშდჲერუ ლჷთხუმ და̄ვ ლოქ ერ ოთდაგრა, ეჩეჩუ̄ნ, კოჯა ძირისა, ლოქ რაშ ხა̄ბ, ეჩისუ ოთჯირვე, იმჟი̄ჲ ლოქ ხე̄ქვას, ეჲჟი̄ვ ჩომინ. ატახ ალე ღოშდ ი აჩად რაშთე. რაშდ ხე̄ქვ: -- სემი ლადეღ ჩუ̄ვ აფიშვდ ი ლახბალხა̄ლვნე̄ვ ლოქ.</p>
      <p>გაცხაჲდ ჩვაფიშვდ ი სემი ლადეღი მჷქაფ უსგვა ლადეღ (35)ლახბალხა̄ლვნე. ეჩუნღო ჩვადგრმე ი ჟი ლახსგუ̄რდა. ერ ხაჴიდ ლახტ, აჩად მე̄რა-მე̄ფხაქა ი აჴად ეჩავ ე, იმე̄ჲ მიჩა ლე̄ჲხუ̄რი, და̄ვ ი მიჩა ლახვბა ა̄რდახ.</p>
      <p><pb n="13"/>3  ალ ლავდილა̄ მჷსკდარ სემე̄და̄შიშ ივანე ლირვა̄ლეშს ხუღვა̄ნ ი ამნურაჲ მა̄დ ოთგვირგვინახ. ივანე ლირვა̄ლეშ ვოქრე მჷშკიდს ოთო̄გა̄ნ შაგირდდ. ამჟი ანჴად მიჩა მუხვბე მჷშკიდთე მჷსკდარე ლასყევა̄ლვნად. ჟენკიდ ამნე̄მ მჷსკდარ ი ქა ლახო̄მ ხოშა მუხვბას, მარა (5)ამნე̄მ ჩუ დე̄სა ათირ მიჩა ხოხრა მუხვბე.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ლიგვირგვინა̄ლ ლი, კეცხა ლადეღ ხოშა მუხვბე ხაკვერ ადგვირგვინახ. მჷშკიდ ხოთვრი ივანე ლირვა̄ლეშს ლაგვირგვინა̄ლთე, ლჷწჲე ლოქ ლიხ, მარა ეჯნე̄მ ვარ ხე̄ქვ: -- მა̄დე, ჯეჲ ლოქუ აჩად, მაჲ ლოქ მიჩა გვეშ ი̄რი (10)ლაგვირგვინა̄ლთე ლი̄ზი.</p>
      <p>სერ მე̄რმა ლადეღ აჩად ვოქრვ მჷშკიდ ლაგვიგვინა̄ლთე. ივანედ ჟანმა̄რე მიჩა რაშ ი აჩად უქბოვშ ალე̄ჲ. ქე̄რ ანღრიხ საყდარხენქა, ხეწად, ერე მიჩა ხოშა მუხვბე ოთგვირგვინახ, ალჲარს თხუმჟიქა̄ნქა ჲურინ ქე̄ხცხაპ რაშშვ ი ანჴად აგითე. ხალხ ჩვალნა̄ქვე̄ლი, ჲერვა̄ჲ (15)ხასგდინა: -- ალჲარ ლოქ ი̄რიხ იღბალიან, ეჯკალიბ ლოქ მჷრ ახსიპე̄ნახ თხუმჟიქა̄ნქა.</p>
      <p>ივანე ანტახ მჷშკიდი ქორთე. მე̄რმა ლადეღ მე̄რმა მუხვბე̄მი ლიგვირგვინა̄ლ ლას ი აჯაღ ამჟი ჩომინ. ხალს ჩუ̄ვდ ედნა̄ქვა̄ნ, ამკალიბ (20)ივა ლადეღ დე̄სამა ხოწვა̄ნხ.</p>
      <p>მესმა ლადეღ და̄ვს მიჩა ლე̄ჲხუ̄რის ხოგვირგვინეხ. ქე̄რ ოხყახ საყდარხენქა, ხაჴიდ ლახტ ბერჟი და̄ვს ი ეჩა ბუა̄სთე ათა̄ჲჭვე. ლე̄ჲხუ̄რი მიჩაცახან ადჲე. ეხლაკა̄ნ მიჩა მოღლატ ლახვბას ი ეჯჲარ ი ზურალე̄ლ ადჲე ხენწიფიშთე. ხენწიფს ათხი̄დჷ̄ნ, მაჲ საკვრელ ლი, (25)გეზლი̄რე ლიხვჲე, ლაჩჟა ხოჩა ხაყა. ადძიე ლეძჲენი, ჩომინ ქორწლობ, ალ ჭყინტო̄ლარე დი̄ჲმუ მიჩა̄შთე ანჴიდ ი ხა̄დახ ხოჩა ლირდე. ჯამზჷრახ ღერთემ.</p>
      <p>ჭუჭა ონიანი. სასაში. ა. ონიანი. 31. VIII. 1958</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
