<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">133. ჩიქე ლიღრიბ, ღო ლიდდარ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_586">
    <body>
      <head>133. ჩიქე ლიღრიბ, ღო ლიდდარ</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი ი ხელწიფ. ლა̈სუ̂ ეშხუ ხელწიფ. ხელწიფ ლა̈თხუ̂იართე იზელა̄ლ. აშხუ̂ ლადეღ ლა̈თხუ̂იარს ქა̈̄ხგაცხდა̈̄ნ მა̄რე̄მი სა̈ხჟი̄ნ (35) ა̈ნგლო̈ზ ი ხა̈̄ქუ̂ ხელწიფს, ერე</p>
      <p><pb n="299"/> -- მა̈ჲ ესერ ხოჩა სგუ̂ებნაუ̂: ლიღრიბ, ა̄ ლიდდარ? -- ხელწიფდ დეშმა ხა̈̄ქუ̂, ჩოთბაცე, ერე-- მიჩ ესერ ჭკუ̂იერ ხეხუ̂ ხორი ი ეჩის ესერ ლა̈ხჭუ̂ედნი. -- ნა̈ბუზს ა̈გით' ა̄ნჴა̈დ ხელწიფ ი ხა̈̄ქუ̂ მიჩა ხეხუ̂ს, ერე (5) -- მა̈ჲ ესერ ხოჩა სგუ̂ებნაუ̂: ლიდდარ, ა̄ ლიღრიბ? -- მიჩა ხეხუ̂დ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ესუ̂ა̈̄ჲს ესერ ღერბეთ ხეჟრი, ჩიგარ ესერ ლიდდარ ხოჩა, ადო ესერ ლახ ესერ ლიდდარ ჩიგარ მო̄მა (ლი), ეჩქ' ე̄სერ მა̈ნკუ̂ი ლიღრიბ ხოჩა ი ეჩუნღო ლიდდარ, ეჯღა ესერ, ერე მა̈̄ნკუ̂ი̄ ნა̈ღრიბს (10) ესერ ღუ̂ეშგინ ლიდდარ ჩუ ხა̄შდნე.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ აჩა̈დ ხელწიფ ლა̈თხუ̂იართე ი ა̈ნგლო̈ზ ჩუ̄დ ესხუ̂ი̄დ. ანგლო̈ზდ ხა̈̄ქუ̂ ხელწიფს, ერე-- -- მა̈ჲ ესერ ხოჩმინა, ჲედ იმ ესერ ხაყლე? -- ხელწიფდ ხა̈̄ქუ̂, ერე</p>
      <p>(15) ესუ̂ა̈̄ჲს ესერ ღერბეთ ხეჟრი, ჩიგარ ესერ ლიდდარ ხოჩა, მო̄დ' ე̄სერ ი მა̈̄ნკუ̂ი ლიღრიბ ი ეჩუნღო ლიდდარ.</p>
      <p>ა̈ნგლო̈ზ აჩა̈დ. ნა̈ბუზს ხელწიფ ა̈გითე ანჴა̈დ ი ეჩჟი ლჷღრიბე ჩუ̂ესხუ̂ი̄დ მიჩა ა̈გი, ერე ეშხუ ქათალი̄ დე̄სა არდა. ეჩუნღო ხელწიფდ წელს ოხბინე ლილა̈̄ბი ზექუ̂შ ი ქალა̈ქს ჰო̈დდა ზექს ი ეჩი̄ (20) ნაფა̄სშუ̂ დია̈რს იჟღუნახ. მიჩა ხეხუ̂ ჩი̄ ხოშყუ̂დიელდა ი ეჩნოშ ბოფშა̈რ ი მინ ლერექუ̂ს იქუ̂ა̈მდახ.</p>
      <p>აშხუ̂ინ ხელწიფდ ქალა̈ქთე ადჲე წელ ზექუ̂შ ლჷლა̈̄ბ. ხელწიფი ხეხუ̂ აშყუ̂დიელდა. ამჩიქქა ანღრი ამექა ეშხუ დიდა̈რ მა̄რე ი თუ̂ეთუ̂ნა ჩა̈̄ჟს ჟი ხასგურ. დიდა̈რ მა̄რა ზურა̄ლ ეზა̈რ ლახბაჟჷნ ი ათსაკუ̂რა̈ლჷნ: (25) "ამგუ̂ა̈ჲ ზურა̄ლ ესერ ლიშყუ̂დიელის ჰამა იშგდე?! ღა̈რიბ ესერ ე̄ ლი, ჰამა ესერ ათჴერნა ღა̈რიბ მა̄რა?!" ქა̄ჩა̈დ ალა̄, მა̄რე, ზურა̄ლთექა ი ხა̈̄ქუ̂:-- ჯა ხოჩა ზურა̄ლ, იმღ' ე̄სერ იშგდე ლიშყუ̂დიე̄ლის? -- ზურალდ ხა̈̄ქუ̂, ერე (30) -- იმღა ესერ ი ღა̈რიბ ესერ ლი. -- დიდა̈რ მა̄რე̄მ ხა̈̄ქუ̂:-- ჲაღო ესერ ამუნღო მა̄მ ი̄რა ღა̈რიბ. -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- იმღა ესერ მო̄მ ი̄რა ღა̈რიბ? -- მა̄რე̄მ ხა̈̄ქუ̂:-- იმღა ესერ ი ჯ' ე̄სერ ადინე ხახუ̂დ მიჩ. -- ალა ზურა̄ლდ ეშ ა̈დსაკუ̂რელე: (35) -- მიჩა გუ̂ირგუ̂ინს ესერ დე̄მ ხოღლა̈ტი ჯა. -- ეჩქა ღუ̂აჟმა̄რე̄მ ჟ'ესტიტე ჩა̄ჟხა̈ნჩუ, ჟი ლა̈ჲსგურე ჩა̄ჟჟი ი ადჲე.</p>
      <p><pb n="300"/> ანჴა̈დ ნა̈ბუზს ხელწიფ ა̈გითე ი ლა̈ხჭუ̂ედდა მიჩა ბეფშუ̂ილდა̈რს:-- მიჩა ხეხუ̂ ესერ იმ' ა̈̄რი? -- ბოფშა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ, ერე-- ამექა ესერ ეშხუ მა̄რე ა̈მჴედ, ჟ' ესერ ესტუ̈ტა ეჩის ი ოთხუ̂ია ესერ. -- ხელწიფს ხოლა გუ̂ი ოხჴა̈დ: ესტიტე ბოფშა̈რს, ეშხუ სგა̄დკუ̂ა̈რ (5) ლჷცთე ი უ̂ოდიმჩიქქას მე̄რმა̄მ სგა̄კუ̂ა̄ნა. თხე̄რე ლა̈ხქა̄ლ ი ბეფშუ̂ ქო̄თქუ̂ით (ქო̄თღე).</p>
      <p>ეჯ ბეფშუ̂, ხედუ̂ა̈̄ჲ თხე̄რემ ოთღე, მჷლდეღდ (|| მეჯო̈გდ) ათცუ̈რნე. ეჯ ბეფშუ̂, ხედუ̂ა̈̄ჲ ლჷცთე ადკუ̂ა̈რ, ლექუ̂ე̄რი ლაღრაჩუ̄ნ ა̈თცხატ ი მულგუჰე̄რიდ ჟ'ა̈ნი̄ყე ი ჟ'ა̈ნჷრდე (|| ჟ'ა̈ნირდ). ხელწიფ მე̄რმა (10) სა̈ხჷლწიფთ' ა̄ჩა̈დ ი ხაშგუ̂მინ ეჩე̄ ხელწიფს, ერე-- ლახუ̂ე̄მუ ესერ მა სამსახურ! -- ხელწიფდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- მა̈ჲ სამსახურ ესერ ხა̈მჲედა. -- ამნე̄მ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- მებაღობ ესერ ხა̈მჲედა. ხელწიფდ ქა ლახუ̂ე̄მ მებაღობ.</p>
      <p>გუ̂იანდქას ალ ქუ̂ეყნი ხელწიფ ჩუ̂ადგან. ეჩი̄ ა̈დგილჟი მა̄რე (15) ხა̄დხ ლეთში. ეჯ ხელწიფს ხორდა კოლეფისგა ჲერუ ანტყუ̂ა̈სგ. მა̄რა ლა̈თიშჟი ქა̄ფშდუ̄რახ ანტყუ̂სგა̈რს ი ესუ̂ა̈̄ჲს ანტყუ̂სგა̈რ ეჩხა̈ნ-ამხა̈ნ ჟ'ესგა̈ნო̄ლ, ეჯა ხეკეუ̂ს ერე ეჩუნღო ხელწიფ ლჷმა̈̄რლესუ̂.</p>
      <p>აშხუ̂ ლადეღ ანფუშდუ̄რეხ ქა ანტყუ̂სგა̈რ ი და̈̄ს ესა̄გა̈ნ. ლა̈ჲჭო̈დიე̄ლეხ: -- ა̈გის ესერ ა̈რი ჲა̈რჷ̄? (20) -- ა̈გის ესერ მებაღე̄შჷნქა და̈̄რ ა̈რი. -- ქა̈̄ხტუ̈̄ლხ მებაღეს ი ანტყუ̂სგა̈რ ერქჷდა ჟ'ესა̄გა̈̄ნ ეჩხა̈ნ-ამხა̈ნ. ხელწიფდ ალა ადჲა̈შნეხ (|| ადნიშნეხ).</p>
      <p>აშხუ̂ ლადეღ მეჯო̈გს ხა̈̄ქუ̂ ხელწიფი ბეფშუ̂დ, ერე-- ქაუ̂ ესერ აფუ̈შდ: ჯ' ე̄სერ ადჷრნე სამსახურთე უმუ̂ა̄ლათე.</p>
      <p>(25) მეჯო̈გდ ქა̄ფუ̈შდ ალა̄, ბეფშუ̂. ბეფშუ̂ აჩა̈დ ი მულგუჰე̄რის ათა̄სდ. მულგუჰე̄რი ლა̈ხჭო̈დდა:-- იმთ' ე̄სერ ესღრი? -- ბეფშუ̂დ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ადჷრნ' ე̄სერ ლამსახურთე. -- მულგუჰე̄რიცახა̈ნ ერ ბეფშუ̂ არდა, ეჯნე̄მი ხაშგუ̂მინ მულგუჰე̄რის: (30) -- ჯა̄უ̂ი ესერ აფუ̈შდ, ხონჴრ' ესერ ამის. -- მულგუჰე̄რიდ ქა̄ფუ̈შდ.</p>
      <p>აჩა̈დხ ბოფშა̈რ ხელწიფიშთე (|| ხელწიფთე). ხაშგუ̂მინხ ხელიწიფს:-- სამსახურუ ესერ მა ლახუ̂ე̄მ. -- ხელწიფდ ხა̈̄ქუ̂:-- მა̈ჲ სამსახურ ესერ ხა̈მჲედახ-ი? -- ბოფშა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ: (35) -- მა̈ჲ ესერ ი ლიყრულ.</p>
      <p>ხელწიფდ ქა ლახუ̂ე̄მ ლიყრულ.</p>
      <p>აშხუ̂ ლადეღ ანჴა̈დხ ხელწიფთე დიდა̈რ მარე ი მიჩა ხეხუ̂. ხელწიფი კაზარმაისგა ზურა̄ლა̈შ ი მა̄რემი ლიყუ̂ნა̈̄ლ აშხუდ ნა̈ბ მა̄დ <pb n="301"/> ლი. მა̄რე შდა̄უ̂შ ადყუ̂ინეხ ი ზურა̄ლ შდა̄უ̂შ. ზურალს ყა̈რუ̂ლა̈რდ ლოხთენეხ ბოფშა̈რ. ლა̈̄თშუ̂ ხა̈̄ქუ̂ხ უშხუ̂ა̄რ ბოფშა̈რდ, ერე-- ანა̄მბუ̂ეხუ ესერ ესამა. -- ხოხუ̂რა̄მ ბეფშუ̂დ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ჯ' ე̄სერ ხოშა ლი ი მიჯნე̄მუ ესერ ესამა ანამბუ̂ე.</p>
      <p>(5) ხოშა̄მ ბეფშუ̂დ ანა̄მბუ̂ე: -- ჯ' ე̄სერ ხელწიფი გეზალ ლჷმა̈̄რ. მიჩა მუ ესერ მეთხუ̂ია̈რ ლჷმა̈̄რ. აშხუ̂ ლადეღ ესერ მიჩა მუ ლა̈თხუ̂იართე ა̈მჩედ. ეჩ' ე̄სერ მა̄რე ესხუ̂იე̄ნა ი ხო̄ქუ̂ა ესერ მა̄რა ხელწიფდ, ერე ა̈ხედ' ე̄სერ ხოჩა სგუ̂ებნაუ̂: ლიღრიბ, ა̄ ლიდდარ?" მიჩა მუს ესერ დეშმა ხო̄ქუ̂ა ი ჩუ ესერ ოთბაცა, ერე "მჷხა̈რ ესერ ქა ხა̈̄ქუ̂ინნე". (10) ხელწიფ ესერ ეჯ ლეთ ა̈გითე ა̈მჴედ ი ხო̄ქუ̂ა მიჩა დიდ: "ხედა ესერ ხოჩა სგუ̂ებნა̄უ̂: ლიღრიბ, ა̄ ლიდდარ?" მიჩა დის ხო̄ქუ̂ა, ერე "ესუ̂ა̈̄ჲს ესერ ღე̄რბეთ ხაშიდ, ჩიგარ ესერ ლიდდარ ხოჩა. ჰე ესერ ლიდდარ მო̄დე, მა̄ნკუ̂ი ესერ ლიღრიბ ხოჩა ი ეჩუნღო ლიდდარ". მე̄რმა ლადეღ ესერ ა̈მჩედ ხელწიფ ლა̈თხუ̂იართე ი მა̄რე ესერ ჩუ̂ესხუ̂იე̄ნა ეჩე (15) ი ხო̄ქუ̂ა ესერ, ერე "იმ ესერ ხაყლე?" მიჩა მუს ესერ ხო̄ქუ̂ა, ერე "ესუ̂ა̈̄ჲს ესერ ღე̄რბეთ ხაშიდ, ჩიგარ ესერ ლიდდარ ხოჩა. ჰე ესერ მო̄დე-ჲ მა̈̄ნკუ̂ი ლიღრიბ ი ეჩუნღო ლიდდარ". ა̈მჴედ ესერ მიჩა მუ ა̈გითე ი ა̈გის ესერ მე̄უ̂არ ლჷღრიბე ესხუ̂იე̄ნა ქორ. ეჩუნღო ესერ მიჩა მუს წელი ლილა̈̄ბი ოთბინა ზექუ̂შ. ეჩის ესერ ქალა̈ქს ქა ლჷმჰოდინ (20) ი ეჩი̄ ნაფა̈სშუ̂ ესერ დია̈რს ლჷმზობინხ. აშხუ̂ ლადეღ ესერ მინე დი ქა ჲერეს ოთხუ̂ია (|| ოთცხუ̂აპა). მინე მუ ესერ ქალა̈ქს ლჷმა̈რდ ი ა̈გითე ესერ ა̈მჴედ, ეჩქა ესერ ხეხუ̂ ლახ დო̄სა ესხუ̂იე̄ნა, ხოლა გუ̂ი ესერ ახჴედა ი ჯ' ე̄სერ ლჷცთ' ო̄თკუ̂არა ი მიჩა მუხუ̂ბე ესერ თხე̄რა ოთღა. ჯ' ე̄სერ ლიცს ლექუ̂ე̄რი ლაღრაჩუ ოთცხატა (25) (|| ლოხცხატა) ი მულგუჰე̄რის ესერ ჟ'ოხჷრდა ი მიჩა მუხუ̂ბა ესერ მა̈ჲ დო ხა̈ყრა, დე̄სამა ესერ ხოხა.</p>
      <p>ხოხუ̂რა̄მ მუხუ̂ბემ რა̈̄ქუ̂: "მიჩ ესერი ამი̄ ლი̄ქუ̂ისგ ხა̈კუ̂და, მინ ესერ ლახუ̂ბა ლჷმა̈̄რხ ი ქა̈̄თტჷ̄შა̈̄ნხ უშხუ̂ა̄რ.</p>
      <p>ალჲარე ნა̄მბუ̂ა̄ლ ზურა̄ლდ მა̈გ ჟ'ა̈ნჰურნე, სგა̄თტუ̈ლ ბოფშა̈რს ი (30) ქო̄ხო̄მბუ̂ე, ერე "ჯაი ესერ მინე დი ლი", ი ეშხუ აშხუ̂ ლუსუ̂ჟი ესტჷ̄შე ი მე̄რმე-მე̄რმაჟი.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ქა̄ნჴა̈დ მიჩა ხეხუ̂ ლაწუ̂ე̄ნათე დიდა̈რ მა̄რე ი ბოფშა̈რ ეშხუ აშხუ̂ხა̈ნი ლუსუ̂ჟი ხაუ̂ჟე ი მე̄რმე მე̄რმახა̈ნ. დიდა̈რ მა̄რე აჩა̈დ ხელწიფთე ი ქა იშჩიუ̂ლე, ერე (35) -- მიჩა ყარუ̂ლა̈რ ესერ სგა ხოყუ̂რეხ მიჩა ხეხუ̂ს! -- ხელწიფდ ხა̈̄ქუ̂ უ̂ა̈ზრა̈ლს, ერე</p>
      <p><pb n="302"/> -- შიშდ ესერ ჩუუ̂ ადყიმეხ ყა̈რუ̂ლა̈რ! -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ეშხუ-ჲერუ ამბა̈უ̂ ესერ ქა̄უ̂ ახა̄ქუ̂ისგუ̂ნეხ ი ეჩუნღო ესერ ლეყმა̈̄ლი ჰე ი̄რახ ბოფშა̈რ, ჩუუ̂ ადყიმა̄ლეხ! -- ხელწიფდ ქა̄ხა̈̄ქუ̂ისგუ̂ნე ამბა̈უ̂ ი ჩუ̂ადცხირე, ერე ზურა̄ლ მიჩა ხეხუ̂ ლჷმა̈̄რ ი ბოფშა̈რ მიჩა (5) გეზლი̄რ.</p>
      <p>ალჲა̈რ მინე ლიხეხუ̂ჭაშუ̂ს ლა̈ხტა̈ხხ ი დიდა̈რ მა̄რა პაღუ̂ირ ხაჴიდხ ი ქა̄დკუ̂ა̈რხ ეჩჟი. მინდ ხოჩა ლირდე̄-ლიზგე ა̈დჴიდხ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
