<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">153. მეჷხმჷ̄რი ი ა̈ფიცარ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_607">
    <body>
      <head>153. მეჷხმჷ̄რი ი ა̈ფიცარ</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი ი ხეხუ̂-ჭა̈შ. ლა̈სუ̂ხ ეშხუ ხეხუ̂-ჭა̈შ მე̄უ̂არ ღა̈რიბ. ხორდახ ეშხუ ჭყინტგეზალ ი ეშხუ ნეზუ̂. ნეზუ̂ ჩუ̂ა̈დზა̈̄ნ ი გოჭა̈რ ანთაუ̂ე უსგუ̂ა. ათბა̈რჲეხ მინე გეზალს ლალდა̈ღთე. ხელდეღ ალა̄, ჭყინტ, (5) ი ამჩიქქა ანღრი ამექა ხელწიფი დი̄ნა ი მიჩა აფხნეგა̈რ. ხელწიფი დი̄ნას ეზა̈რ ლახბაჟჷნ გოჭა̈რ ი სგა ლა̈ხღუ̂აჭრა̈̄ნ მჷხმჷ̄რის. ხა̈̄ქუ̂ მჷხმჷ̄რის, ერე "ეშხუ გო̈ჭ ესერ ჩუუ̂ ათყიდ ი, მა̄ზუმ ესერ ხეკუ̂დენი თეთრ, ეჩზუმს ესერ ლაჰო̈დნე". მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂: "თეთრღა ესერ დე̄მ ჰო̈დი, იშგენუ ესერ მა ლახუ̂ე̄მ". ხელწიფი დი̄ნად ხა̈̄ქუ̂: "იშგენ ესერ (10) მა̈ჲ ლახო̄მას?" მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂: "მა̈ჲ ესერ ი ბარჯა̈ლთეჩუ̄ნ ესერ მა̈გ ქაუ̂ ხაწუ̂ე̄ნე ი ეჩქა ესერ ქა ლაჰო̈დნე გოჭა̈რს". დი̄ნას ხამჭირჷნ, მარე მიჩა აფხნეგა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ: "მა̈ჲ ესერ ხოჭირ ეჯღა, ერე ამის ლახწუ̂ე̄ნი ბარჯა̈ლთეჩუ?" დი̄ნად ქა ლახწუ̂ე̄ნე ი მჷხმჷ̄რიდ ქა ლახუ̂ე̄მ ეშხუ გუ̂ეჭ. ნა̈ბუზს ა̈გითე ანჴიდ ხამა̈რ ი ეშხუ გუ̂ეჭ ქა ხაკლი̄ნ. ალა ჟი (15) ლახთირხ მიჩა დი-ი-მუდ ი ხოლა̄მდ აჴიდხ მინე გეზალ.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ აჯაღ ადჲე ლალდა̈ღთე ი მიჩა დი-ი-მუდ ჩუ̂ადშგურა̄ნეხ, ერე "ლა̈დი ესერ ეში̄ ხოჩა̄მდუ ესჷლდეღა̈̄ნ, ადო ა̈გითე ესერ ა̈ნჴდენი, ეჩქა ესერ ჰა̈დურდ ხოლა̄მდჷდ ა̈ჴდეხ!" ჭყინტდ ადჲე ლალდა̈ღთე ი ამჩიქქა ანღრიხ ამექა ხელწიფი დი̄ნა ი მიჩა აფხნეგა̈რ. (20) ხელწიფი დი̄ნად რა̈̄ქუ̂, ერე "მა̈ჲ ესერ ეზა̈რ ლი ეშხუ გუ̂ეჭ მიჩა გუ̂ეჭი ტყუბად (|| ტუ̂ელდ)!" დი̄ნა აჯაღ სგა̄დ ლა̈ხღუ̂აჭრა̈̄ნ მჷხმჷ̄რის აშხუ̂ გუ̂ეჭს: "ეშხუ გუ̂ეჭ ესერ ჩუუ̂ ათყიდ ი ხუ̂ა̈ჲ თეთრს ესერ ლაჰო̈დნე". მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂: "თეთრღ' ე̄სერ დე̄მ ხაჰუ̂დი". "ჲაღო ესერ იმღა ხაჰუ̂დი?" -- "იმღ' ე̄სერ ი ლუსუ̂ა̈რთეჩუ̄ნ ესერ მა̈გ ქაუ̂ ხაწუ̂ე̄ნე (25) ი ეჩქ' ე̄სერ ქა ლაჰო̈დნე". დი̄ნას მა̄დ ხონდა ლიწუ̂ენე, მარე მიჩა აფხნეგა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ, ერე "მა̈ჲ ესერ ხოშგურ ხოლა̄მ მჷხმჷ̄რიდ? ქაუ̂ ესერ ლახწუ̂ე̄ნე!" დი̄ნად ქა ლახწუ̂ე̄ნე ლუსუ̂ა̈რთეჩუ. ჭყინტდ ქა ლახუ̂ე̄მ ეშხუ გუ̂ეჭ. დი̄ნას მურსგუ̂ენ (|| ლურსგუ̂ენ, ლერსგუ̂ენ) ბარჯჟი ეშხუ უ̂ოქუ̂რა̈ ლუსდუ̈გ ხა̄გა̈ნ. ამის მჷხმჷ̄რი ქა ხეწა̈დ. უ̂ოქუ̂რა̈ ლუსდუ̈გ (30) ლა̈სუ̂ დი̄ნა̈̄ ლა̈ჲშა̈ნ. ნა̈ბუზს მჷხმჷ̄რიდ ანჴიდ ხამა̈რ ა̈გითე ი ეშხუ გუ̂ეჭ აჯაღ ქა ხაკლი̄ნდა. ათხე ჟ'ათსგურდახ მიჩა დი-ი-მუი ლაყა̈რს ჰაჯ მა̄მა ახკიდხ. მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂, ერე "ნუმაუ̂ ესერ ხატყციხ ი გოჭრე ფა̈სს ესერ ოხჴიდე". მერმა ლადეღ აჩა̈დ მჷხმჷ̄რი ი შუკუ̂ისგა ჩუ̂ადყურდა.</p>
      <p>(35) დი̄ნა̈̄ მუ-ხელწიფს ოხგაცხდა, ერე "ერუ̂ა̈̄ჲ ესერ მიჩა დი̄ნა̈̄ ლა̈ჲშა̈ნს გუდ ა̈ჴდენი, ეჩას ესერ ლაჰო̈დნე დი̄ნას ხეხუ̂დ". ამხა̄უ̂ მა̈გ <pb n="350"/> ესღრ' ათხე ი ლა̈ჲშა̈ნ და̈̄ს ხოხა. ეჯ შუკუ̂ქ' ე, უმუ̂ა̈̄ჲ მჷხმჷ̄რი აყუ̂რა, ა̈ნჴა̈დ ეშხუ ა̈ფიცარ. მჷხმჷ̄რიდ აქა̈̄ნი მა̄მ' ო̄ხკიდ. ა̈ფიცარდ რა̈̄ქუ̂: "უ̂იდრობა მჷხმჷ̄რის ესერ აქა̈̄ნი მა̄მ ოხკიდა!" ალა ქა ხასჷმდა მჷხმჷ̄რის ი ხა̈̄ქუ̂ ა̈ფიცარს: "უ̂იდრობა ესერ ეჯა ი̄რ' ე̄, ესუ̂ა̈̄ჲს ესერ, იმთე</p>
      <p>(5) დო ესღრი , ეჯა მა̄მ ხოხა". ა̈ფიცარდ ხა̈̄ქუ̂: "იმღ' ე̄სერ ხა̄რ ალა? მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂: "ჲაღ' ე̄სერ ხოხა მა̄, მა̈ჲ ნიშა̈ნ ესერ ხა̄რ ხელწიფი დი̄ნას?" ა̈ფიცარდ ხა̈̄ქუ̂: "მიჩ ესერ დე̄სა ხოწუ̂ა, მა̈ჲ ესერ ხოხა, მა̈ჲ ნიშა̈ნ დო ხა̄რ!" მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂: "ჯ' ე̄სერ ლახთო̈̄ნი ი თეთრუ ლახუ̂ე̄მ ხუ̂ა̈ჲ!" ა̈ფიცერდ ხა̈̄ქუ̂: "ქ' ე̄სერ ლახ ლახთო̈̄ნნე, ეჩქ' ე̄სერ ქა (10) ლაჰო̈დნე". მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂: "ჩიქე ესერ თეთრუ ლახუ̂ე̄მ ი ეჩუნღო ესერ ქა ლახთო̈̄ნნე". ა̈ფიცერდ ქა ლახუ̂ე̄მ უსგუ̂ა ქე̄სა თეთრ. მჷხმჷ̄რიდ ქა ხა̈̄ქუ̂, ერე "ბარჯჟი̄ნ ესერ ხა̄რ დი̄ნას უ̂ოქუ̂რე ლუსდუ̈გ" (ეჯა მა̄დ ხა̈̄ქუ̂ მჷხმჷ̄რიდ, ხედუ̂ა̈̄ჲ ბარჯჟი ხა̄დ ლუსდუ̈გ). ა̈ფიცარს ათხი̄დჷნ ი აჩა̈დ. ჭყინტდ ა̈გითე აჩა̈დ ი უ̂ო̄შთხუ̂ ქე̄სა თეთრ მიჩა დის ი (15) მუს ლახუ̂ე̄მ: "ალ' ე̄სერ გოჭრე ფა̈სდუ ხა̄დხ". ჲერუ ქე̄სა მიჯნე̄მ ესყედა̄ნე ი აჩა̈დ ქალაქთე. ქალა̈ქს ა̈ნყიდ შაქა̈რ, კანფეტ ი იშგენ მუხუ̂ჭი ლეზბუ̄რა. ეჩუნღო აჩა̈დ ხელწიფთე, ხედუ̂ა̈̄ჲ დი̄ნას ა̈წუ̂ი̄ლა, ეჩხა̄უ̂.</p>
      <p>დჲნა̈̄ ლა̈ჲშა̈ნს ჩუ და̈̄რ მოშ ხეხუ̂ა, ჲერ იმ ყჷლე ი ჲერ იმ. ღუ̂ეშგინპილს (20) ა̈ფიცარდ რა̈̄ქუ̂, ერე "ჲაღო ესერ ჯა რა̈̄ქუ̂ინნე დი̄ნა̈̄ ლა̈ჲშა̈ნს". ხელწიფდ ხა̈̄ქუ̂: "ქაუ̂ ესერ რა̈̄ქუ̂ აღო!" ა̈ფიცარდ ხა̈̄ქუ̂, ერე "დი̄ნას ესერ ბარჯჟი უ̂ოქუ̂რე ლუსდუ̈გ ხა̄გ". ეჩუნღო ხელწიფ ლა̈ხჭო̈დდა: "ხედა̈̄ ბარჯჟი̄ნ ესერ ხა̄გ უ̂ოქუ̂რე ლუსდუ̈გ?" ა̈ფიცარდ დეშმა ლახტიხ. ეჩქა ქა̄ნჴა̈დ მჷხმჷ̄რი ი რა̈̄ქუ̂, ერე "ჲაღო ესერ ჯა (25) რა̈̄ქუ̂ინნე, ხედუ̂ა̈̄ჲ ბარჯჟი̄ნ ესერ ხა̄რ უ̂ოქუ̂რე ლუსგუ̈გ".ხელწიფდ ხა̈̄ქუ̂: "ჲა̈ღო ესერ ქაუ̂ რა̈̄ქუ̂". მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂: "დი̄ნას ესერ უ̂ოქუ̂რე ლუსდუ̈გ ხა̄გ მურსგუ̂ენ ბარჯჟი".</p>
      <p>ათხე დი̄ნა ლა̈ცლა̈უ̂ია̄ლდ ოხჴა̈დხ ა̈ფიცარს ი მჷხმჷ̄რის. დი̄ნას, მა̈ჲ საკუ̂რელ, ა̈ფიცართე ხოცხა̈̄ნ ლიწუ̂ი̄ლა̈̄ლ. ხელწიფდ რა̈̄ქუ̂, ერე (30) "ბა̄ზ' ესერ ა̈ფიცარ ი მჷხმჷ̄რი სგაუ̂ ლოხყუ̂ინეხ დი̄ნას ეჩხა̈ნ-ამხა̈ნ ი მჷხა̈რ ესერ ხედუ̂ა̈̄ჲშთე ქა ისპი დი̄ნა, ეჩი̄შ ესერუ ლა̈სუ̂".</p>
      <p>ეჯ ლე̄თ ჩუ̂ადყუ̂ინეხ აშხუდ. დი̄ნა ა̈ფიცერთე გარ სიპდა, მჷხმჷ̄რის ქაჲ დე̄სა ხეთლენ. მჷხმჷ̄რიდ კანფეტა̈რ ი ალა ლალე̄მ. ამ დრო̈უ̂ს ა̈ფიცარს ქა̄მოუ̂ ლი̄ზი ა̈ხკუ̂ა̈დ ი ლა̈ხჭუ̂ედდა მჷხმჷ̄რის: "ქა̄მოუ̂ (35) ლა̄ზ ესერ იმე ი̄რა?" მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂: "ქა̄მოუ̂ ლა̄ზ ესერ დე̄მე, მიჩ ესერი ხა̄რა ქა̄მოუ̂ ლე̄ზი ი ტა̈შდჟი̄ნ ესერ ა̈მჩედ ი ეჩუნღო ესერ ჩუ ლოხმამა, ადო მჷხა̈რ ესერ ლეყმე ი̄რო̄ლ". ა̈ფიცარ ჟ'ანჷგა̈̄ნ, ქა̄ჩა̈დ <pb n="351"/> ტაშდჟი ქა̄მოუ̂ (|| ჩუ̂ადსგა̈̄რ ტა̈შდჟი) ი ეჩუნღო ჩუ ლალე̄მ. ლაზობჟი ულმაშა̈რს ჟ'ა̈ხცომა̈̄ნ ი ჩუ̂ადყურდა ეჯჟი. ათხე დი̄ნას ხოლა ქუ̂ინ ლახჴანდა ი მჷხმჷ̄რითე ა̈სიპდა ი ქა̈̄თტჷ̄შა̈̄ნ ამის.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ა̈ნწუ̂ე̄ნეხ ი დი̄ნა ქა ხატჷ̄შა მჷხმჷ̄რის ი ა̈ფიცარს (5) ჟი ლუთულუ̂აფე ხა̄რ მა̈გ სგუ̂ებინჩუ. დი̄ნა მჷხმჷ̄რის ლახუ̂ე̄მხ ი სგა̄თგურგუ̂ნეხ, ა̈ფიცარს პაღუ̈რ ხაჴიდხ ი ქა̄დკუ̂ა̈რხ ეჩჟი.</p>
      <p>მჷხმჷ̄რიდ ი დი̄ნად ხოჩა ლირდე̄-ლიზგე ა̈დჴიდხ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
