<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">27. მჷსკა̈დ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_676">
    <body>
      <head>27. მჷსკა̈დ</head>
      <p>ხენწიფხეს ხორი ეშხუ ნაღვჟურგეზალ. ალი ლი მჷლდევ. მიჩა დიდ ხექე ხენწიფხეს: -- ლა̈იდ დემთე ლალკვიჰედა გვიშგე გეზალს?</p>
      <p>ხენწიფხემ ხექე: -- ლაღვჭართე ოლთონად.</p>
      <p>(35) ოთთონეხ ათხე, ლახვემხ აშირ მანა̈თ. მერმა ლადეღ ანტახ ი ეშხუ მარა ფეკვნა ლაკვანათე ესყა ი ხოქვა ამნა̈რ: -- ალი სი ნომა ათკვა̈რი ი მი ლამო ი მი ლა̈ჯცა̈დნე აშირ მანა̈თს!</p>
      <p><pb n="28"/> ეჩქას ეჯის ათხიდჷნ ი ქა ლახვემ. მა̈ხჲადა̈რ აჩად ქორთე.</p>
      <p>მესმა ლადეღ ნაღვჟურ აჩად მიჩა ქორთე ი მიჩა ბაბად ხექე:</p>
      <p>-- მა̈ჲ ახღვაჭა̈რ აშირ მანა̈თღა?</p>
      <p>-- მა̈ჲ-ი ამგვა̈რ ფეკნოლ ონჴუ.</p>
      <p>(5) მიჩა დედეს ი ბაბას დემეგ ლოხცხონხ ალი, მარე იმ იჩმუდახ. ამუნღო ეჯა̈რდ აშირ მანა̈თ ქაიდ ლახვეხ. ესღრი. ამჟი ეშხუ მარა ცვიც ესყადდა ლაკვანათე. ალისი ამჟი ხექე, ერე: "ალ ცვიც მი ლამო ი აშირ მანა̈თ სი ათხა̈ჲ!" ციცვიშ ფუსდდ მა̈ხჲადა̈რ ლახვემ ი აშირ მანა̈თ ცვიციშ ფუსდდ ადჲე.</p>
      <p>(10) მესმაშჟი ადა̈იდ ატახ ქორთე ნაღვჟურ. მიჩა ბაბად ხექეიდ: "ბაბაჯო, ისგუ ნაღვჭარ ლამწენ!" ათხე ამნემ ცვიც ქა ლახწენე. მამა ლოხცხონხ მიჩა დედეს ი ბაბას, მარე იმ იჩმუდახ.</p>
      <p>მესმა ლადეღ ადა̈იდ ქა ლახვემხ აშირ მანა̈თ ი ეშხუ მარე ჰერწემს ხაღვიჭდა ლადგა̈რის, ხექე ნაღვჟურდ: "ალის ნომ ხადგა̈რი (15) ი აშირ მანა̈თს მი ჯიცა̈დი!" ათხე ამნემ აშირ მანა̈თ ქა ლოხცა̈დ ი ალ ჰერწემდ გიმი ჴურუჩუ აშ სხვიპ ა̈ნკიდ. ამელექვა ნაღვჟური ჩა̈თჭამ. გიმ ჩუქვან ალ ჰერწემ ხოჩა სიმაქდ ოლსიპელი ი ეშთჲსგა ლა̈ხჴედჷნ ნაღვჟურს. სიმაქდ ხექე: "სი ათხე მიშგუ დედეშ ი ბაბაშთე ადერ". ეჯჲა̈რ ჩი ხაჭრა̈ჟიდახ, მამაგვეშ იკვდუნე, (20) ეშხუ კიბდონისგა მჷსკა̈დ ხოსდახ, ეჩჷნქა. ამიშ ლიჰვდი ეჯჲა̈რსი, ლახმა̈ჭინდახ, მარე იმ იჩმუდახ, ეჯღა̈ჲ ქა ლახვემხ. აჩად სიმაქთექა ი ხექე: -- ისგვა დედედ ი ბაბად ალი მაჩქვარეხ.</p>
      <p>ეჩქას სიმაქდ ხექე: -- ამიშ ლიჴმა̈რი ნიშგეშჷნქა, ჟი ედო ჲა̈ს ოხთონისდ, ეჯურ და̈ს ხოხალ.</p>
      <p>(25) ეჩქას ნაღვჟურდ ხექე: -- მა̈დილ ჯერი, აღო ჟ'ამთონ ამიშ ლიჴმა̈რი!</p>
      <p>-- ლახა ემაგვეშ ჯეკვეს, ეჩქას ხაყლა̈ს, ერე "მჷსკა̈დ, ისგვა მუჰვდია̈შ თერაჯო, ალი მა̈ყრ!", ეჩქას სი მა̈ჲ ჯეკვდენი, ეჯის ჯეჩო ალ მჷსკა̈დ.</p>
      <p>ეჩქას ნაღვჟურდ ხექე მჷსკა̈დს: -- ისგვა მუჰვდია̈შ თერაჯო, (30) მიშგუ დედეშ ი ბაბაშ ლარდათეჟი ამსკინავინ!</p>
      <p>ათხე ამნემ ეშხუ მინუტისგა მიჩა დედეშ ი ბაბაშ ლარდაჟი ესგენე ი მიჩა დედეს ი ბაბას "ხოჩა ლადეღ" ხექე. ეჩქას მიჩა დედედ ი ბაბად ხექეხ პასუ̈ხდ: -- მა̈დილ ჯერიხ, ლანხვიედ: ნაჲ მა̈ზუ ხა̈ნუნღო ჩუ მეთვფე ნარ ნიშგე გეზალ.</p>
      <p>(35) ეჩქას ნაღვჟურდ ხექე: -- დეშ მჷთერდა ისგე გეზალს? მი ისგე გეზალ ხვი! ამჟი-ამჟი გიმ ჩუქვან ხვარდ, ეჩეჩუ ქამრაგჷნ ი ათხე გარ ა̈მჴედჷნ აშთეჲსგა.</p>
      <p><pb n="29"/> ეჩქას მიჩა დიდ ი ბაბად ლა̈ხედალ აჩვმინხ ი მინე სა̈ხელწიფისგა მარე იმგვა̈ჲ ჩარდა, მა̈გ ხა̈წჰეხ. ეჩქას ეჩეჩუ ხოშ-ხოშა ღვაჟა̈რ მინე-მინე ჰარკა̈რს იმბვალდახ. ეჯის ნაღვჟურ იჰვნა̈რიდა.</p>
      <p>აშხვ მარა ათხადდა: -- აშხვ ქვეყანაჲსგა ეშხუ ხენწიფხე-ჲ მიჩა (5) ხეხვ ა̈რიხ მურყვამჟი ი ხორიხ მჷჟემ უწდუნა სიმაქ. ამგვა̈რ დემეგ ა̈რი დეც ჩუქვან.</p>
      <p>ალი ნაღვჟურს ათსჷმდა ი ხექე მიჩა მჷსკა̈დს: "ისგვა მუჰვდია̈შ თერაჯო, ალი ი ალ სიმქა̈შ ლარდაჟი ემგენ!" ათხ'ალ მჷსკა̈დდ ალ ლარდაჟი ესგენე ი სიმაქ ღვეშგიმჩუ ა̈დსიპდან ამიშ მა̈სისგშვ ი (10) ხექე: "ღერმეთ ხია მა̈ჲ, ერე ალ მურყვამთეჟი მამაგვეშ ლი მეჴდე!" ლარდაჲსგა ადყვინეხ ი ყორა̈რ ქა̈ნკილხ. ჩვადყურდახ მა̈გ, ეჯჟი ალ ნაღჟურდ ხექე მიჩა მჷსკდილს: "ისგვა მუჰვდია̈შ თერაჯო, ალ მურყვამ ლჷძირდ ჟი ა̈ხიკდ ი მიშგვა დედეშ ი ბაბაშ ქორს ლახაგ ჟიქაშხენჩუ!"</p>
      <p>(15) ათხე მჷსკა̈დდ ჟი ლა̈ჲკიდ ალ მურყვამ ი მიჩა დედეშ ი ბაბაშ ქორს ლახა̈გ ჟიქან, ჰამს სიმაქ ა̈ნსგიდდა ლაჴვრაქა ი ლიგვნ' ა̈დბინე, ერე: "მა̈ჲ ქა̈ჯდ ანჴიდ ალ მურყვამ ამხავ?" ათხე აშხუნღო ალ სიმაქ გუდ აჴად, ერე ალი ამჟი ხაყლე მიჩა მჷსკა̈დს.</p>
      <p>აშხვ ლეთ ჩვაყვრეხ, ამჟი ლა̈ხცადდა მიჩა ჭაშვ ი მჷსკა̈დ ქახყვიფ (20) შჷხენქა ი ხექე სიმაქდ ალ მჷსკა̈დს: "მიჩა მუჰვდია̈შ თერაჯო, ალ ნაღვჟურ ჟი ლა̈ხიკდ ი იმგვალეგ ხოლა ტვიბისგა ათაკვრ!" ამნემ ჟი ლა̈ჲკიდ ი ტვიბისგა ჩვადკვა̈რ თერა̈რ ლჷხპჷრე. ათხე ამჟი მჷსკა̈დ სგანჴად სიმაქთეჲსგა ი ხექე სიმაქდ მჷსკა̈დს: "ისგვა მუჰვდია̈შ თერაჯო, ალ მურყვამ იმგვა̈ჲ ლჷგან, ეჩეჩუ ესგენ!" ამნემ ჟი (25) ლა̈ჲკიდ ი იმგვა̈ჲ ლჷგან მა̈ნკუშჟი, ეჩეჩუ ესგენე (|| ესიგ).</p>
      <p>ნაღვჟურიშ დედე ი ბაბა ჩოლმეჩელიხ. ალ ნაღვჟურდ [ერ] ა̈ნყიდ ჟეღ ი ფეკვნა, ალა̈რ ხოჩამთექა მეჴდელიხ.</p>
      <p>აშხვ ლადეღ ცვიცვდ ხექე ჟაღვ:</p>
      <p>-- ვო ჟეღ! ი</p>
      <p>(30) -- მა̈ჲ ლი?</p>
      <p>-- მა̈ჲა? ამჟი გვერდია გვიშგე ფუსდ თერა̈რ ლჷხპჷრე?</p>
      <p>-- აღო იმ ლიჩოდ?</p>
      <p>-- იმა? იმ-ი მინჴერ ი იმოლაჟი ჟი ალხერხისდ (ჲალჴერჴისგდ).</p>
      <p>ათხე ესღრიხ ი ათასდახ ძუღვას ი ხექე ცვიცდ: "ამექა ჟი ლა̈მფოთინ". (35) ეჩქას ჟი ლა̈ჲფოთინე ცვიც ი ძუღვაქა ქადჲე. ძუღვა ეჩხენ ცვიცდ ხექე: "სი ამეჩუ ჩა̈თეპჟ ი მი ჰა̈დურდ შდუგვრე <pb n="30"/> მათხვმის ოთჷრმინე". ათხე ჟეღ ჩაშდიღვ ი ხექე: "მიშგვა ლიჴდალდ სი ეჯგვა̈რ-ამგვა̈რ მა̈ჲ ლესეს, ნომეგ ა̈ხწონენე ჟიბოვ!"</p>
      <p>ათხე ცვიცდ შდუგვრე მათხვმი ადირმ ი ყიას ოხთილ: -- ჰედი შდუგვ იმგვა̈ჲ ჩარდეს, მა̈გ ჟ'ა̈ხჷნჭურ, მადე-ჲ ათხე ჯა̈ყმე!</p>
      <p>(5) ათხ'ამნემ იმგვა̈ჲ შდუგვ არდა, მა̈გ ჟ'ა̈ნჷნჭურე ი ხექე, ერე: -- ისგე ჟიქან ეშხუ სიმაქს კიბდონისგა მჷსკა̈დ ხოზ, ამიშ ლა̈ქვთართე ჟ'აჩადდ! -- ათხე სემი ხოჩა მუქვჩი შდუგვ ქა̈ნთიშ: -- სგა̈ჲ ჩვაკვიშდ კიბდონულ ი ეჩეჲსგა მჷსკა̈დ ზჷ, ეჯი ჩა̈მჴიდდ!</p>
      <p>ათშჷდდახ მა̈გ ი ალ მჷსკა̈დ ჩოხჴიდხ ი ქა ლახვემხ ცვიცს. (10) ათხე ახაგან ცვიც ქა ქორთე, მინდორ ლექვა ანღრი, ამჟი ჟეღი ამეჩუ ესხვიდდა ი უშხუდ სგანჴადხ ქორთე ი ხექეხ მჷსკა̈დს: "ისგვა მუჰვდია̈შ თერაჯო, ისგუ ფუსდ ხოჩა შვიდებდ სგანჴჷ!" ალ მჷსკა̈დდ სგანჴიდ მიჩა ფუსდ ი ხოჩა ლირდე ანსყეხ.</p>
      <p>ვოდ ეჯჲა̈რს ლეწედ, ეჩქადუ ლა̈რიდ.</p>
      <p>(რევაზ შამფრიანი. მაზერი. ვ.თოფურია. 15.VIII.1927)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
