<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">248. ეშდიორი ლახვბა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/sc/sc.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_333">
    <body>
      <head>248. ეშდიორი ლახვბა</head>
      <p>იმეგ ა̈რიხ ეშდიორი ლახვბა. ეშვი დი ი დაჩურ ხორიხ. აჩა̈დხ ყა̈რა̈შ ლაყრათე. (30) მინე დის ხა̈ქვხ: "ხა̈რჯოღვ ქ'ოხუზე". ანჴა̈დ მინე დი ი ხა̈რჯ მინე დაჩუ̈რს ლახემ წელშვ. ესხრი ა̈ლი, სგებინ და̈ვ ლახხვიდ. "იმთ' ესერ ესხრი? ლა̈ჭხედივ სიმაქს. "ლაჯმილას ესერ ხა̈რჯს ხოჴდე". "ეჯ' ესერ დერი, მიჩ დო ხენჴრენი ჲახვდ". "იმთ' ესერ მოდე". "ჲაღვ'. ესერ ჯი სგებინ ესვჟეღი, კვადს ესერ იტაბუნი, ჯი ესერ ეჯისოღვ ხეჭამ". სგ'ანჴა̈დხ ქორთე. ნებოზს ანტა̈ხხ ლახვბა ქორთე. მინე დის (35) ხა̈ქვხ: "დია, ხა̈რჯ ესერ იმღ' ესერ მოდე ოხუზა?" "მინე დაჩუ̈რდ ესერ ლოხოდა, დემეგ ესერ ოხჴიდაჲა? "მინს ესერ და̈რ ხოწვახ". მერმა ლა̈დეღ ჟ'ა̈ნმარანხ მა̈გ ეშდიორი ლახვბა, აჩა̈დხ მინე დაჩვრემ ლა̈თხელითე. სგებინ ლახხვიდხ მჷხმჷრი. "იმთ' ესერ ესხრიხ?". ლა̈ხჭედივ. "მინე დაჩვრემ ესერ ლა̈თხელითე. ხოწვ' ესერ ჲა̈რა ამელეჟა?" "და̈რ ესერ ხოწვა, ეშვ' ესერ და̈ვ ი ზურალ ელმა̈ზხ, ეჯჷნქა. ეჯგვა̈რს ] (40) ესერ ლჷმღარალხ, ერე ეჩა ლიჰვნა̈რის მოდმაგეშ ესერ ხა̈ჩონა. იაღვ' ესერ ეჲთე იმის ღჷრიხ ეჰე, ჯ'ესერ კერს ლახფიშვდე, ეჯის ესერ კინჩხს ჟ'იმოშ <pb n="229"/> ხა̈ქვცეხ, ექაჩს გარ ესერ ხაყახ და̈ვთე მეზიდ". ქ'ანფიშვდ კერ. "მა̈გ ეშიაშ ადპანტე, ფედილთე და̈რმოშ ლა̈ხთალხ. "ნომ' ოღვ აჩა̈დხ, ოდო ჩვესერ იდვა̈შიხ. მარე ეჯღაი მოდ ადჷგანხ უზად. ეხხრიხ, ესხრიხ ი სგებინ მჷდჴჷლი ლახხვიდხ. აქა̈ნი ოხკიდხ. "ხოწვ' ესერ ჲა̈რა ამელეჟა მეზი? "და̈რ ესერ ხოწვა ეშვი და̈ვ ი (5) სიმაქ ელმა̈ზხ. ეჯჷნქა, მინ ესერ იმთ' ესხრიხ?" "და̈ვს ესერ ოთხია მინე დაჩუ̈რ, ეჩა ლა̈ხტათე". "ჲაღვ' ესერ ჯი ფიკვს ლახფიშვდე, ეჯის ესერ ჩუ იმოშ ა̈ზჰენიხ, ეჩქას ესერ ხაყახ და̈ვთე მეზიდ". "იმღ' ესერ მოდე?" ქ'ანფიშვდ ფიკვ, მარე ფედილთე და̈რმოშ ლა̈ხთალხ. ეჯღაი აჩა̈დხ და̈ვთე. ესხრიხ, ესხრიხ ი სგ'ანჴა̈დხ და̈ვაშ ქორთე. ყორყი სანაფ ხაგან. ხა̈იდჷნხ ი ა̈მის ახფუშდჷრეხ. ტელაფქა ზურალ (10) ა̈ნსგიდივ. "ჲარ ესერ ლი, სანაფს ხეფშდურ' ა̈ლი". "მინ ესერ ლიხ მიჩა ლაჯმილა". "ჲაღვე სჷოღვ ანჴა̈დხ ქორთე". სგ'ა̈დჴერნე მა̈გ ი ლამა̈რჩუქამთე ადგენე. ნებოზს ანღრი და̈ვ. აშხვენ ბიკ ოხგჷნგჷრი, მერმახენ -- ლაჩვ. ჩვესდე ყორჟი. სგ'ანჴა̈დ ქორთე. მიჩა ჲახვემ ხა̈ქვ: "ლაჯმილა ესერ ომჴედილიხ". "ჲაღვე ქოღვ ხა̈წენე" ქ'ა̈ნჴერნე ლაჯმილა და̈ვთექა: "ჲაღვე ქოღვ აჩა̈დხ ი ბიკს ესერ ჰაგვოღვ (15) ესძგერხ, ჩოღვ აშხირხ. ლა̈ჩვს ესერ ცეროღვ ესძგერხ, ქ'ოღვ ადტუმურეხ". აჩა̈დხ ქა, ხებანძღუნა̈ლხ, მარე მოდმაგეშ მოშ ხა̈ყერხ. ეჩქას ჯი აჩა̈დ, ჰაგვ ესძგერ, ჩვაშხირ, ცერ ესძგერ ი ქ'ადტუმურე. სგ'ანჴიდ ი ჟი ლოხწებ ლაჯაბს. ჩვა̈დჯაბან, ეჩქას ჩვა̈ნკიდ, იშვს ჯი იზბუდ, თელს მიჩა ჲახვ ხამნა, ჯიჯვს მიჩა ლა̈სმუნას ხატყცივ. ჩვა̈დდირან, ეჩქას ჩვადყურახ. ისგლეთქა ჟ'ანჷგან ი ლა̈სმუნა მა̈გ (20) ჩვადუ̈რტყვ.</p>
      <p>ალჲა̈რე დის ახთავან ქორს ეშვი ჭაბიგვ. ლეთშვ კამინს იცხემ, ლა̈ღეღვშვ ჭითხს.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნიცხ ეჩქას, აშვ ლა̈დეღ ლაზვრი ლჷცთექ' აჩა̈დ. ჲერვა̈ ქა ჴედნივ, შედს ჩი თხუმ ლექვა ხა̈პენტურა. ანჴა̈დ ეშყი დადა. სტამნჷლ ხუღვანდ ლჷცემ შედდ. (25) ქა ლახბიშდივ ი თხუმ ლექვა ესკუშურე. დადად ხა̈ქე: "მიჩ ესერ იმ ხაბრა̈ლი, ემავ ესერ ჭაბიგვ ლი, ეჰე მიჩ'ოღვ ეშდიორი ლახვბას ახთხელივ. სგ'ანჴა̈ღ ქორთე, მიჩა დის ხა̈ქვ. "დია, ეშვოღვ ქუთ ოხნაყე". მიჩა დიდ ქ'ოხნაყე ი ქა ლახემ. ჟ'ანგიჴვ ი ლუსლიგა ლახდე. "ჰედოღვ ქა ხა̈ქვ მიჩა ლახვბას მა̈ ხა̈ყრახ ეჯი, მოდ' ესერ ი ლუსს ქა ხა̈შხი". "მიჩა ცოდოღვ ხარ მიჩა ა̈მიშ მუქვისგს, ეჯჲა̈რ (30) ესერ მინე დაჩვრემ ლა̈ტხათე ომჩედხ და̈ვხენქა, მარე და̈რ ესერ ომტეხელიხ ისგა". ანჷგან ა̈ლი, ჟი ლახსგურა რა̈შს ი აჩა̈დ და̈ვთე. სგ'ანჴა̈დ და̈ვე ქორთეისგა. ხეწად ყორჟი სანაფს. ახფიშვდ ცხვი-ცჷჴენდ ი აშვხენჟი ჟ'აჩა̈დ ი მერმახენჩუ მა̈გ ახცხეტ. ა̈ნსგიდივ მიჩა დაჩუ̈რ: "ჲა̈რ ესერ ლი, სანაფს ხეფშვდ' ა̈ლი? მიჩა ჭა̈შ ესერ არდეს ეჰე ბაჩვჟ' ესერ ბაჩვ ესყალნე". "ესყალის ესერ, მიჩეშღა!" სგ'აჩა̈დ (35) ქორთე ი ჩვესსგურა. ნებოზს ანღრი და̈ვ ი ჩიგარიშშალ აშვხენ ბიკ ოხგჷნგჷრი ი მერმახენ -- ლა̈ჩვ. სგ'ანჴა̈დ ქორთე. "ხოჩოღვ ნებოზ ხარ მიჩა სემუნს". "ხოლოღვ ხა̈ყრა ხოლა და̈ვს". "ეჯი ესერ დერი, ქოღვ აჩა̈დ ი ბიკსოღვ ჰაგვ ესძგერ ი ჩვადშხჷრჷრე, ლა̈ჩვსოღვ ცერ ესძგერ ი ქ'ადტუმურე". ქ'აჩა̈დ ი ამჟი ქა ჩემინ. სგ'ანჴიდ ი ჟი ლოხწებ ლაჯაბს. ჩვა̈დჯაბან, ეჩქას ჩვა̈ნკიდ. იშვს ჯი იზუბდ. თელს (40) მიჩა დაჩვირს ხამნა, ჯიჯვს და̈ვს ხატყცივ. "ამჟ' ესერ ნემოღვ იჩო. ოდო ჷნძღ' ესერ ი ბჷნძდჷ". "იმღ' ესერ მოდე". უშხვარ ხა̈ფხეჭხ და̈ვს თჷმი ოხჴა̈დ. ხა̈ქვ მიჩა ჲახვ: "როგოღვ ლოხშიდ მიჩა ჯჷმილს ქჷშხა̈რჩუქა". ეჯნემ ტკიცდ ჩემინ. მიჩა ჯჷმილს ლოხშიდ, მარე ეჲნემ თხუ̈მ ა̈ნმარგე ი და̈ვ ადაჲე ეჩხავ ი ჩვა̈დნა̈ხ და̈ვ. <pb n="230"/> ეშდიორი თხუ̈მ ხეყაღ. მა̈გ ჟ'ახქუ̈ც აშუნქა. ეჩქას და̈ვდ რა̈ქვ: "ა̈ლიოღვ სგა ლახცვირ ი მიჩა ლახვბას ესერ ქა ხა̈ტხე". "იმღ' ესერ მოდე". "ჲაღვე ჴა̈დ ჩ'ოღვ ოთბიჴვ. ეჩეისგ' ესერ კოლდიდ ლჷჷ. ეჩეისგ' ესერ შავალ ა̈რი, ეჯ'ოვ ქ'ანჴიდ, ნებგვაქ'ოვ ლახჭემ. ამჟი ჩემინ ი ლახვბა მა̈გ ეჩეჩუ ესჷგანხ. და̈ვს (5) ეჯი თხვიმი ჟ'ახქვიც. ლახვბას ქორთ' ოთთონე, ჯი ღეშგიმ ა̈თჭამ. ანჴა̈დხ ლახვბა ი გიმ ადბარჯეხ, ჟიქაქა ჩვადფარცხეხ. ესხრი ჭაბიგვ ი სგ 'აშყად ამთელისგა. რა̈შ ჟ'ანტა̈ხ, ჯი ჩუბავ ლა̈ხსად. ისგიდა̈რი რა̈შ ი თჷმი ხარ. ამჟი მალვ ლახასდ. მალვს ხა̈ქვ: "ლოხბარჯეოღვ ი ლჷჯიმ მა̈შკს ესერ ლახჴეფნისგ". აბარჯე მალვ, აბარჯე, ჟ'ა̈ხფაშ. ეჩქას რა̈შდ ხა̈ქვ: "ღეშგიმხენოღვ ლახაგან ი ხა̈ჴფუნე ესერ". ღეშგიმხენ (10) ლახაგან, ხა̈ტკეჩ პაღვირ ი ეჩქა̈ხი ესდე. ანღრი თხერე ი ხა̈ქვ: "ლოხბარჯეოღვ ი მიჩ ესერი ლჷჯიმ მა̈შკს ხა̈ჴფუნე. ხოსგდი ესერ მავ მალვს, მაგვა̈რ ესერ მა̈ბზა̈რ ლი, ჩვესერ ივჟე. ლოხბარჯე თხერემი. ლახაგან ლეშგიმხენ, ამისი ამჟი ხა̈ყერ. ამჟი ლახბარჯვნე და̈შდვსი ი ამისი ამჟი ხა̈ყერ. და̈შვდდ ჭაბიგვს მეჴრა ჟ'ოხწენე, ეჩქას ხა̈ქვ რა̈შდ: "ბჷგიდოღვ ათბურგან ჰაკედს". ოხბჷდ რა̈შ ი ჭა̈ბიგვ ჟიბ (15) ესგენე. ჟი ლახსგურა ი ქორთ' აჩა̈დ. ქორს მიჩა ლახვბას ხა̈ქვ: "ყა̈რა̈შოღვ ლაყარათე აჩა̈დხ". "იმღ' ესერ მოდე" ი ოთჴერივხ. სგ'აჩა̈დხ ნენჩათე. ჭაგიგედ რა̈ქვ: "ხოლ' ესერ მეგემ, ტაფ' ესერ ტაფა". მეგემ ჩუ ლაჲყურა. "ხოლ' ესე მეგემ, ყარა, ყარა!" ჩვა̈დყარან ნენსგალექვა. ლახვბას ხა̈ქვ: "ჰაგვა̈როღვ ესვეხვხ თალა̈რდ". ამჟი ჩემინხ. "ხოლ' ესერ მეგემ, კაჩა, კაჩა!" მეგემ ჟ'ა̈რაჩან. მა̈გ ითხმულ (20) ახწებანხ. ჭაბიგვდ რა̈ქვ: "ღერმეთ ესერ მა̈ლდიან, იმავ ესერ ხა̈გდენენხ მიჩა ლახვბას მიჩეშვ. ვჰე ნომოგეშოღვ ხეყარხ. მოდ' ესერ ი ჰამს მა̈გოღვ ლჷდგა̈რ ესხვჲე". ლა̈ხტახ მერმა ლა̈დეღ ი მა̈გ ლჷდგა̈რ ლასვხ. ჯი ქორთ' ატა̈ხ. ჲეხვ ანჴიდ ი ხოჩა ლიზგე ა̈ნსყე.</p>
      <p>ეჯგია ხოჩა ამეგ, ამგია ხოლა ეჩეგ!</p>
      <p>არდევან ჭკადუა. ლახამულა. ა.შანიძე. 14.იხ.1923 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
