<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">80. ისნავი მჷმჴერი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1177">
    <body>
      <head>80. ისნავი მჷმჴერი</head>
      <p>ლჷმარდ ეშხუ ისნავი მჷმჴერი; ჩუ დე̄სა ხახლე̄ნა ისნავარე ლიმჴერი, მარა ხალხს ხაღროვა̄ლნა. ქა̄თკვიე̄ნა, ერე ჟი ლოქ იმჴერი იმი̄ ლოქ ღენ ნიშნავს ისნავ, მაი̄ ლოქ ღენ ხაჭიმ ჩი ისნავს.</p>
      <p>(15)ეშხუ ხელწიფს ლახი̄სნავე̄ნა, ერე მიჩა ჭვედლექვა ხარკე̄ნა ხმალ ი ზისხს ლჷმწე̄ქვინ. ხელწიფს, ხოსგმი̄ნა ისნავი მჷჴერი.</p>
      <p>-- ჲაღო ალ მა̄რე ლოქ ლი ხოჩა მჷმჴერი ისნავარეშ. -- ოხჴიდხუ ლოქ ეჯ მა̄რე, ხელწიფდ ლე̄ქვ, ე მოსსაჲამ ენმეჴრი, ეზარ, ე მო̄დე̄ჲ ქა ლოქ ათქვიცე თხუმს.</p>
      <p>(20)ხო̄ქვახალე ისნავარე მჷმჴერი̄შვდ მაგ ამჟი. ემჩედ ალე მინდორთე, ეშხუ აგის, კოჯა ძირისა, ჩვალსგურე̄ლი, ლიგვნი ოთბინა. ქე̄მჴედ წჷრნი ვიჯ ი ხო̄ქვა: -- იმ ლოქ იგვნი, ჯეჲ მა̄რე, მაჲ ლოქ ხაყრა? -- ხელწიფს ამჟი ი ამჟი ლოქ ლახი̄სნავე̄ნა, მა̄ჲ ლოქ ღენ ლი, (25)ეჯი ლოქ ხაკვერ ოხმეჴრას. ამშა მიჩ ლოქ დე̄სამა ხომჴერა ი ქა ლოქ ხაქვცეხ თხუმს. ლაგვნიაშ ლოქ მა̄ ხა̄რ ა̄?</p>
      <p>-- ნომა̄ვ ლოქ ხაყლუ̄ნი, ხე̄ქვ ვიჯემ, ალეს ლოქ ჯეჲ ოხმეჴრი, დაგრას ლოქ ქა̄თქადნე. ხელწიფ ლოქ საჩქვარს ლახო̄დი, ეჲ საჩქვარი ხჷნსგე მიჩუ ლახო̄მ.</p>
      <p>(30)-- ეზარ ლოქ, ქო̄თბაცე მა̄რად ი ათხი̄დჷ̄ნ. ვიჯემ ქა ხე̄ქვ მაგ.</p>
      <p>აჩად ალ მა̄რე ხელწიფიშთე. ხელწიფდ სგა ლეჲტუ̄ლე ქორთე, ჩვესსგურე ტაბაგისა ი ქო̄ხო̄მბვე მიჩა ისნავ. ჩუ გინ ესჭკუარე ალ მა̄რო̄ლდ ხვა̄ჲხანს ი ქა ხე̄ქვ ვიჯი ნა̄ქვი̄ს:</p>
      <p><pb n="10"/>9  -- ოხჴედნი ლოქ ჲეშვა̄ლე̄მი სახელწიფცახან ლიცვა̄ლ, ხვაჲ ზისხ ლოქ აბჷ̄დნი, მარა ჯეჲ ლოქ ჟახსერნე.</p>
      <p>ალე ხელწიფს ათხი̄დჷ̄ნ, ჲერუ ვილ ადლა̄ბე თეთრშვ ი ვოქრშვ, ხოჩა ლერქვალ სგა ლახქვე, ხმალ ჟოსრეკე ი ამფიშვდ აგითე. ანჴად (5)ალ მინდორთე ა, იმე̄ჲ ვიჯს ხეწად კეცხაშ. ათევრა̄ლი ვიჯს, ერე ჩვადგარის, ღო ალ ქონებას ჯეჲ ადჲეს მიჩაშვდ. ამჟი ქა̄ნჴად ვიჯ. ქა̄ჲ ესწა̄ნე დაშნაჲ ალ მა̄რო̄ლდ, ეხჭამ ღოშგინ ვიჯს ლადგარდ. ვიჯ ჩვეთე̄ტვა̄ნ, სგედი̄ტვა̄ნ გიმთე̄ჲსა, მარა თელდ დეშ ლოხჩაშ. ოხსიპე დაშნაჲ ი ქა̄თქვიც აკვედ, ჯეჲ ანჩად აგითე.</p>
      <p>(10)ალ ხელწიფს გაცხაჲდ ოხბად მა̄რმა სახელწიფცახან ლიცვა̄ლ, ხვაჲ ზისხ აბჷ̄და, ღოშგინპილს ჟახსერე ამნე̄მ.</p>
      <p>ლეხი̄სნავა̄ნ აჯაღ ხენწიფს: მიჩა ტაბგი ნამწვინჩუ ვითამ ჩუ ხარკე̄ნა მა̄ლა ტუფ, ცვარ-ცვარდ ახა̄ზო̄ლნა ქიმ.</p>
      <p>-- ე, ისნავი მჷმჴერი ლოქ ხაწგხ ათხე, ლე̄ქვ ხელწიფდ. (15)ლეჲტუ̄ლეხ აჯაღ ალ მა̄რო̄ლს. ესღრი ალე ხელწიფიშთე, ადჴად ალ მინდოროე, ჩვესსგუ̄რდა კოჯა ძირისა, ლიგვნი ედბინე, მაჲ ხომჴერა, მა̄ჲ ღენ ხე̄ქვას ხელწიფს, დო̄მ ხე̄ქვნე ი თხუმს ხაქვცეხ. ქა̄ნჴად ვიჯ.</p>
      <p>-- იმ ლოქ იგვნი, ჯეჲ მა̄რე? (20)-- ხემა ლოქ იმ იგვნუნი, ამჟი ი ამჟი ლოქ ლახი̄სნავე̄ნა ხელწიფს ი ხაკვერ ლოქ ჟენმეჴრას, იმ ი̄ ლოქ ღენ ნიშნავს ალე, ამშა ლოქ მიჩ მა̄მა ხოხალ ი ქა ლოქ ხაქვცეხ თხუმს. ჯეჲ ლოქ ლჷმჯა̄რვე ხაყა ი!</p>
      <p>-- აჯაღ ლოქ ქა ხათო̄ნნე, მარა ჩუ ლოქ ნომა̄ვ ოთღორვე, საჩქვარი (25)ხჷნსგე ლოქ მიჩუ ლახო̄მ ქა. მა̄ლა ტუფ ლოქ ე̄რ ხარკე̄ნა ი ქიმრა̄ლს ლოქ ე̄რ ლჷმშიდინ, ეჩა ლჷშან ლოქ ლი, ერე ეჯ სახენწიფისა, ლოქ ი̄რი ეშხვა̄რე ლიღროვა̄ლ, ლიქვთერა̄ლ, მუ-გეზალ ლოქ ეშხვა̄რ ხექვთერა̄ლნი ი ხეღროვა̄ლნი.</p>
      <p>სერ აჩად ალ მა̄რე ხელწიფიშთე. ხელწიფს ათხი̄დჷ̄ნ ამშა ლიჴედ, (30)სგა იწჲე ქორთე, ჩვესსგუ̄რდახ ტაბაგისა, ქო̄ხო̄მბვე ისნავ: -- მა̄ლა ტუფ ლოქ ხარკე̄ნა მიჩა ტაბგი ნამწვინჩუ, ლჷმწე̄ქვინ ლოქ ქიმრა̄ლს. მა̄ჲ ღენ ლოქ ლი ალე, ქა̄ვ ხექვ.</p>
      <p>ალ მა̄რო̄ლდ ჩვადჭკუარე ი ეჩანღო ხე̄ქვ: -- ხოშა ხელწიფ, მიჩა სახელწიფისა, ალ ზაისა ლოქ ი̄რი უშხვა̄რე (35)ლიღროვა̄ლ ი ლიქვთერა̄ლ, მაგ ლოქ უშხვა̄რ ხეღროვა̄ლნი ი ხექვთერა̄ლნი.</p>
      <p><pb n="11"/>0  ალე ხელწიფს ათხი̄დჷ̄ნდა. ჩვადსაჩქვრე ალ მა̄რე ი ანფიშვდ ეჲჟი აგითე. ანჴად ალ მინდორთე, -- ვაჲ ლოქ ე ვიჯდ ე̄სა ენმეჴრას ი ქა̄ნჩად უქბო̄ლდაშდ.</p>
      <p>ქა̄ნჩად აჯაღ ეშხუ ზაჲ. ქა̄ვდ ლეხი̄სნავა̄ნ ხელწიფს ისნავ: მიჩა (5)ტაბაგხენქა ახზვებე̄ნა ქა ლჷჯე ი ალმა̄ზნ.</p>
      <p>ლეჲტუ̄ლე ხელწიფდ აჯაღ ისნავი მჷმჴერი. ესღრი აჯაღ ალე მესმა̄მდ ხელწიფიშთე. ანჴად ალ მინდორთე. კოჯა ძირისა ჩუ̄ვდ ესსგუ̄რდა აჯაღ ბეჩჟი, ლიგვნი ედბინე. ქა̄ვდ ანჴად წჷრნი ვიჯ ი ხე̄ქვ: -- მაჲ ლოქ აგვა̄ნე, იმნარ ლოქ იგვნი? (10)-- ხემა ლოქ მაჲ აგვა̄ნე, ამჟი იამჟი ლოქ ლახი̄სნავე̄ნა ხელწიფს. მა̄ჲ ლოქ ღენ ლი ალე, ამშა ლოქ მიჩ მა̄მა ხოხალ, სერ ქა ლოქ ხაქ ვცეხ თხუმს.</p>
      <p>-- ქა ლოქ ხათო̄ნნე აჯაღ, მარა ჩუ ლოქ ნომა̄ვ ოთღორვე ათხე ეში̄, ქა̄ვ ლოქ ლახო̄მ საჩქვარი ხჷნსგე. ამჟი̄ვ ლოქ ხე̄ქვ ხელწიფსქ (15)ერე მიჩა სახენწიფისა ლოქ ენბინი მა̄რე̄მი ლილატ, ვოქრვალ ლო, ერ შჷ̄დდეს პატრონულ, ჟი ლოქ და̄რ იკდჷნი ი მაგ ხოჩა ლოქ ლი ამჷნღო სერ ანღელს.</p>
      <p>აჩად ხელწიფიშთე. ხელწიფს მე̄ვარ ათხი̄დჷ̄ნ ამშა ლიჴედ, სგა იწჲე ქორთე, ჩვესსგურე ტაბაგისა, ქო̄ხო̄მბვე მიჩა ისნავ. ალ მა̄რო̄ლდ (20)ჩვესჭკუარე ი ქო̄ხო̄მბვე მაგ, მა̄ჲ ვიჯდ ხათო̄ნე.</p>
      <p>ალე ხელწიფს ათხი̄დჷ̄ნ, ჩვადსაჩქვრე ი აფიშვდ აგითე. ანღრი მა̄რო̄ლ ი ანჴად ალ მინდორნუნ -- ჯოჯა ძირთე, ხეთხე̄ლი წჷრნი ვიჯს, ჟენთხე̄ლე ი ხექვ: -- ე, ბატო ვიჯ, ალ საჩქვარ მაგ მიჩუ ლოქ ხამზჷრე̄ნა.</p>
      <p>(25)ვიჯს ჩვათჩო̄ნდა: -- კეცხაშ ლოქ ე̄რ ისნავ ხოთო̄ნა, ერე ლიცვა̄ლ ლოქ ი̄რი ქვეყანაჟი, ქა ლოქ დერ ახჭემა ჯეჲ ლადგარდ, აკვედ ლოქ ქო̄თქვი̄ცა, ეჯი ჯეჲ ლოქ მა̄ ლემა̄რე̄ლი, ეჩა მჷჩომ დროჲ ლოქ ლჷმა̄რე̄ლი, ეჩეჟი მიჩ დე̄მ ლოქ ხენდროვ ჯეჲ. მე̄რმა̄მდ ლოქ ერე მა̄ლა ტუფ ლახი̄სნავე̄ნა (30)ხელწიფს, ეჩქა ლოქ ლიღროვა̄ლ ლემა̄რე̄ლი ქვეყანაჟი, ერ ლოქ ალმაზინ ჯეჲ ამექა, ჴვესგუშ ლოქ ემჩედ; ეჯი მიჩა ტარ ლოქ მა̄ ლჷმა̄რ, ვიჯდ ხე̄ქვ, ქვეყანა ლოქ ხაღროვა̄ლნა ეშხვა̄რ ი მიჩი̄ ჩოთღორვა მიჩაშვდ. ათხე ლოქ ე̄რ ლილატ ლი ქვეყანაჟი, ლიღროვალ ლოქ ე̄რ მო̄ ლი, მიჩი̄ ლოქ დერ მა̄მა ოთღორვა? ხელწიფი ნაშჩუქვარ (35)კეთილ მიჩუ ლოქ ხამზჷრე̄ნა, მიჩ ლოქ ვორი̄ ქა ხა̄რ ლეზობდ.</p>
      <p>სტეფანე ონიანი. სასაში. მ. ქალდანი. 10. VIII. 1958</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
