<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">185. ეშხუ მა̄რე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/sc/sc.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_270">
    <body>
      <head>185. ეშხუ მა̄რე</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄ვ ხიშდ ი ალა ლი ეშხუ მა̄რე. ალ მა̄რე ლი ეჯკა̈ლიბ ღა̈რიბ, ერე ჰა̈დურდ მა̄მგვეშ ხა̈ძლია.</p>
      <p>ალას ხო̄გ მერღვე ქორ ი ამხა̄ვ ა̈თმითქვა̈̄ნხ ნაპრა̈ლ. ალ ნაპრა̈ლს ალ მა̄რე ჰამს ჩიგარ ხოშა̄მ ღვატშვ ხეფურთი̄ნალ ი ჩი̄ს ჟი ხვიტა.</p>
      <p>(15) ათხე ანჴა̈დ აშხვ ლადა̈ღ ი ამის ხორდა ციცულდ. ალ ხიცულდ ამნე̄მდ ღულა̈̄რჟი ესსგურე ი ლიფა̄შგვე ოხბინე. ამ დრო̄ვჟი̄ნ ალას ოხჴა̈დ სომეხ ი ალ სომეხ ქა ხეწა̈დ ციცულდა̈ ლაფა̄შგვას. ათხე ალას გუნ ათჷნბაჟჷნ ი შიშდ ლიღვჭარა̈̄ლ ლოხვბინე: "ალ ციცულდ ჩუ̄ვ ესერ ათყიდ ი მიჩა ნამხუბე̄მი მე̄შთხვა ნა̈̄თის ესერ ქა ლახჰო̈დნე". ათხე ხა̈̄ქვინ ციცვი პატრონდ, ერე: "ჰჷ, ჯა ესერ ალ ციცვი ნანადირევს (20) გარ ხორი ი ალ' ე̄სერ იმჟი̄ნ აჰვდის ქა. ა̈დსგიდა̄ვ ესერ მიჩა ქორთე, მაგვა̈ჲ ნაპრა̈ლ ესერ ხორი. ალა მა̈გ ესერ ამი̄ ნარმა̈ვ ლიხ". ათხე ჰა̈დურდ სურუ ლახლატჷნ სომეხს ალ ციცვ ი ჩვა̈დყიდ. ათხე ანჷგა̈ნ ალ სომეხ ი ადჲე ალ ციცვ ი სგა ოთჴიდ მიჩა ხეხვს. ათხე მიჩა ხეხვს ხა̄ქვ, ერე "ჲაღო, მიშგუ ხეხვ, მი ლა̈ქმათე ოდრინე ი სი ალ ციცვს ჰამს ქა ხა̈რკა̈ლდა̈ს ი ნა̈ბოზს ჩიგარ ვახშა̈მს სგა ჯიჴდუნი!" ათხე (25) სომეხ ლა̈ქმათე აჩა̈დ ი მიჩა ხეხვ ჰამს ჩიგარ ყო̄რქა ა̈რკა̈ლი ციცვს ი ლაჴვრაისგა სგა ტეხნი. ათხე ძღჷდ ლუწხვავე ლი, ლახე ამკა̈ლიბ ხოლა ციცვ სგა ოხჴიდ მიჩა ჭა̈შდ. გვიანდქას იმვა̄ლე ანჴა̈დ ჭა̈შ მიჩა ქორთე ი მიჩა ხეხვ ძღჷდ ლუწხვავე ესხვიდდა. ათხე ალას მიჩა ჭა̈შ ქა ლა̈ხჭვედდა ი მა̈გ ქო̄ხჷ̄მბავე მიჩა ხეხვდ, იმვა̈̄ჲჟი ლა̈სვ მიჩა ლა̈ქმათე მეჩდანღო. ათხე სომეხ ჟი ა̈ნხირნა̈̄ნ ი ესღრი ციცვი მუჰვდითე (30) ი ხაკუჩ, ერე ალა ნაღროვა̄ლუ̈̄რ ჩვადლჷნძღავას. ამ დრო̄ვჟი̄ნ ალ მა̄რეს ეშხუ კარდლო̄დ ღომ ლაჯაბს ხო̄გჷდა ი სომეხ ერ ყო̄რა̈ლისგა მე̄ზი ესწვე̄ნე, ამ დრო̈ვჟი̄ნ ანჴა̈დ ი ღომთე სიმინდი ფექილდ ესქიმ. ათხე ალ კარდლო̄დ გვეში ანჴა̈დ ი ათჷმბაჟჷნ სომეხს. "ე̄, ჯა მა̄რე, მა̈ჲ ეზა̈რ სიმინდ ესერ ხორი. სამ კაკლი̄დს ესერ ეშხუ კარდლო̄დ იმჟი ახფასა". "ჰა, ალა ესერ ნომმა̄ვ ხამბა̈ჟ, მის ესერ მა̈გვა̈ჲ (35) სიმინდ ხორი". ათხე ალა სომეხდ ჩუ̄დ ა̈დჯჷრვე ი ლიღვჭარა̈̄ლჷდ ლოხვბინე სიმინდიშ. ათხე მა̄მა ჰაჯ ახკიდ ი ქა ლახვე̄მ ეშხუ კარვა ი ლა̄პა̈რ სომეხ ი აჩა̈დ ი ალ სიმინდ ქა ლახვე̄მ მიჩა ხეხვს. "ე̄, მიშგვი ხეხვ, მი ქ'ა̄დ ოდურნე იმვა̄ლათე ი სი ალ სიმინდი სამ კაკლი̄დს ლახე ჩუ ხიჴმარვნი, სა̈დილ-ვოხშა̈მდ ეშ ჯიჰრა ჩიგარ". ათხე ალას ამჟი̄ნ იჩო კისდი: ხა̈შდე სამ კაკლი̄დს ი ეში̄ სემი კაკა̈ლ გარ ჴედნი კარდლო̄დისგა. (40) ათხე სერ ალას მიჩა ჭა̈შმი ჯა̄ვრშ შდჷმ დე̄სა ხესმი ი ამ დრო̈ვჟი̄ნ სგ'ა̄დ ანჴა̈დ მიჩა ჭა̈შ ი ლიცვა̈̄ლ ოხჩჷდდახ. "ჩიქე ესერ ციცვი ლიჴდეშვ ოთდაგრა <pb n="164"/> ჯა მჷტმად ი ღო სიმინდიშ". ათხე ხა̈დურდ ნამეტა̈ნ ა̈ნხირნა̈̄ნ სომეხ ი ათხე ხაკუჩ, ერე ადგრის მიჩა მეღროვა̈̄ლ. ამ დრო̈ვჟი̄ნ ალ მა̄რე̄მ ა̈ძიჰ გვეჭ ი ამი̄ ზისხორა მიჩა ხეხვს ათბე ი სომეხ ერ ესწვე̄ნე ყო̄რა̈ლისგა მეჴედ, ამ დრო̈ვჟი̄ნ ხაძგერ მიჩა ხეხვს გა̈ჩ ყიაქა ი ჩვაცქიფ ზისხო̄რა. ათხე ალა ქ'ა̄შყა̈დ ლასგვრა ვეშგინჩუ (5) ი ალას სომეხ ქა ხეწა̈დ ი ლიკი̄ლი ა̈დბინე სომეხდ: "ეჲ, ჯა მა̄რე, მა̈ჲ ესერ ხოჩვმინა, იმნა̈რ ესერ ოთდაგრა ხეხვ?!" ათხე ალ მა̄რე̄მ ლახტიხ, ერე "ჰა̄, ამღა ესერ ჯა ნუმმა̄ვ ა̈ნჷმჯა̄რვა̈̄ნ, ალას ესერ ჯა ჟ'ანჴოჩვი". ათხე ქ'ა̄ნჴიდ სანყვირ, ლოხპურტუნა̄ლე ამნოშ ი ჟი ლაპა̈რ ალა̄, მიჩა ხეხვ. ათხე აჯაღ ლახცხანე ალ სანყვირს სომეხდ ი ჰაჯ მა̄დ ახკიდ, ვოდ ჩუ დო ათყიდ სანყვირ. სანყვირ ჩვა̈დყიდ ი (10) მიჩა ნამხუბი მა̈გ ქა ლახვე̄მ. ათხე ა̈გითე ანჴა̈დ სომეხ ი ჩუ ა̈დნა̈ზვრე მიჩა სოფელ ი ამნე̄მდ ხოჩა ქეიფ ჩვემინ ი ლისვბი-ლიღრა̈̄ლ ხა̄რხ. ამ დრო̈ვს სგა ანჴა̈დ სომეხ ლასვიბთე ი მიჩა ხეხვი სგა ოხჴერდა ლასვიბს. ათხე ა̈ნკიდ სომეხდ ხანჯა̈რ ი ყიაქა ხაძგერ მიჩა ხეხვს. ათხე სომეხი ხეხვი̄ ჩვადგან ი ხა̈ლხდ ჩიემ ლიკი̄ლი ა̈დბინე. სომეხ აშა̄რდე ხა̈ლხს: "ამღა მინ ესერ ნომმა̄ვ აფა̈შხ, ალას ესერ ჯა ჟ'ანჴოჩვი." (15) ქ'ა̄ჩა̈დ სომეხ ი მიჩა ნა̈ყიდვ სანყვირ სგ'ა̄ნჴიდ ი ხოპურტუნა̈̄ლი მიჩა ხეხვს, მარე ალას ქვინ დესა ხეტხენი. ათხე სერ სურუ ა̈ნხირნა̈̄ნ სომეხ ი ადგა̈რი მიჩა მეღროვა̈̄ლს. აჩა̈დ ამხა̄ვ ი ჟ'ა̈ნჷრმე ალ მა̄რე ი ჟ'ა̈ნკულთხნე ი ჟი ოხვრეკ გჷგიბს ი ჩვაცვირ ამჟი. ათხე ალ მა̄რე ტუ̄ლი, ერე "მა̄დ ესერ ხაკუჩ ხელწიფობ ი ამიცახა̈ნ სა̈და." ანღჷრდა მეჯვეგ ი ალას ლახსჷმდა. ალაი̄ ქა̄ჩა̈დ ამხა̄ვთექა ი ხა̈̄ქვ ლუკულთხა̈ნ (20) მა̄რას: "მიჩ ესერ ხაკუჩ ხელწიფობ". "ჲაღო ჩუ̄ვ ესერ ა̈ნკიდ ჯაჲ ი მიჩ ესერ ჟი ხორკინე ი ტვი̄ლდავ ესერ. "ჩუ როქვ მაკუ ხელწიფობ!" ათხე ლუკულთხა̈ნ მა̄რე ჩვა̈ნი̄ყე ი მეჯო̄გდ ჟ'ოხვრეკ ი ტუ̄ლი: "მიჩ ესერ ჩუ ხაკუ ხელწიფობ"!</p>
      <p>ალ მა̄რე̄მ ლა̈ჲრა̈კლე სგვებინ ჯო̈გ ი ადჲე ა̈გითე. შუკვა̈რქა სომეხ ლახხვი̄და ი ხა̈̄ქვ: "იმხა̈ნ ესერ ოხჴი̄და ალა მა̈გ კუმა̈შ?" "მიჩ (ესერ) ჭალა̈ჲთე ოთსკინა ი (25) ეჩქა ესერ ამჟი̄ნ ხოჩვმინა". ათხე სომეხდ ქა ოთქა̈ბ ალას ი მიჯნე̄მი ჭალა̈ჲთე ა̈დსკინე, ჭალა̈ჲდ ქ'ა̄დჲე ი სომეხ ჩვა̈დქარვა̈̄ნ ი მიჩა მეღროვა̈̄ლ ლჷჲარ ასა̈დ.</p>
      <p>ლატლი</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
