<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">74. სუმინ-ჩხარა ლახვბა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1171">
    <body>
      <head>74. სუმინ-ჩხარა ლახვბა</head>
      <p>ლჷმა̄რელიხ სუმინ-ჩხარა ლახვბა. ხაყე̄ნახ ეშხუ დაჩურ. სუმინჩხარა ლახვბახენქა ჩხარა ლჷმა̄რხ ბაპარ, ჩხარა -- დი̄კვნარ ი ჩხარა (25)-- ოსტატარ. ეშხუ ლადეღ ლახვბა აჩადხ ლამშაჲთე ი მინე დედეს ოსმახა̄ლეხ, ერე დაჩურს მინეშთე ლეზობუ ლოქ ახყევნე. დიდ ხექვე: -- მინს იმჟი ლოქ ესლაკე̄ნს ჟი? ეჩქა ლახვბად ხე̄ქვეხ, ერე ნაფტარს ლოქ ადსკო̄რნეხ ი ეჯის ლოქუ ეხჭამ. ალეს ი̄ვნარდა და̄ვ ი ნაფოტ სგა̄დსყე მიჩა ჲეზვთე. ერ ოხღვა̄ნ დი̄ნას ლეზობ, ნაფტარს (30)და̄ვა ჲეზვთე ეთჭამ. აგის და̄ვა დედე ოსხვი̄და. და̄ვ ლათხვიართე ლას მეჩდე. და̄ვა დედედ ხე̄ქვე, ერე ჩუ ლოქ აჲპეჟვნი, ოდო და̄ვ ლოქ ერ ანჴდენი, ჩუ ლოქ ჯიზბი. ი და̄ვა დედედ ჩვადპეჟვნე დინა. ამჩიქს ანჴად და̄ვ ი მიჩა დედეს ხე̄ქვე, ერე მა̄რე̄მი ქუნ ლოქ ხაჴან. მიჩა დიდ ხე̄ქვე: -- ქა ლოქ ხაწვე̄ნნე, დი̄ნას, მარა ჲეხვდ ლოქ ე̄მა იშგმინნე <pb n="99"/>  და̄ვდ ხექვ, ერე ქა ლოქ იშგმინნე ი მიჩა დიდ ქა ხაწვე̄ნე დი̄ნა. და̄ვდ დი̄ნა ჲეხვდ იშგმინ.</p>
      <p>ამ ჩიქს დი̄ნას ანღლჷდახ ლახვბა, მარა სადილ ერ დო̄სა ოთჴიდხ, აგითე ანტახხ ი მინე დის ხე̄ქვეხ, ერე ლეზობ ლოქ დო ოხყევნა! (5)ეჩქა ზურა̄ლდ ხე̄ქვე, ერე მიჩ ლეზობ ლოქ ოხყევნა, მარა შუკვმოყ და̄ვ ლოქ იზგე ი ეჯის ლოქ მჷრე̄ს ოთჲა. ეჩქა ლახვბად ჟენკიდხ მშვილდარალ (\ ლაცხუ̄ტა̄რ) ი აჩადხ და̄ვა ქორთე. და̄ვა ჲეზვისა ლჷ̄გდა ძღჷ̄დ უსკვ. ლახვბად უსკვს ახფიშვდხ ცხუარ (\ ისრალ) ი უსკვს ჩვახშიდვნეხ. ამ ჩიქს ქა̄ნჴად ქა̄მთე და̄ვ ი ლახვბას (10)სგა ლახტუ̄ლე ქორთე ი ლახვბა სგა̄ჩადხ. და̄ვდ ჟანჯაბე ნათხვიარემი ლეღვ ი ლახვბა ჩვაწჲე. ვახშამ ერ ქადგა̄თვეხ, და̄ვდ ლახვბა გვალისა ადყვინე. ისგლე̄თისა ჟანგა̄ნ და̄ვ ი ლახვბა ჩვადუნტყვა̄ლე.</p>
      <p>ეშხვინ ლახვბა̄ დედე აჩად ვედრაჲშვ ნიცე ლაჴდათე. ნიცს ერ იკდჷდა, ამ ჩიქს ღარქა ქა̄ნჴად უსკვ. ზურა̄ლდ უსკვ აგითე ადჲე ი (15)ჩუ ლალე̄მ ი ჩიედღა̄ნვა̄ნ. ზურა̄ლს ქა ლეხვოდა̄ნ გეზალ ი ჟესა̄ჲშხე ამირან.</p>
      <p>ეშხვინ ამირან იღრა̄ლდა ლირი̄კა̄ლს. შუკვქა ესღრჷ̄და ნიცთე მეჩი ზურა̄ლ. ამირანდ ხაჴიდ რიკს ი ზურა̄ლს სტამა̄ნ ოთყუშუ̄რე. ეჩქა ზურა̄ლდ ხე̄ქვე, ერე ეშაცახანი̄ ლოქ ხუვა ლეწვრი-ლეთხე̄ლი, (20)ეჩაშვდ დესსამა ლოქ ხოყრა ი მიჩ ლოქ იმ ხაჩმუ̄ნდვნე?! ეჩქა აჩად ამირან აგითე ი მიჩა დის ხე̄ქვე: -- ხაყა ლოქ ე̄სა მიჩ ლახვბა? ი ეჩქა მიჩა დედედ მაგ ქო̄ხო̄მბვე. ამირანდ ჟენკიდ მშვილდ-ისარ ი აჩად და̄ვა ქორთე, ჲეზვთე̄ჲსა ე̄რ სგა̄ჩად, ახფიშვდ უსკვს ცხუ ი ჲერხი ჟიბო ადკი̄ლცხე ი ჲერხი -- ჩუბო. ქა̄მთე ქე̄ნსგიდდა და̄ვა ჲეხვ ი (25)ამირანს ხე̄ქვე, ერე აჩადუ ლოქ ამხენქა, ოდო და̄ვ ე̄რ ანჴდენი, ეჯი ჩუ ლოქ იზბი. ამირანდ ხე̄ქვ, ერე ნუმა ლოქ ხაყლუ̄ნი ი და̄ვდ ესყუ̄ლე: -- ჲარ ლოქ არი მიჩა ქორისა? ამირანდ ხე̄ქვე, ერე ჯეჲ მიჩა ჲეხვე ჯუმილ ლოქ ლი. და̄ვდ ამირან ქორთე ადჲე. და̄ვდ ლათხვიარხენ ნათხვიარე ი ბიკ ანჴიდ. ამირანს ხე̄ქვე, ერე ნათხვიარას (30)კე̄ნჭავშ ხედი ლოქ ადტუფუ̄რნეხ? და̄ვდ ხაჴიდ კე̄ნჭა, მარა დეშსა ადტუფუ̄რე, ეჩქა ხაჴიდ ამირანდ კე̄ნჭა ი ტუფ ლჷყა̄რქა ათჩიხნე. ეჩქა და̄ვდ ხე̄ქვე, ერე ათხე ბიკს ხედი̄ჲ ლოქ ადმორსი̄ლნეხ ჭიშხშვ. ხაჴიდ და̄ვდ ჭიშხ ი დესსამა მოშ ხაყერ, ეჩქა ხაჴიდ ამირანდ ჭიშხ ი ბიკ მორსი̄ლდ ადზჷზე. და̄ვდ ჟანა̄შვე ლემეს ი ნათხვიარე̄მი ლეღვ (35)ჟანჯაბე ი ლეზობ ანმა̄რე. ლიზობ ერ ჟენბინეხ, და̄ვდ არაყი̄ ქა̄ნჴიდ. ამირანდ ჟენბინე ლეღვი ლიზობ ი ჯიჯვარს დავს ხოშდჷდა. და̄ვ ჩვედჷმჯა̄რვა̄ნ ი ამირანს ხე̄ქვე, ერე ყანწი მა̄რე ლოქ ლია̄ სტამა̄ნიშ? <pb n="10"/>0  ამირა̄ნდ ხე̄ქვე, ერე ყანწ მაჲ მიჩა გვეშ ლოქ ლი, სტამა̄ნუ ლოქ ოხჴიდ! ეჩქა და̄ვდ ხე̄ქვე, ერე ლაყვრა̄ მა̄რე ლოქ ლია̄ გვალიშ? ამირანდ ხე̄ქვე: გვალ მაჲ მიჩა გვეშ ლოქ ლი, ლაყვრა̄ვ ლოქ ოთფხიჟხ. ი ამირან ლაყვრა̄ჲსა ადყვინეხ. ლე̄თშვ და̄ვ ჟანჷ̄გა̄ნ ი ხმალს ლიშერე (5)ოხბინე. ალე ჟენბაჟე ამირანდ. ჟანგა̄ნ ი მიჩა მაგჲორ ლაყვრათე̄ჲსა ბიკ ესდე ი ჯეჲ ჩვესპაჟვ. და̄ვ სგა̄ნჴად ქორთე ი ბიკს ხმალ ჟი ხაჴიდ ი ჯეჲ ქა̄მთე აჩად. ამირანდ ბიკ ლაყვრახენქა ქე̄ნკიდ ი ჩვედუჟე. ძინარს ჟე̄რ ანგა̄ნ (\ ანჷ̄გა̄ნ), და̄ვდ ხე̄ქვე ამირანს, ერე ლე̄თი დე̄სმა ლოქ ხობჟა̄? ამირანდ ხე̄ქვე: ისგ ლივჟეჲსა ლოქ ერ (10)ლჷმარდ, ეჩქა ბარჯჟი ზისყ ლოქ ლახჴეფა. ეჩქა და̄ვდ ენქიო̄ლე ამირან ი ლანცინ სკელნუნ ესციყ. ენქიო̄ლე ამირანდ ი ღულა̄ჲთხუმნუნ ესციყ. ენქიო̄ლე და̄ვდ ი ლალა̄რტყი̄ლნუნ ესციყ. ენქიო̄ლე ამირანდ ი ბარჯა̄ლნუნ ესციყ. ამირანდ და̄ვს ქა̄ხქვიც თხუმ, მარა მახე ოხჴად. ჟი̄ვდ ახქვიც ი მახე̄ვდ ოხჴად. ამ ჩიქს ანჴად ნეპო̄ლ (15)ი ამირანს ხე̄ქვ, ერე ლჷჯიმ ნიც ლოქუ ესგოშე! ამირანდ ჟესგოშე ლჷჯიმ ნიც ი და̄ვს თხუმ მა̄დე ოხჴად. ეჩქა ჩვაბიჴვ ამირანდ და̄ვ ი მიჩა ლახვბა ქე̄ნი̄ყე. ამირანდ ლახვბა აგითე ადჲე ი ხოჩა̄მდ იზგჷდახ, მარა ეშხუ ლადეღ ლახვბად ლე̄ქვეხ, ერე ამირან ჩხარა ლუთხუმ და̄ვს ლოქ ახწინე̄ნა ი მინს იმ ლოქ დო̄მ ხეჩო. ლახვბად0 (20)ჩვადმო̄რვეხ, ერე ჩუ̄ვ ლოქ ადშთხარეხ ვორმო ი ამირან ეჩხა̄ვ სგა ლოქუ ადკვა̄რხ ი ჟიქა̄ნ ვორუ ლოქ ესშიდხ. ლახვბად ჩვადშთხარეს ვორმო ი მინ ეჩეჩუ̄ნენ ჟესყურლა̄ნხ. ლახვბა ერ აგითე დო̄სა აჩადხ, ამირან ჟესსგუ̄რდა ჩა̄ჟჟი ი აჩად ლახვბა̄ ლათხე̄ლითე. იმირან ვორმონუნ ერ აჩად, იშგნაგთე ისგდჷდა ი სგა̄შყად ლჷშთხართე̄ჲსა.</p>
      <p>(25)ალეს ხოსგდჷდახ ლახვბა. ქა̄ჩადხ ი ვორ ჟესშიდხ. ამირანს ხეყე̄და ყურშაჲ ჟეღო̄ლ. ეჯი ჩიგარ ვორმომოყ ესღრჷ̄და ი გიმს აშთხრჷდა. ეშხუ ლადეღ ამირანს ხე̄ქვე მიჩა ჩა̄ჟდ, ერე ხაჴიდუ ლოქ მადრაჴ ი ჟი̄ვ ლოქ ახტყვიფ ჩხარა ალაბ ტუფ ი ჯეჲ ჟი ლოქ ადჲეს ვორმოხენჟი. ჟი ლოქ ე̄რ აჩეხ, ტუფხენქა ჟი̄ვ ლოქ ენშხებე ტუფი (30)ჩაფლარ ი ლუტყვი̄ფჟი̄ნენ ჟი̄ვ ლოქ ესშიდ ჯიმ. ამირანდ ალე მაგ ამჟი ანსყვი ჩა̄ჟს ჯიმ ე̄რ ესშიდ, ეჯი ჩვადგა̄ნ. ჩა̄ჟს ჟესყუ̄რდა ყურშაჲ ი ეჯი̄ჲ ჩვადგა̄ნ. ამირანდ ჟენთხე̄ლე მიჩა ლახვბა ი ადჲე მაგ ცხეკთე. ამირან ცხეკისა ეშხუ მეგემს ლეხჭოდდა: -- ხოხალ ლოქ ე̄სა ჩახბეჴვიან? მეგემდ ხე̄ქვ, ერე დე̄სა ლოქ. ეჩქა ამირანდ მე̄რმე მეგემს (35)ლეხჭოდდა: -- ხოხალ ლოქ ესა ჩახბეჴვიან? მეგემდ ხე̄ქვე, ერე ა̄დუ ლოქ, -- ჩახკა̄ფიან ლოქ ხოხალ ე̄სა? -- ა̄დუ ლოქ. -- ჟახკაჩიან? -- ა̄დუ ლოქ. ეჩქა ამირანდ ხე̄ქვე, ერე ჩუ̄ვ ლოქ <pb n="10"/>1  ედკა̄ფა̄ნი ჩუ̄ვ ლოქ აბაჴვ. მეგემ ჩვედკა̄ფა̄ნ ი ჩვაბაჴვ. ამირანდ ლახვბას სგა ლახნახა̄ლვნე ჲერხის ნინარ, ჲერხის თხუმვარ. ამირანდ ხექვე ღერბათს, ერე ჲასი̄ ლოქ მიჩა ლიღლატი მო̄დე ხაკვდა̄ნ, ეჯჲარ ლუარ ლოქუ ოსხვიე მე̄რმა ლადეღ ი აჩად აგითე. მე̄რმა ლადეღ ატახ (5)ამირან მეგემმოყ ი ლუვარ ოსხვი̄და ხოშა ი ხოხვრა მუხვბე. ამირანდ ლახვბა აგითე ადჲე ი ხა̄დახ ხოჩა ლირდე.</p>
      <p>ტარიელ ონიანი. სასაში. მ. ქალდანი. 13. IX. 1971</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
