<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">89. კობო</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_541">
    <body>
      <head>89. კობო</head>
      <p>ალა კობო ლი. ჩიგარ დაჴა̈რ ხაყა ლალდა̈ღს, სემი გარ ხაყა. აშხუ̂ ლე̄თ ქა̈̄მ ოთსა̈დ. მე̄რუ̂ა ლადეღ ჰამს დო̄სდ ანჷგა̈̄ნ, ესღრი დაჴრე (15) ლათხე̄ლთე. სგა ლახხუ̂ი̄დდა და̈შდუ̂.-- და̈შდუ̂, მიშგუ დაჴა̈რ ჯიწუ̂' ე̄სა? -- დე̄სა -- ჩუ̂ა̈თნაბნა̈ნ! -- ენჩაჲ-ბენჩა̄უ მეჴცი! -- ჩუ̂ესკლიჭ ჲაღო! -- ესკლიჭე ი დე̄სა ხაცხტა.</p>
      <p>ესღრი. ამეჩუ თხე̄რე ლახხუ̂ი̄დ. -- თხე̄რე, მიშგუ დაჴა̈რ ჯიწუ̂'ე̄სა? -- დე̄სა. -- ჩუ̂ა̈თნაბნა̈ნ! -- ენჩაჲ-ბენჩა̄უ მეჴცი! -- ესკლიჭ! -- ესკლიჭე ი (20) დე̄სამა ხაცხტა.</p>
      <p>ესღრი. მა̄ლ ლახხუ̂ი̄დ. -- მა̄ლ, მიშგუ დაჴა̈რ ჯიწუ̂' ე̄სა? -- დე̄სა. -- ჩუ̂ა̈თნაბნა̈ნ, ჲაღო! -- ენჩაჲ-ბენჩა̄უ მეჴცი! -- ესკლიჭ, ჲაღო! -- ესკლიჭე ი სგა ხაცხტა წირღუ̂. სგუ̂ებინ მა̄ლ, უ̂ეშგინ კობო. სგო̄თჩა̈დ ბოგა̈ კურდამ ჩუქუ̂ა̄ნთე. ანჴიდ ხოლა ჰაუ̂ა: "მა̄ლუგ ჟ'ა̈ნწახუ̂ი". ეჩქას ხა̈̄ქუ̂ (25) მა̄ლდ: "კობო, ქა̈̄მიხნ: სემი ეჯჲა̈რ ლა̈სუ̂ხ, უსგუ̂ა̄მ ქა̄ჯტიხე" ქა̄ნფიშუ̂დ მა̄ლ ი უსგუ̂ა დაჴჷლ ქა̄თტიხ.</p>
      <p>ალა მიჩა მეზუ̂ბელა̈რს ათშო̄ნდახ. "ჲაღო, სგა̈ჲი̄ ჩუ̂აცუ̂ირდ ისგუ̂ეჲ დაჴა̈̄რ ქა̈̄მ, ეჩქას სგა̈ჲი́ აშხუ̂ისგა ჲარუ̂ ჯეჰუ̂დინიხ". ანჴა̈დხ ალჲა̈რ ი ჩუ̂აცუ̂ირხ ქა̈̄მ მინე დაჴა̈რ. ეჯა ჩოთცჷლჷ̄რეხ თხე̄რა̈̄ლდ. დე̄სამა (30) მოშ ა̈ნდიჴხ ქა.-- მა̈ჲ ესერ ოლგონუ̂ად კობოს?-- მა̈დილ ჯე̄რახ, ეშხუ ზექრო̄ლ მი̄გ, ეჯა ნო̄ს' ა̈̄მშიხად. ეჩჷნქა მა̈̄ჲ ჯეკუ̂ეხ, ეჯა მაყერდ!</p>
      <p>ანჴა̈დხ ალჲა̈რ ი ზექრა ჩოთშიხხ. იგუ̂ნი კობო ეშხუ გუდრა შიხ (35) ჟ'ა̈ნკიდ, ამეისგა ჟიქა̄ნქა სემი აბზჷლა̈რ ესდე, ჟ'ა̈ნცუ̂ე ალა ი ესღრი <pb n="157"/> სგა̄ჩა̈დ კე̄სა̈რშე̄რთე. ბა̄ზი ამეჩუ ადჷგა̈̄ნ. მა̈გ ჩუ̂ადყურდახ ი ალა ჩაფლა̈რს იკა̄რზა̈̄ლი.-- კობო, ჩუ̂ათყუ, სი მა̄რე!-- ო, მი მჷხა̈რ ჯუ̂ე̄დია შუკუ̂ს მე̄ზი ხუ̂ი, ლეღუ̂ჭა̈რი მუღუ̂ა ი ეჩი̄ (5) ნაუ̂ჰო̈დი დე̄მჟი მა̄რ.</p>
      <p>კე̄სა̈რშე̄რ ჩუ̂ა̈თუ̄ჟდახ. ეჩქა ანჴა̈დ კობო ი გუდრა ქა̄ნჴიდ, შიხ ლემასგუ̂თ' ა̄შიდ, ეშხუ აბა̈ზ სგა̈̄ ყო̄რჟი ესდე, მერუ̂ე ნე̄სგა̈̄ ყო̄რჟი ესდე, მესმე ქა̄მე ყო̄რჟი ესდე, სგა̄ჩა̈დ ი ჩუ̂ადყურდა. მე̄რუ̂ა ლადეღ გუდრა ხაშგუ̂მინ კე̄სა̈რშე̄რ: "ჲაღო, გუდრა ქა̈̄მჴიდდ, გუ̂ია̈ნ მა̄რ სერ!"</p>
      <p>(10) ოხჴიდხ ქა გუდრა. ალა ჰა̈რი ლი. კობოდ ლიტფუ̄რა̈̄ლ ა̈დბინე. ილჭა̈̄ლ ლა̈დი̄ ლადეღ: "მიჩ ესერ ალა უ̂ერცხლი თეთრდ გუ̂ეში ხა̄რა, მა̈ჲ ესერ ოთყერახ, დედეს მინეშ! ესთხალდ, არგებს ე ა̈გუ̂გუ̂ებს იმე! ხეთხე̄ლიხ ი ალჲა̈რ ჟ'ა̈ხგუ̂ა̈ბხ, სემი აბზა̈რ. ეჩქა კე̄სა̈რდ ლა̈̄ქუ̂: -- ო, ალას გაცხა̈ჲდ თეთრ მჷრე̄ს ხუღუ̂ა̈̄ნ გუდრაისგა. სი მა̄რე, ნომ (15) ხილჭა̈̄ლ, თხუ̂იმ ნომ' ა̄დგრი, ღო ჟ'ა̈ჯგუ̂ეშლი მი გუდრას უ̂ერცხლი თეთრდ? "ქა̄ნჴა̈დ კე̄სა̈რ ი ჟ'ოხგოშლე გუდრა თეთრდ. ალა კობოს ხა̈ხია̈დ ი ა̈გით' ა̄ნჴიდ. ამეჩუ̄ნ მეზუ̂ბელა̈რს ათხარბჷნდახ:-- კობოს ესერ შიხღა თეთრ ოხცა̄და!-- სგა̈ჲ მა̄რუ, მა̈ჲ ჯახა̈რბხ? ამჟი ჩუ̂ა̈შიხდ სგა̈ჲი́ ისგუ̂ეჲ ზექრა̈̄ლ, (20) ჟ'ა̈ხცუ̂ედ თუ̂ით გუდრა შიხ, ღო სგა̈ჲი́ ჟ'ა̈ხცა̈̄დნედ თეთრს. ა̈შიხხ ჩუ მინე ზექრა̈̄ლ, ა̈ნცუ̂ეხ თუ̂ით გუდრა შიხ, ხა̈ჭმინა̄ლნეხ მეზგა̈̄ლს, ხატუ̄ლიხ ჩი̄ს: შიხღა თეთრ ლა̈მცა̈̄დდ!" ალჲა̈რ ლაყა̈რს ხეღუ̂ჭენიხ ქა: "ლჷსო̄ყე ესერ ლიხ ჰა: შიხღა თეთრს ჲარ ლოხუ̂ცა̈̄დნე?!"</p>
      <p>(25) სგა̄ნტა̈ხხ ა̈გითე. ამჩუ კობოს ხენდრო̈უ̂ხ. "სგა̈ჲ მა̄რო̄ლ, მა̈̄ჲ ჯინდე̄დხ, ეჯა მაყერდ: ხეხუ̂ მირი, ეჯა ნო̄სა ა̈მდაგრად!" ეჩქა ლა̈̄ქუ̂ხ, ერე "ალას ესერ მაშე̄ნე ხეხუ̂ მჷრე̄ს ხატკლებ ი ჩუ̄ ოთდაგა̈რხ!" მართლა ჩოთდაგა̈რხ. უ̂ოდ-ი-უ̂ოდ იგუ̂ნი კობო, ეჩქას ლა̈ჲცუ̂ე ლჷდგა̈რ ი ესღუ̂ა. უ̂ო̄შთხუ̂ ლა̈დღი ლე̄ზნა ქა̄დჲე. ეჩეჩუ̄ნ, კე̄სა̈რშა ქა̄მენ, (30) ბოგჟი̄ნ ყაურჯენ ლოხგე ი ჩუ̂ესგენე ბოგჟი, ჯა სგა̄ჩა̈დ კე̄სა̈რშერთე.-- ხოჩაუ̂ ლადეღ ჯა̄რხ კე̄სა̈რშე̄რ!-- ხოჩაუ̂ ჯა̄რ კობოს! მა̈ჲ ჯაკუ, კობო?-- მა̈ჲ მაკუ [ი] ჯუ̂ე̄დია შუკუ̂ს ონღუ̂რი, ხეხუ̂ მინჴრი, ჟ'ა̈ხფა̈შ.</p>
      <p>კე̄სა̈რდ ხა̈̄ქუ̂, ერე (35) -- იმ' ე̄სერ ხორ' აღო? -- ბოგჟი̄ნ ესერ ხოღლი. -- ჩუ̂ადერდ, აღო, ჟ'ახტუ̂ი̄ლდ!</p>
      <p>ჩუ̂აჩა̈დხ ნანულუ̂ა̈რ, ხაყლეხ ჟი ლიჴედს, მარე ალა ჰერს დე̄სა ხა̈ტხე. ჟ'ანჴა̈დხ ი ხა̈̄ქუ̂ხ:</p>
      <p><pb n="158"/> -- მა̄დ ესერ ა̈მჴედე̄ლი. -- ეჯ' ე̄სერ ამჟი მა̄მ ჴედნი, მინეშუ მა̈ზიგ ლახჴედა, სგაუ̂ ესერ ოხგუდირდახ მეჴა̈რს "ჟი როქ აღე" ი ქაუ̂ ოხბჷდხ.</p>
      <p>ჩუ̄დ ატა̈ხხ სემი ნანულუ̂ა̈რ, ხაყლეხ ჟი ლიჴედს. ალა ქუ̂ინს დე̄ს' (5) იკედ. სგო̄ხგუდირდახ მეჴა̈რს ი ალა ჟი ა̈ნუნჴუ̂ა̈̄ნ, სგა̄შყა̈დ ჭალა̈ჲთე. ჟი ანჴა̈დხ ნანულუ̂ა̈რ: "ეჩას ესერ ჭალა̈ჲთე ოთსკინა". კობოდ ლილჭა̈̄ლ ა̈დბინე: "უჲ, მიშგუ̂ი ცოდ, ჰამა ა̈მკუ̂ა̈რდ ჭალა̈ჲთეჲსგა ხეხუ̂?" იტფუ̄რა̈̄ლ ი ილჭა̈̄ლ. ამი̄ ლა̈ლჭა̄ლჟი კე̄სა̈რ ჟ'ა̈ნწახუ̂ა̈̄ნ: "მა̈დილ ჯე̄რა ი ლირდე მა̈ყრ, ხეხუ̂ს მი ლაჯუ̂ედნე: ქა̄ჯთიშუ̂ნი სამ ნანულუ̂ა̈რისგა!" (10) ქა̈̄ნთიშ ამნემ მაჰუ̂რე̄ნე ნანულ ი ა̈გითე ანჴა̈დ.</p>
      <p>ალა მეხუ̂ბარა̈ლსჷდ ათშო̄ნდახ: -- კობოს ესერ ლჷდგა̈რღა ლჷჲა̈რ ოხუ̂ცა̄და!-- სგა̈ჲ მა̄რუ, მა̈ჲ ჯახა̈რბხ ალა: სგა̈ჲი ჩუ̂ადგა̈რდ ლა̈ხხუ̂ა, ჟი ა̈ხცუ̂ედ ი ხა̈ჭმინა̄ლნად სოფლა̈რისგა, ღო სგა̈ჲი́ ქა ლა̈ჯცა̈̄დნეხ ერუ̂ა̄ლე (15) ლა̈ხხუ̂ას.</p>
      <p>ალჲა̈რდ ჩუ ადგა̈რხ მინე ლა̈ხხუ̂ა, ა̈ნცუ̂ეხ ჟი ი ხაზელა̄ლნეხ, იტუ̂ი̄ლიე̄ლხ, ერე "ლჷდგა̈რღა ლჷჲა̈რ ლა̈ნცა̈̄დდ!" ალჲა̈რს ხოშგბენიხ ქა ფაუ̂არშუ̂, მა̈გ ალჲა̈რს ხატყციხ: "ლჷდგა̈რღა ესერ ლჷჲა̈რს ჲა̈რ ლოხუ̂ცა̈̄დნე?! ლჷსო̄ყა̄ლე ესერ მჷრე̄ს ლიხ!" დე̄მე მოშ ა̈ნცა̈̄დხ.</p>
      <p>(20) ა̈გით' ა̄ნტა̈ხხ ი აჭკუ̂ა̈რიხ. მა̈ჲ ოხუ̂გონუ̂ახ კობოს? კობოდ ხა̈̄ქუ̂, ერე "მა̈̄ჲ ჯინდე̄დხ, ეჯა მაყერდ აშხუ̂ გუ̂ეშჷნქა: კიბდო̈ნ ნო̄სა ა̈მტა̄ბად ხოშა, ეჩხაუ̂ ნო̄სა ამგენად ი ხოშა̄მ კოჯჟი ჩუ ნო̄ს' ე̄მგად ეჯნოშ". მართლა ჟ'ოხტა̄ბეხ ხოშა კიბდო̈ნ ი კობო სგა̄დგენეხ ეჩხაუ̂თეჲსგა, ქა̄დჲეხ ი ხოშა̄მ კოჯა̈ თხუმ ჩუ̂ესგეხ. ამეისგა იტუ̈̄ლიე̄ლ (25) ალა (ჩუქუ̂ა̄ნ მეჯუ̂გა ა̈რიხ კუმშიშ): "ქუთდ ი ჭიშდუ̂ა̈რდ გუ̂ეში მა̄რ მა̈გ". ალა ხასჷმდახ მეჯუ̂გას, ჟ'აჩა̈დხ ი კობო ქა̄ნჴა̈დ ამხა̈ნქა: "ჲაღო, სგა̄ჩა̈დდ ამხაუ̂თეჲსგა, მა̈გუ̂ა̈ჲ ბედუ ჯა̈̄ცხ!"</p>
      <p>სგა̄ჩა̈დხ მეჯუ̂გა ამხაუ̂თეჲსგა. ხაფხეჭ კობოდ ი კიბდო̈ნ-ი მეჯუ̂გა უშხუდ ქა̄დკუ̂ა̈რ კოჯქა. ჯო̈გ მიჩ ესსა̈დ. ლა̈ჲრეკლე სგო̈ბინ ი ა̈გით' (30) ა̄ნჴიდ. ალა მეზუ̂ბელა̈რსჷდ ათხარბჷნდახ. "მა̈ჲ ჯახა̈რბხ ამჟი? ათხე მ' ა̈ჯტა̈̄ბი კიბდო̈ნს ი სგა̄ჯგენი ეჩხაუ̂თეჲსგა სგა̈ჲ ჩი̄ს, ეჩქას სგა̈ჲი́ ამზუმ კუმა̈შს ა̈ნჴდედ!"</p>
      <p>ჟ'ოხტა̄ბე კიბდო̈ნ, სგა̄დგენე მა̈გ ეჩხაუ̂თეჲსგა, ქა̄დჲე ი ხოშა̄მ კოჯჟი ჩუ̂ესგე. ათრა̄გუ̂ნე ხუ̂ა̈ჲ მა̄მა, ეჩქა ლოხუ̂ჯილკე ქა ი ქა̄დკუ̂ა̈რ (35) კოჯქა.</p>
      <p>უ̂ოდ ალა̄-ჲ-ალა ჟი დო̄სა ა̈ლსგიდნად, ეჩქად ნო̄სამაუ̂ ლოგუ̂ზიგა ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
