<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">236. ა̈მირა̈ნ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/sc/sc.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_321">
    <body>
      <head>236. ა̈მირა̈ნ</head>
      <p>(10) არდხ ეშვი ჲეხვ-ჭაშ. ჲეხვს ხეშხჷნ და̈რეჯან ი ჭა̈შს -- სულკალმახ. აშვჟი სულკალმახ აჩა̈დ ლა̈თხვართე ი ჟ'ესბურან. ეჩქას აშვ კოჯთელისგა' აჩა̈დ. ალი კოჯს ეშვი ფოქ ჩუქა ხად ი მერმე -- ჟიქა. ჯი ჩუბე ფოქლისგ' ასად ი ჟიბე ფოქხენჩუ ლიკილი ახსჷმდ. მიჩ ლახჷნბჟჷნ ი დეი ჟი აჩა̈დ, დეი ა̈ცხირ მა̈გეშ. მერმა ლა̈დეღ აჩა̈დ მჷშკიდთე ი ახშკადვნე ჟი ლაზ ჲა̈რაღა̈რ. ეჩქანღვე აჩა̈დ ი ისგ' აჩა̈დ (15) ჟიბე ფოქთე.ა მეჩუ ეშვი და̈ლ იღვჟალ. და̈ლდ სულკალმახს ხა̈ქვ: "ჩვესეროვ ოდბიჴვ (||ოთბიჴვ) ჴა̈დ ი ეჩხენქ' ესერ ა̈ნჴდე ჩინჩვილს. ეჯჲ ესერ ნაღვჟურ ემოვ ლესეს, ეჩქას ა̈მირა̈ნ ესეროვ ადჟა̈ხის ი დინა 'სერ ემოვ ლესეს, ეჩქას მა̈ 'სერ ხოცხონეს".</p>
      <p>სულკალმახდ ჩ'ოდბიჴვ ჴა̈დ ი ჟჲოხკიდ ჩინჩვილ. ა̈ლი ლასვ ბეფშვ ი ა̈მირა̈ნ (20) ადჟა̈ხ. სულკალმახ აჩა̈დ ქორთე ი ა̈ჴერნრ ბეფშ. ალი ქრისდე ღერმეთს ასპირსვდნე. ა̈მირა̈ნ ლეთლისგა იცხამ კამინს ი ლა̈დეღლისგა -- ცერმჷკა̈ჩს. ა̈ლის მუ ჩვადდაგან შიშდ ი მიჩა დი გარ ასა̈დ. ალჲა̈რს ხორდახ ადა̈იდ ჲორი ნაღვჟურ გეზალ: უსუპ ი ბადრი. ალჲა̈რს დიი ჩვადდაგანხ ი მინ ასა̈დხ ღა̈რიბდ. აშვჟი ა̈ლჲა̈რს ოხშგა̈ბხ დავა̈რ ი ქ'ადრეკლეხ ქორხენქა. აშვუნღვე ჟ'ა̈ნიცხ ა̈მირა̈ნდ ი (25) მჷშკიდს ახშკადვნე ვოქრე ხანჯა̈რ ი ცჷჴემდ ი აჩა̈დხ ლა̈თხვართე. აშვ ა̈დგის აშვ მეზგეთელისგ' ა̈თჴედჷნხ ი ამეჩუ ეშვი ზურალ სა̈ჲნა̈რს აშყვდელი. დეცხენჩუ ტროს ხაბჷდ. ამეჟი ეშვი სა̈ინ ესცონცა̈ლ. ათხე ხა̈ქვ ეჯ დინად ა̈მირა̈ნს ი მიჩა ლახვბას: "ა̈ლჲ ესერ სა̈ჲნ მიჩა დიეშ ი მიჩო მეშ ლა̈ბჟინათ' ესხრი". მინ ჟ'ანჷგანხ ი უსუპიშ რა̈შს ჟ'ახსგურახ ა̈მირა̈ნ ი მიჩა ლეჲხური ი ესხრიხ. ა̈ლჲა̈რს ზუღვაქა ხარხ (30) ლექა̈ნ. ზუღვაქა ქ'ა̈დქა̈ნხ, ეჩქას ამეჩუ ახხვიდხ ეშვი და̈ვ. ა̈ლის ადგა̈რივ ა̈მირა̈ნ. ეჯი ლა̈ხჴრან: "ეშვი თხვიმ ჟ'ჲემაცვრ ი მერმე თხუმხენჟი მჷტა̈რ ა̈ნჴეხ, ეჯჲა̈რ ჩუ ნომ' ადგა̈რი" ი ა̈მირა̈ნდ იმედ ხა̈ქვ ი უსუპ ი ბადრი ხარგა̈დიხ: "ა̈ლჲა̈რ ესეროვ ჩვადგა̈რის, ოდო ჟჲესერ ა̈ნცხემხ, ეჩქას ჩვესერ ჷრტყვიხ, ა̈მირა̈ნდ მოდმა ა̈დჯჷრვე ეჯჲა̈რე ნაქვ ი აფიშვდ ქა მჷტა̈რ. მერმა̈შჟი ანღჷრდა ა̈მირა̈ნ ი მიჩა (35) ლახვბა ლა̈თხვართე, ეჩქას შუკვჟი ახხვიდხ სემი გველერშა̈პ. ა̈მირა̈ნდ ლიშია̈ლ ლოხბინე წჷრნის ი ჩვადგა̈რ, ეჩქანღვე თეთნ' ადგა̈რ ი ჩ'ოთსა̈დ მეშხე ი ამცახა̈ნ ჟი ლა̈ჲბინე ლიშია̈ლ, ეჩქას ჩვადირტყვ გველერშა̈პდ ი ზუღვაქა ლიქა̈ნ ხოპირა, ეჩქად უსუპდ ა̈ხფიშვდ ცჷჴემდ ი ჰა̈კედ ქ'ათქვიც ი ესღჷრდა ეჯღა̈ჲ გველერშა̈პ ი ზუღვა ეჩხენ ვოქრე კოშკ ლჷგან ი ა̈ლის ძღვიდს ისგ' ა̈ხცხეპნივ, ეჩქას ა̈მირა̈ნს (40) შიშდ ქა იჴჩა. ა̈ლის, ძღვიდს, ქა დეშ ა̈ჰიდ, უსუპდ ჰაკედ ქ'ათქვიც, ეჯღა. გელერშა̈პდ მიჩა დის ხა̈ქვ: "ჴა̈დ ესერ ხა̈ჭკერი". ა̈მირა̈ნს ჩექმაჩუ ხოსდა ბებუთ ი ეჲნოშვ ხოჭკვრა ჭინჭლა̈რს ი ქ'ანჴა̈დ ი ქ'ა̈ნქა̈ნ ზუღვაქა. ეჩხენ უსუპ, ბადრი ი <pb n="214"/> ა̈მირა̈ნიშ ჲეხვ ჩუ ხოღლივხ. ესღჷრდახ ქორთე, ეჯჟი ლა̈ჲბინე ბიქვ ი ა̈მირა̈ნდ ხა̈ქვ მიჩა ჲეხვს: "ა̈ლჲ ესერ მიჩო მეშ ჯა̈რა̈შ ესერ ბიქვ ლი". ეჯჟი უჩხე ლა̈ჲბინე.</p>
      <p>"ა̈ლჲ ესერ იმა̈შ ბედ ლი?" "ა̈ლჲ ესერ მიჩა დიეშ ქჷმრა̈რ ლიხ".</p>
      <p>ამჟი ისგა ლა̈ჰიდხ ა̈მირა̈ნს ი მიჩა ლახვბას ი ლოხვბინეხ ლიშია̈ლ ი ა̈მირა̈ნდ (5) ხა̈ქვ უსუპს: "ჩვესეროვ აჩა̈დ ი მა̈ნკვჲ ესერ ა̈ხშიალდეს ჯი!" ჩვაჩა̈დ უსუპ ი ხეშია̈ლ ი ხჷნსგა ჟ'ანხვიტ ი ჯჲა̈ი ჩვადგა̈რხ. ათხე ამირა̈ნდ ხა̈ქვ ბადრის: "ათხ' ესეროვ ჯი აჩა̈დ!" ჩვაჩა̈დ ბადრი ი ხჷნსგა ეჲნემი ჟ'ანხვიტ ი ჯჲა̈ი ჩვადგა̈რხ.</p>
      <p>ათხე ჩვაჩა̈დ ა̈მირა̈ნ, ა̈მირა̈ნდი მასა̈რდ ანხვიტ ი ღეშგმე ძგიდს მიჩა ჲეხვიშ მუ ი ჯი ლახხვიდ უშხვა̈რ. იშია̈ლხ ვა̈შჲა̈ ხა̈ნს ი უშხვარ დეხედამოშ ადგა̈რიხ. (10) ღეშგმე ძგიდს მიჩა ჲახვემ მუ ღეშგმავ ა̈დსგიდივ, ეჩქას ა̈მირა̈ნდ ხაჴიდ დაშნა̈ ი ჩვადგა̈რ. ათხე ა̈მირა̈ნ ესსგურა ჩუ ი ლა̈ჲბინე ლიგვნი. "მიჩა 'სერ ლახვბა ჩვესერ ლჷდგა̈რ ხარ, ეჩქას მიჩ ესერ მა̈ჲაქ ხარ ლირდე" ი ჯინემი ჩუ ადგა̈რ მიჩა თხვიმ. ათხე მიჩა ჲეხვდ ლა̈ჲბინე ლიგვნი. ამჟი იმგვალეხენ ანჴა̈დ შდუგულდ ი ხექვნელ ა̈მირა̈ნს ი მიჩა ლახვბას. ამჟი ა̈მირა̈ნიშ ჲეხვდ ა̈ხფიშვდ ბა̈ჩ ი ჩვადგა̈რ (15) შდუგულდ. ეჩქას ანჴა̈დ შდუგულდა̈შ დი ი ა̈მირა̈ნიშ ჲეხვს ლოხბინე ლირგა̈დი. "მიჩა 'სერ ბედშვ სემი 'სერ ლახვბა ჩვესერ ოლდაგა̈რხ ი მიჩ ესერ მა̈ჲაქ ხარ ლირდე?". ამჟი აჩა̈დ შდუგულდა̈შ დი ი იმგვალეხენ ანჴიდ ბა̈ლე ი ჟ'ჲესდე ეჯი შდუგულდს ი ჟ'ანჰედვრე შგუდულდ. ათხე ა̈მირა̈ნიშ ჲეხვდი ა̈ნთხე ა̈მიშ ტყვიბ ბა̈ლე ი ჟ'ესდე ა̈მირა̈ნს ი ჟ'ანჰედვრე. ეჩქანღვე მიჩა ლახვბაი ჟ'ანცოცხლავე ი ესხრიხ (20) ქორთე. ამჟი ა̈მირა̈ნდ ხა̈ქვ მიჩა ლახვბას: "ათხ' ესერ ქრისტე 'სერ ღერმეთს მოდმა 'სერ ხაბურგელა ი ეშვის ესერ ხებურგალ". მიჩა ლახვბა დემის ფიშვდახ, მარე ეჯღა̈ჲ აჩა̈დ. უსუპ, ბადრი ი ა̈მირა̈ნიშ ჲეხვ აჩა̈დხ ქორთე. ა̈მირა̈ნ აჩა̈დ ქრისტე ღერმეთიშთე ი ხა̈ქვ: "მიჩ ესერ ეჯგვა̈რ ესერ ჴამშა ლოჰოდა, ერე ჩის ესერ ხა̈წნუნა. ათხ' ესერ მიჩ ესეროვ ა̈ხბურგავ". ქრისტე ღერმეთდ ვა̈რია ხა̈ქვ, მარე (25) ა̈მირა̈ნ დემშვ ა̈ტყაჩ. ეჩქას ხა̈ქვ ქრისტე ღერმეთდ: "ჯი ესერ დემის ხებურგელ ი ათხ' ესერ გიმჩუ ფაუ ოთსვას, ეჯის ესერჟ'ემოშ ხა̈ყვფე, ეჩქას ესერ მიჩა ლიბურგელ ესერი ხა̈მედენა".</p>
      <p>ა̈მირა̈ნდ შიშდ ჟ'ახყვიფ. ეჩქას მერმე ოთესვ. ეჯჲა̈ი ჟ'ახვყვიფ. ეჩქას მესმეს ხოსვამ ი ხემზირ ქრისტე ღერმეთ, ერე "ა̈მის ესერ მთელ ქვეყანათე ესეროვ (30) ესვდა წჷსხოვ!" ი ჟი ოთესვ მესმე ფაუ. ა̈მიშ ლა̈ყვფას ა̈ხკვაჰ ა̈მირა̈ნ, მარე ჟი დეშ ახყვიფ ეჯღა̈ი ი ჟი ესა̈ბ ა̈მირა̈ნ ეჯი ფაუმიყ ი მიჩეშცახა̈ნ ესა̈ბ ხოხვრა ჟეღივდ ი მინს აშვ ლეთ-ლა̈დეღლისგა ლჷწსე ხარხ ეშვი დია̈რ ი ეშვი ბოთლიკ ღვინილ ი ა̈მირა̈ნს ხანჯა̈რ ეჩქა̈ხი ოთსა̈დ ი ჟი დეშ ხა̈ქვცეხ. ჟეღივდ ნაჭას ხელოკე ი იქვცა̈ვ, ეჩქად მჷშკა̈დ ჩი ცა̈შ ლა̈დეღ იშკიდხ ი ჰედვირდჷდ ა̈სპეხ ნაჭას. ა̈მირა̈ნ (35) ყჷლე: "ა̈ლჲ ესერ მიჩ ხოჩამ დემგვაშ ხეჩო" ი იკედ უროს ი ხატყცი ნა̈პვრას ი ეჯი ჟი პერნი ი ურო ჰაუს ხოვხენი ი ჩუუდ ტეხნი.</p>
      <p>ნოდარ დავითიანი. სკორმეთი. მ.ქალდანი. 21. ვიიი.1962 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
