<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">342. გიცლად ი მავლუდ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_427">
    <body>
      <head>342. გიცლად ი მავლუდ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ გიცლად ი მავლუდ. ხაღვენახ ეშხუ ფა̈ტვი კაკა̈ლ. მავლუდს ხოქვა. ერე: -- ჩუ ლოქუ ლალემხ! გიცლად დემ იჩო: -- ჩუ ლოქუ ადალაშეხ!</p>
      <p>გაცხა̈დ ჩვადალაშეხ. ჟ'ანჴად ეშხუ დაბ ფა̈ტვ, ჩვადმჷიან. გიცლადდ ხა̈ქვ მავლუდს: -- ჟი ლოქუ ა̈ლთიად! მავლუდდ ხა̈ქვ: -- ჟი ლოქუ ა̈ნთიე მიჩემ!</p>
      <p>აჩად გაცხა̈დ ი ჟ'ა̈ნთიე გიცლადდ. -- ათხე ჟი ლოქუ ანაკენე -- გიცლადდ ხა̈ქვ მავლუდს. -- ბარღეთ ჟი ლოქუ ანაკენე, ჩუ ჯე ლოქუ ადააჴი.</p>
      <p>ჟ'ანაკენე ალა გაცხა̈დ გიცლდდ. -- ათხე ჩუ ლოქუ ადააჴე! -- ბარღეთ ჩუ (15) ლოქუ ადააჴე, ქა ლოქუ ჯე ანასყეტი.</p>
      <p>ჩყადააჴე გიცლადდ. -- ათხე ქა ლოქუ ანასვეტე! -- გიცლადდ ხა̈ქვ მავლუდს. -- ბარღეთ ქა ლოქუ ანასვეტე ი ჯე ლოქ ქ'ადანია̈ვი.</p>
      <p>-- ათხე ქავ ადანია̈ვე!-- ბარღეთ ქავ ადანია̈ვე ი ჩუ ლოქ ჯე ადჷთინე.</p>
      <p>ქ'ადანია̈ვე გიცლადდ. -- ათხე ჩუვ ადჷთე!</p>
      <p>-- ლითე ამჟი ლოქ ლი, -- მავლუდდ ლა̈ქვ, -- ჲერვა̈ჲ ლოქ ბჟირჟი ხოჲეხენი, ეჯის ბჟირ ლოქ ხერა: ჲერეა̈ჲ ლოქ კაკა̈ლჟი, -- კაკა̈ლ.</p>
      <p>ალე ქა ლოქ მა̈დ ხადა მავლუდს, ანკვაფხ გიცლად ი ჟი ხოჲახ კაკა̈ლჟი. ანკ ვაფხ მავლუდ ი ჟი ხოჲახ ბჟირჟი. ანია̈ვი ალ ბჟირს, ანია̈ვი მავლუდ ი ქ'ახათიშ (25) ეშხუ ფა̈ტვი კაკა̈ლ. სკ'ადკვარ ქაციხო ი აჩად. ასხრი, ასხრი, ანჴად ეშხუ მეზგამოყ. ლა̈ჲტულე: -- ჩუვ ადაგენეხ! -- სკა ლოქუ ანჩად ქორხო!</p>
      <p>სკ'აჩად მავლუდ ქორხო. ჩვადავახშა̈მეხ. ალ ქაცი ქა ლახვემ ეშხუ დენას, ფა̈ტვი კაკა̈ლ ჩუ ლა̈იშხვინ. ჩვადაყურდახ მა̈გ ი ჟ'ანგან ალ ისკლეთი დრო̈ქა მავლუდ, ჟ'ა̈ნირმე ყვიჩ ი ჟ'ასაცუვე ნიკრა̈ტჟი ფა̈ტვი კაკა̈ლ. ეჩანღო ჩვადყურდა. (30) ანგან ძინა̈რს, ხა̈ქვ ზურალს:</p>
      <p>-- ქა ლოქუ ახოჴიდ ქაცი ფა̈ტშვ გვეში!</p>
      <p>ქ'აჩად ქაციხო ი ქ'ანკიდ ცა̈რიელ ქაცი. ჩვადსოყან მავლუდ: -- იმოხ ლოქ ათხოჲახ ფა̈ტვ? ალ ზურალ ინაბაჟალ: -- ფა̈ტვ დესა ლოქ ხაღვენა ქაციისა. იმოხ ლოქ ახოჴჷდეს?</p>
      <p>ლახოსკიდდახ ყვიჩს ი ჟი ხაცუვა ნიკრა̈ტჟი ფა̈ტვი კაკა̈ლ. ამემ ლიგვა̈ნი ა̈დბინე, მავლუდდ. ჟ'ა̈ნირმე ყვიჩ ი ქა ლახვემ მავლუდს ალ ზურალდ. ა̈სბინე ლიზი ი ასხრი მავლუდ. ადჴად მეზგამოყ. ჟ'ასელეთან, ლა̈იტულე: -- "ჩუვ ადაგენეხ"! ჩუ ადაგენეხ. ეჯმინს ხოჩა გიცარა̈ლ ხა̈ყენახ. მა̈გ ერ ჩვადაყურდახ, ეჩქა ჟ'ანგან მავლუდ ი ჟ'ასაცუვე გიცა̈რს მუჭვა̈რჟი ყვიჩი ჩვადაყურდა. ძინარს (40) ხაშკომნე: -- ქაყ ახოჴიდხ მიჩა ყვიჩ ი ადინე ლოქ. ლახოსკიდდახ ი გიცა̈რს ხანანცოლა მუჭვა̈რჟი მიჩა ყვიჩ. ლა̈იბინე. ლიტფურა̈ლ მავლუდდ. -- ნომ ლოქუ იტფურა̈ლ ი ქა ლოქ ლახიდნეხ ალ გიცა̈რს. ქა <pb n="313"/> ლახვემს ი აჩად მავლუდ. ასხრი ი ადჴად ეშხუ მეზგაშერმოყ. ლა̈იტულე: -- ჩუვ ადაგენეხ! -- სკავ ანჴად ქორხო!</p>
      <p>ეჯმინს ხოჩა ნა̈დენა̈რ ხაყახ ი ხოჩა ლჷსაუ ჴანა̈რ. ჩვერ ა̈დლეთან. ჩვადაყურდახ მა̈გ ი მავლუდს ლა̈ი ჩვათორშეხ ლაყვრა. ვოდ ჩვადყვინოლდახ, ეჩქად ეშხუ (5) დენა̈ჲ ჯიბა̈ისა ჯაყვ ა̈სნაცხე ჩუ, იმა̈იჩონ ლახაშხვინ ეჯ დენად. ჟ'ანგან ისკლეთი დვრექა ი ჩვადაძიე ეჯ ჯაყვშ გიცა̈რ. ჟ'ასაცუვე ჴა̈ნს მუჭვა̈რჟი. ძინა̈რს ერ ანგან, ეჩქა ხა̈ქვ: -- ქავ ახოჴიდხ მიჩა გიცა̈რ! ლახოსკიდდახ ი ჴა̈ნს ხაცუვა მუჭვა̈რჟი. ლა̈იბინე ლირეჭალ მავლუდდ. -- ნომ ლოქუ ირეჭა̈ლ, ალ ჴანა̈რს დეშ ლოქ აყლულეხ ი ერვა̈ჲს ლოქ ზისხა̈რ ჯაყე ხეღვენი, ეჯი ლოქ ირა ამშა მჷზენი.</p>
      <p>ასეთხელდახ ი ჟ'ახახვიდახ დენა̈ჲ ჯიბა̈ისა ზისხა̈რ ჯაყე. ქა ლახვემხ ალ დენა. ქაციხო ა̈სგენე. ქა ხოკენე ჟიქანქა ი ადა̈ჲე. ადჴად ეშხუ ქვრივ ზურალმოყ. ლა̈იტულე: -- აღვე ლოქ დია̈რს ახონა̈ყი. -- დია̈რს ქა ლოქ ახონა̈ყი. -- ზურალდ ხა̈ქვ. -- მარე ლიც ლოქ მა̈დ ხუღვა.</p>
      <p>-- აღვე ლიცს ჯე ლოქ ახოჴიდე, შედ ლოქუ ლახვემ!</p>
      <p>ქა ლახვემ ლერცვილ. ქაცი ქ'ახოხინ ი ჩუ ლახაშხვინ. -- ლერცვილს ლოქ იმჟი ლა̈ხეგეჭენი ლიც? -- ჯე ლოქ ერ ხექნე, ამჟი ლოქ ხატულდა: "ლიცლიცელა - ქვიჩქვიჩელა, ლიცლიცელა - ქვიჩქვიჩელა!" ხვა̈ჲ ხანსუ ხატულდა.</p>
      <p>გაცხა̈დ ქ'ადა̈ჲე ლერცვილ ი ხატული "ლიცლიცელა- ქყიჩქეიჩელა". მარე მა̈დ ა̈ნგოშლან ლერცვილ. ამშა ლიცმოყ ლარდაჟი ეჯ ზურალდ ჟ'ანაფჷშკჷრე (20) აცი ი ჟ'ა̈ნიყე (||ჟ'ანყეჲყ) ეჯ ზურალ, ჩვადაპეჟნე ი ქაციხოჲსა ფეკვნა̈რ აშიდ სკ'ათოშიდ დია̈რ. ეჯ დრო̈ს მავლუდ ლა̈ი ანჴად: -- მა̈დ ლოქ ლახაგეჭა ლერცვვილს ლიც.</p>
      <p>-- აღვე აჲას ლოქ მიჩა ქაცი, ლირდე ლოქ ათოჭინა ეჩა ლილეჩეს. ჟ'ანცვე ქაცი ი აჩად. სკ' ერ ლა̈ხეშტახხ ფეკენა̈რს ლეზვებ. ლა̈ჲბინეხ ლიჭყან, (25) გული. მავლუდს ზურალ ხოხალდა. -- ჩუ ლოქუ ა̈დჩქუმან, ედო ქა ლოქ ადაჲესკ ჯირკხო ი ეჯჟი - ამჟი ლოქ ხეჩომ. გაცხა̈დ ქ'ადა̈ჲე ჯირკხო, ჟ'ანაფჷშკჷრეჯ ჟი ლა̈ხეპარხ ნინჩვა̈რლეჟა მავლუდს ფეკვნა̈რ ი ჩვადაგჷლჷლეხ. ეჯ ზურალდ ე დენა მიჩა ა̈გხო აფიშტვ, ფეკვნა̈რ მინე ა̈გხო აჩადხ.</p>
      <p>ეთერ ტვილდიანი. მელილი. ზ.ჭუმბურიძე. 5.ვიიი.1950 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
