<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">302. ღა̄რი̄ბ მა̄რე̄მიშ ლიდოხტურ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_387">
    <body>
      <head>302. ღა̄რი̄ბ მა̄რე̄მიშ ლიდოხტურ</head>
      <p>(10) არდა ეშხუ ღარიბ მა̄რე, ლჷჲეხვ-ლჷგძელ. მინე ბედჟი სარჩო დე̄სამა არდ ი ხა̄დახ გაჭირვებულდ. ჲეხვემ ხე̄ქვ ჭაშს: "მიშგვი ჭაშ, ადერ ლაჯმაგი̄რთე ი ნო̄თი ესამა ხითხა". აჩად ღვაჟმა̄რე იეშხუ ზაჲ ჩ'ო̄თო̄გა̄ნ მოჯმაგი̄რდ ეშხუ მა̄რას ვოხუშდ მანათდ ზაისა. ეშხუ ზაჲ ქ'ო̄თჩად ი ჯამაგი̄რს ქ'ეხბი̄შდა ი აგითე ანჩად. ჲეხე ლეგდ ოთჴად. მეზვბელარდ ხე̄ქვხ: "ჲეხე ლეგდ ჯაყა, თეთრ ათხე ჯუღვა, (15) დოხტურ ანჴჷ ი ჲეხვს. ჟ'ახხოჩვი". აჩად ი დოხტურ ანჴიდ. დოხტურ ხეწად ლეგმერდას, ოხო̄წვე̄ნე მაჯაშ, ჟაგ ოთი̄რე, "ამშა ჟაგ ანჴჷ ი ჟენხოჩვი". ალ ვოხუშდ მანათ, ჯამაგი̄რ მიჩა, დოხტურდ ადჲე.</p>
      <p>ალ მა̄რად ესფიქრე: "მი ეშხუ ზაჲ ოხვეკვდ ვოხუშდ მანთი ლათხელის, დოხტურდ ეშხუ ნიმუტისა ითხე. დოხტურობ ხოჩა ლჷმა̄რ". მიჩა ჲეხვს ხე̄ქვ: "მი დოხტურდ (20) ღური". ქორს ი ლირდეს ქა ვოდი ი დოხტურიშ ლერექვს ჟი ხვიყდი. დოხტურდ ღური". ზურალ იმშა ვარს ხე̄ქვნა? ღვაჟმა̄რად ქ'ა̄დვოდე ქორ ი ლირდე, დოხტური ლერექვ ჟ' ენყიდე, მიჩა ლჷბარგდ აჩად ჯო̄დჲა ქვეყანათე. ეშხუ აგის ჩვედბჷრგა̄ნ. ვივესკა ანსყე ი ჟი ლახლაჯე ყო̄რს: "მახე დოხტურჲას ჯაწჷხ?" ეშხუ მა̄რე ანჴად: "დოხტურ ლოქ მიჩ ხაწჷხ, ლეგდმერდე ხაყა მე̄ვარ". ოთჷნჴერდა, (25) ხეწად ლეგდმერდას, მაჯაშ ოხწვე̄ნე. "ათხე მა̄მა ლი, მჷხარ ძინარს ონჴვდენი ი ჟ' ოხხოჩვი". დოხტურ აჩად. მე̄რმა ძინარს ანჴად, ხეწად აჯაღ ი მა̄მა ანხოჩვე. აჯაღ მესმა ლადღიშდ ოთბაცე. მესმა ლადეღ ანჴად. ლეგმერდას ხაგჷრგალი: "ჟივ ენხოჩვა̄ნ, ოდო ხოლა̄მდ ჯახლა". ალე ქა̄მ ლეგმერდე̄მი პატრონ ხოკჷლდინე; "ჟივ ანხოჩვე!" დოხტურ ხაყლე: "კოტო̄ლ მაღა̄მჷნ". დოხტურდ ესფიქრე: "მი ეში̄ (30) ხოლა̄მდ მახლახ ი ამის ლუვარს დე̄მ ცურე". ყიას სგა ხაფხიჭე, სგ'ო̄ხთილ ყია̄ჲსა ი ჯუგმარდს ნიჩვარისა ხატცი. ალ ლეგმერდას ესრენ ხუნაგ ხეზგი. ჩუ დერ ოთთხარ ყია̄ჲსა ლადგარჟი. ოხბინე თა̄რემ ლი̄ზი ი ლეგმერდე იხჩოვა̄ლ. ალეს ერ ხეწად, დოხტურ ხოჩა გუჟი ანჴად. ლიმშარა̄ლშვ გარგლა ედბინე: სგაჲ მა̄ ჯიხა̄ლდახ, ერე მი მაჲ დოხტურ ხვას?! ლიც ანჴიდდ ლაბრა̄ლ!" ლიც ოხჴიდხ, (35) ჩვადბარეხ, ჟ'ოხო̄ზინეხ. ლეგმერდე ჟ'ენხოჩვა̄ნ. დოხტურ ქა̄ნჩად ყო̄რქა. ნაჲქიმურს ხაჭრაჟიხ. დოხტურ ვარს ხაყლე: "ისგვე თეთრ ლოქ მაჲ მე̄რი?! თეთრ მიშგვი მასარდ მუღვა". დოხტურ მიჩა აგითე აჩად. სგობინ ლახხვი̄და ეშხუ მეჩი ზურა̄ლ. ზურა̄ლდ ხე̄ქე: "ნა̄ჲქიმუ̄რს ეხბიშდ სემი ლჷჭიშხ დაჴჷლს ი მიჩა მადრაჴს". ალ მა̄რად ხე̄ქვ: "დაჴჷლ მაჲ მე̄რი?" ზურა̄ლდ ხე̄ქვ: "დაჴჷლ ხემა მაჲ (40) ჯე̄რი, ეჯ დაჴჷლ ეშხუ სახელწიფი ფას ლი: ვოშა̄მ მადრაჴს ხაჴდე, ეჩშელდ ვოქრს ი თვალ-მარგალიტს შჷდე". გაცხაჲდ, დაჴჷლს ი მიჩა მადრაჴს ახბი̄შდა დოხტურ ნა̄ჲქიმუ̄რდ. ანჴად აგითე. მადრაჴ ხოჩიდ. გაცხაჲდ, ენბინე ლიშდე თვალ-მარგალიტიშ <pb n="287"/> დოხტურს ათხი̄დჷ̄ნდა. აგითე ლი̄ზი ენბინე. ანჴად ეშხუ მინდორთე. ეშხუ მინდორისა ჩვედზიგა̄ნ. ხვაჲ ეზერ გეჲჩინა მაგ: მომსახურა ი მაგ იშგენ, მაგ ჲედურდ. ეშთა̄ნ მეზგე ლი, ერე ძღჷდ დიდარ. მიჩა ჲეხვს ხე̄ქვ დოხტურდ: "მიშგვი ჲეხვ, მი ღური აჯაღ ლადოხტურთე. მიშგვათა̄ნდ დოხტურობს დეშერ იჩო". (5) ზურა̄ლდ ხე̄ქვ: "ღერთა ნავოდ კეთილ ნჷმა ალთუფიდ". "ნჷმა ჯაყლუ̄ნი! ამზუმს აჯაღ ხვითხე̄ლნე".</p>
      <p>ღვაჟმა̄რე აჩად. ჯოდჲა მინდორს შუკვჟი̄ნე ვილჟი მესგვრე მა̄რე ლახხვიდა. "ხოჩავ ლადეღ ჯა̄რ, სი მა̄რე!" "ხოჩავ ჯაყრა!" "იმთე ესღრი?" "იმთე ი ლადოხტურთე, მი ხოჩა დოხტურ ხვი. "დე̄მ ლემჲაფხნიკნეა̄, სი მა̄რე?" "ჯიხალმო დოხტურობ? (10) "კოტ-კოტო̄ლ ჩუ მიხალ.</p>
      <p>აჩადხ ეშხუდ. ეშხუ ადგილჟი, ლიჲფხნიკ ერ ლე̄ქვხ, ეჩქას ხე̄ქვ ამნე̄მ: "სადილს ნო̄მ ლიზბიდ ვოდ ალ ადგილნენ". ალ დოხტურდ ხე̄ქვ: "მი მა̄მა მუღვა ლეზობ ი სი̄ მა̄მა ჯუღვა, ჩუ იმ ლელზობიდ?" ეჯი ადგილნუნ ერ ადჴადხ, ეჩქას ვილ ხშგმინ ლალსგურად. დოხტურ ვილს ლახსგუ̄რდა. ალ მა̄რე ქვეით ანღრი. დოხტურს (15) ლეზობდ გუ ლახა̄და ი ტოტარს ლიფათური ოთბინე აბგათე. აბგა̄ჲსა ახხვი̄და კეპკვაჲ, დოხტურდ ჟ' ენკიდ ი ჩუ ლალე̄მ მაგ. ეჯი ადგილნუნ ადჴადხ. ჩ'ოხქახ დოხტურ: "ჟივ ენშომეხ". ათხე დოხტურს ხე̄ქვ მიჩა აფხნიკდ: "აბგა̄ჲსა დიარ ეხიკ ი ლალე̄მად! ალ დოხტურდ ატკაზ ლე̄ქვ: "დიარ ლოქ დე̄სა არი". "ჲაღო მაჲ ლაყრიდ?" ლიც ლალჷ̄შხ ი აჩადხ.</p>
      <p>(20) სგა აჴადხ გოროდთე̄ჲსა. "ჲაღო დოხტურ ჲას ჯაწჷხხ?" ანჴადხ ლეგმერდე̄ლეშ პატრონუ. დოხტვრალ ადჲეხ. ლეგმერდე̄ლ ხაწვე̄ნეხ. დოხტურდ ხე̄ქვ მიჩა მახე აფხნიკს: "ჟივ ანხოჩვე მიჯნე̄მ!" "ეზერ". აჩად მიჩა აფხნიკ, ლეგმერდე ჩვაბჴვ, წიკა̄ნტარ ჟ' ოხკიდ, ჩვადშყოდე, სგ' ო̄თტიხ ი ჟ'ანშხებე. ესბიდ ლიც. ჩვადმეზრე, უსტა̄რუნ ესა̄ჲრე ი ჟ' ანხოჩვე ლეგმერე. ნა̄ჲქიმუ̄რ ენკიდხ ი ქ'ა̄ჩადხ.</p>
      <p>(25) აჩადხ მე̄რმა ლეგმერდათე. მე̄რმა ლეგმერდას ალ დოხტურ ლახა̄და ლა̄ჲქიმას. ლეგმერდას ხეწად. მაჯაშ ოხწვე̄ნე, მა̄მ ენხოჩვა̄ნ. ეჩუნღო̄ნენ ლიკჷლდი̄ნე ოხბინეხ. "მაღა̄მნედ კოტო̄ლ". ეჩუნღო̄ნენ ყია̄ჲსა ხაფხიჭე, ჯუგვმარდ ნიჩვისა ხოჩიდ, მარა ეში̄ მაჲ ჩუ დო ადგა̄ნ. მა̄მა ენხოჩვა̄ნ. ეჯის ხოხა̄ლდა, ერე იმჟი̄ კეცხაშ. ოხხოჩავ ნაყირშვ, ეჲჟი̄ნე ენხოჩვი ლოქ ალე ლეგმერდე̄ჲ, მარა სგა (30) ლახდაგა̄ნდა. "ე, მიშგვი აფხნიკ, მიშგვი გვეშ ხოლა̄მდ ღჷრი, მიწად მა̄ლე, ოდო ჲექდა̄შ გვადგარიხ". აჩად აფხნიკ ი ლჷდგარ ჟ' ანლუვარე. თეთრ ენკიდხ ი აჩადხ. შუკვჟი̄ნე თეთრს ი̄თახ, აფხნიკდ ალ თეთრ სემდ აყვილ. ალ დოხტურდ ხე̄ქვ: "სერ იმნარ ხჷ̄თე? ნაჲ ჲერუ ლიშდ". "იმნარ ი ეჯღა ხუ̄თე, ერე ეშხუ ნა̄თი სი, მე̄რმე მი, მესმე ჲერვა̄ჲდ დიარ ენკიდ ი ლალე̄მ, ეჩა ნა̄თი ლი". ამშა ლაგჷრგალჟი̄ნე (35) დოხტურდ ენკიდ ბღე̄ლ-ბღე̄ლ: "ეჯი დიარ მი ლოხვემ!" "ჰმჷ, ჲაღო ჲერუ ნა̄თი სი ჯე̄რი, მესმედ მი". ამეჟი ჩვაყვალხ. ღოშგინპილს, ლი̄ზა̄ლს, აფხნიკდ ლახტუ̄ლე დოხტურს: "მაგვარ ლოქ ლირდე ეჩქად ჯა̄და, ეჯჟი̄ნ ლირდე ათხე̄ვ ლოქ ჯა̄რ". დოხტურ ერ ანჴად აგითე, მიჩა ჲეხვ ი გეზალ მაგ გაჭივრებულ მეგემ ჩუქვა̄ნ ესხვი̄და.</p>
      <p>(40) ესრენ ეჯი, ეჩა აფხნიკ, იესო ქრისდე ლჷმა̄რ.</p>
      <p>ჟახუნდერი. აკაკი შანიძე</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
