<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">358. ხოლა დიმეთილ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_443">
    <body>
      <head>358. ხოლა დიმეთილ</head>
      <p>აცცამზჷრას ღერბეთემ! არდახ ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ. ხეყადდახ ეშხუ ჭყინტ-გეზალ, მარე ჭყინტი დედე ლუსოყე ლას. შომას ერე ქ'ა̄დჴად ეჩოხოქა, ერე ლჲეხვა̈ლ ხეკვადდა. აჩად ჲეხვი ლათხელიხო. ხვა̈ჲ ხოთხელნა. მარე დემე მოშ ითხე ი (5) ღოშკინპილს ჟა̈საგან ეშხუ მარა მოჯამა̈გირდ. აშხვ ზავ ჩვარდა ალ მარემიცახა̈ნ. ეჩანღო ხა̈ქვ ხაზა̈ინს: "მიჩა ჯამა̈გირ ქაუ ლახვემ ი ღჷრი ლოქ აგვხო". ხაზა̈ინდ ხა̈ქვ: "ჲერუ ნაზიმ ჯამა̈გირს ლოქ ლახინე ი ჟივ ა̈სეტახ მერბა ზავ". მარე ჭყინტდ ვარ ხა̈ქვ: "ჯე ლოქ ჲეხვი ლათხილიხო ღჷრი". ეჩქა ხაზა̈ინდ ხა̈ქვ: "ჲერბი დენა ლოქ ხაყა ი ხედვა̈ჲ ლოქ ხოცხანდეს, ეჯივ ადა̈ჲე. ხოლოთ სამ ზავ ჟივ ასაგან (10) მოჯამა̈გირდ". ჭყინტ თანახმა ანჴად ი ჟ'ასაგან მოჯამა̈გირდ. ეჩანღო ქ'ერ აჩად ეშხუ ზა̈, ხაზა̈ინს ა̈გხო ლიზი̄ ნა̈ბ ხაშკომნე. ხაზა̈ინდ ა̈გხო აფუ̈შტ ჲერბი ნაგა̈ზი̄ ვადავშ. ა̈გხო ერ ადჴად ჭყინტ, მიჩა დის ი მუს გუნ ათახიადჷნდახ. ეჯ ლეთ გარგალა ახადახ, ჭყინტდ ხა̈ქვ მიჩა დედეს, ერე "ჲარბ ზავ ეჩოხ ხოჩა ჲეხვს ლოქ ა̈ნჴდე". დედეს ი მამას გუნ ათახიადჷნდახ. შომას ერე ლიზა̈ლდ ახოჲე ალ ჭყინტეშ, (15) ეჩქა მიჩა დი ჭკუა̈ჲშ ლა̈თვერის ლახადა. ქა ლა̈ხეყვჲან მიჩა დის ი მუს ი აჩად მიჩა შუკვს. შუკვჟი ერ ასხჷრდა, ეშხუ მარე ლახახვიდა სკვებინ. ეჯი მარე ლახეჭვედდა: "იმოხ ლოქ ასღრი? ჭყინტდ ხა̈ქვ: "ჯე ლოქ ასხრი ალ მარემიშხო, ხედვა̈ჲს ლოქ ჟახად ხაჟახა დემ მუგდი". "ეჩის ლოქ ეჭკა̈ლი ჟა̈ხე ლოქ ხაჟახა, ერე მიჩ ხოჩამ ლოქ დემ ხეჩო. შომას ერე ვადა ქა ლოქ ხეგათოლდეს, ეჩქა (20) ლა̈ჲყედნევ ქან ლალდაღხო ი დაჴა̈რ მა̈გ ჩუვ ასაბე ლომარა̈ლშვ ი ნესკა̈ჲსკა ჯევ ადაყურდა. შომას ერე თხერე ანჴეს ი დაჴჷლს ლახებორგენს, ჟივ ანჷგნ ჯე ი ისკავ ხაფხეჭ თხერეს ი ჩუვ ა̈ნდე ჩუქან, შტჷქა̈რ ჟივ ახოშიდ, კაწარა̈ ლაყვჩას ლოქ ერ ლახადეს, ეჩქა თხერე ლოქ ათეჴჷრი, ნომა ლოქუ ათაყვიჩ კაწა̈რ ი ჯვეგიშ ხჷნსკას ლოქ ლახიდნე. მარე ნომა ლოქუ ჩვემინ, ვოდ ერე ლოქ მიჩა ეშმაობ ჟი დო ახათვერის. (25) ეშმაობ ლოქ ერე ჟ'ახათვერის, ეჩქა ჟივ ანფუ̈შტ. ხოლოთ შტჷქა̈რე უშიდად ნომავ ათოჩად. ეჯ თხერე ლოქ ირა მიჩა ხაზა̈ინ ი ეშმაობ ლოქ ალე ხოხალ: იმა̈ჲდ ლოქ ხეკვედი, ეჯდ ლოქ ასასიპი. ალეს ლოქ ამჟი ახათვერნე. სემი ზექი ხორა̈ვისკა ლოქ ადაშიხნე ი ეჩქა ლოქ ა̈ნთვერნვ ეჩა ჲეშმაობს ი ალე მიჩა ნათორ ნომავ ა̈თეშტჷნდა". ეჩანღო ა̈სბინე ლიზი ალ ჭყინტდ ი სკ'ა̄დჴად ხაზა̈ინხვეჲსკა. (30) ეჩქად ერდგვილდ ხემსახურდა მიჩა ხაზა̈ინს. შომას ერე ვადა ქ'ადაგათვე, ეჩქა ჲეხვ ხაშკომნე. ხაზა̈ინდ ამჟი ხა̈ქვ: "ჲეხვს ლოქ დემ ხავდი. აღვე ლოქ აშხვ ნაგაზა დაჴა̈რს დემ ლოქ ხოლდეღ, ეჩქა დემ ლოქ ხავდი ჲეხვს, მარე ეჯ პირობჟინ, ერე ეშხუ დაჴჷლ მა̈დ ათოთვეფს, ედო ეჩქა ლოქი დემ ხავდი ჲეხვს". აშხვ ნაგაზა ხელდეღდა დაჴა̈რს ი ნაგა̈ზი ლიგათვა̈ ლა̈დეღ ლა̈ჲყედნე ქან, ჟ'ანაშტჷრნე ლობარა̈ლ. (35) ისკლა̈დეღი დვრექა ჩვასაცჷყჷრე წამა̈რ ი თვით წამს ისკა ლახაბე დაჴა̈რ. სამხრობა̈ დვრექა ანჴად თხერე ი ისკა ხაფხეჭ ეშხუ დაჴჷლს. ეჩქა ჟ'ანასკინე ალ ჭყინტდ ი ისკა ხაფხეჭ თხერეს ი ჩვა̈ნდე ჩუქან, შტჷა̈რ ჟ'ახრშიდ ი კაწარა̈ ლაკვშას ლახადა, ეჩქა თხერე ა̈თეჴჷრან: "კაწა̈რს ნოვა ლოქ ხა̈კვშე ი ჯვეგი ხჷნსკას ლოქ ლახიდნე". მოჯამა̈გირდ ეში მა̈დ ჩვემინ ი ეში ხა̈კვშე კაწა̈რს. "ქინი, (40) ნომა ლოქუ ხა̈კვშე კაწა̈რს ი მიჩ იმა̈ჲ ეშმაობ ხოხალ, ჩი̄ს ლოქ ქა ხათონი". ეჩქა ჟ'ანფუ̈შტ თხერე ი თხერე აჩად. ნებოზს ა̈გხო ანაჲე დაჴა̈რ. ა̈ნშჷლდანე ხაზა̈ინდ ი მა̈გ ჩუ ხეყადდა. მოჯამა̈გირდ ხა̈ქვ: "ჟივ ახათვვრ მიჩა ჲეშმაობ". ხაზა̈ინს <pb n="340"/> ათანაბაჟჷნდა: "იმშა ჲეშმაობ ლოქ?" "იმშა ი ეჩა ლოქ. იმა̈ჲ ლოქ ლა̈დეღი ხოქვა მიჩაშვ". "მიჩ ლოქ მა̈დმა ბედიგვეშ ლოქ ხოქვა". მოჯამა̈გირდ ხა̈ქვ: "დესა ლოქ ხაშყიდჷ შტჷქა̈რე ლიშდე. კაწა̈რს ერ ხაყვჩინა ი ისკა ლოქ ერ ათაჴჷრა, ათხე ჟი ლოქუ ახათვერ, ედო კაწა̈რს ქა ლოქ ხა̈ყვჩე" "ჲეხვს ლოქ ლახიდნე ი (5) ჲეშმაობს ლოქ დევ ხა̈თვერი". ქ'ადასკინე მოჯამა̈გირდ ი ისკა ხაფხეჭ კაწა̈რს. ეჩქა მა̈ხიადა̈რ ახათვერ მოჯამა̈გირს ეშმაობ. ხაზა̈ინს ძალა მიჩა შტჷქა̈რისკა ხუვანდა ი ეჩაღა მა̈ჩ ახენწირდა მოჯამა̈გირს. ჲეხვ ქა ლახვემ ი ადაჲე აგვხო. ა̈გის ქვერწილ ჩვემინ ი ეშხუ ნაგა̈ზი ქა ლახადახ ქორს, მარე ეჩანღო ეჭკა̈ლი ისკვა ამახვს, მიჩა დი დემ ხოგვავე მიჩა ჲეხვს: დემის ხამნე, დემის ხათვნე. ლემშავს ხვა̈ჲ (10) ხაშტაბნე, ლიცს ხვა̈ჲს ხვჴვდუნე ი ეშხუ ვება კეტოლუდ ჩუ ესა ირდა ლალცი̄სკა, შიშტ ქ'ა̈̄გვეში ლიცს მიჩა დიმეთილ. ამჟი გარჯ ახოჴად დენას ი ასხჷრდა მიჩა ლამერა̈ლხო. მიჩა ჭა̈შდ ღოშტ ანტიხ. ეში ხოლა ლირდეს ხეჩო მიჩა დიმეთილ ი შომას ერე სურუ გარჯ ახოჴად თელეღრას, ქ'აჴვასკ მიჩა ლამერალხო. ნებოზს ერ ანჴად მიჩა ჴა̈შ. მიჩა ჲეხვ დეს' ასოხვიდა ა̈გის. ასსიპდა ცხა̈კვდ ი ქ'ა̈ხეჭამ მიჩა (15) ჲეხვს ი ისკ-შუკვისკა ისკ'ა̈თეჲდა. მიჩა ჲეხვ დემ ტეხენ ღოშტ. მარე პირობ ლახვემ მიჩა ეხვს, ერე მიჩა დიმეთილს თერა̈ლს ლოქ ახოკედ. ა̈გოხო ერ ანჴადხ, ისკლეთი დვრექა ჟ'ახოკიდ გეზალდ მიჩა დის კანჭარშვ თერა̈ლ ი ჩვა̈სცვირ თერალულ დედე. ეჩანღო მა̈გ ალეს ხაყლახ ალ ჭყინტს: "ლამარგ ლოქ ხოჩა დედეი გეზალ. დედე̄შვ თერა̈ლ ლოქ ახოკჷდჷრა ლუვარდ ეხვი გუნღა!"</p>
      <p>აცცამზჷრახ ღერთემ ი სკა̈ჲ ღერთემ შორს აჯაქაბნახ ამკა̈ლი ჲეხვ ი დიმეთილ!</p>
      <p>ლენტეხი. ა.შანიძე</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
