<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">197. გარდატყუა̈</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1026">
    <body>
      <head>197. გარდატყუა̈</head>
      <p>ჯა̈მეზრას ღერთემ! ი ა̈რი ეშხუ გარდატყუა̈, ეშხუ ჲეხვ ხა̈ყენა. (10)ღა̈რიბ ლჷმარ მევარ, დე ლეზვებ ხა̈ღვენა, დე კუმა̈შ ხა̈ყენა. ასობინა ლიზი. ა̈მეჴედ ხენწიფიშმოყ ი სასა̈ხლდ ლახოტჷბნა.მიჩა მომსახვრა ხა̈წედახ. ხენწიფიშვდ ხოქვახ. ერე "მარე ლოქ ა̈მეჴედ ამეჩუ, მიჩა სასა̈ხლდ ლოქ ლახოტჷბნა". ხენწიფს ხოქვა ეჩქა. ერე "ჟივ ლოქ ახოჴიდხ ქორხო!" ჟ'ახოჴიდახ ეჩქა ქორხო. ქორს ლახოტჷბნა ხენწიფიშვდ. (15)ხენწიფს ხოქვა: -- მა ამბა̈ვ ლოქ ლი მიჩა გვეშ? იმნა̈რ ლოქ ხატბჷნე მიჩა სასა̈ხლს? -- იმნა̈რ ლოქ ი ხოლა ქორ ლოქ ხოგ.</p>
      <p>ეჩქა ხენწიფს ხოქვა: -- აღვე მაკა̈ლო ქორ ლოქ ხეკვეს ხოგდეს? -- მაკა̈ლი ქორ ი ნა̈მარი ჯიჯვშვ ლჷშენა̈ვე.</p>
      <p>(20)ეჩქა ხენწიფს ხოქვა: -- ჲა̈რ ლოქ ა̈რა̈ ეჯკა̈ლი ვოსტა̈ტ? -- ჲა̈რ ლოქ ა̈რი-ჲ ჯე. -- აღვე ჩუვ ათოგე ქორ! -- ქავ ლახვემ ხიბა̈კი ლა̈ჴდად იშკვიდ ჩა̈ჟ.</p>
      <p>ქა ლახოვოდა ხენწიფს იშკვიდ ჩა̈ჟ, ასობინა ლიზი ი ათხოჲა, ქათოვოდა ალ ჩაჟა̈რ ბაზა̈რისა. ხოჩა ლერექვა̈ლ ახოყიდა მიჩა̈შვ ი (25)მიჩა ჲეხვიშვი სკალახოქომა. დეს' ერ ა̈მეჴედ, ხენწიფს ლა̈თხელიხო მარალ ათოვუზა. ა̈მეჴედხ ეჩა კალხოჲსა, ლახოტულახ ქორხო გარდატყუა̈ჲშვ. ქალსკიდნელი ქა̈მხო, ქა̈მ ხოქვახ ეჯმინს: -- იმნა̈რ ლოქ მა̈დ ა̈მეჴედ ამოხოქა?</p>
      <p>გარდატყუა̈ს ხოქვა: -- იშკვიდ ჩა̈ჟ მა̈ჩ (მა̈დშ) ლოქ ახაწინახ ხიბა̈კს, (30)ბა̈კს, იშკვიდ ჩა̈ჟ აჯაღუ ახოჴიდხ.</p>
      <p>ა̈მეჩედხ ეჯმინ ი ახოჴიდახ აჯაღ იშკვიდ ჩა̈ჟ ეჯმინი ათხოჲა ი ქათოვოდა ნაფა̈ს ჩუ ლახომა. დეს' ერ ა̈მეჴედ, ხენწიფს აჯაღ მიჩ მიჩა ჲეხვი ლერექვა̈ლ ლახოქომა. ერ ლახოტულახ ქორხო, ჲერ ლახოტიხა გარდატყუა̈ს, ვითამ მიჩა ჲეხვ ლი: -- გარდატყუა̈ დესა (35)ლოქ ა̈რი ა̈გის. -- აღვე, იმე ლოქ ა̈რი? -- მა ლოქ ხოხალ იესურნელა̈ლ ჩიაგვ, ჯე ლოქ უმად იდგა̈რი.</p>
      <p><pb n="217"/>  ეჩქა ეჯმინ ა̈მჟჩედხ, ხენწიფიშვდ ხოქვახ: -- გარდატყუა̈ დესა ლოქ ლჷმა̈რდ ა̈გის, მიჩა ჲეხვ ლოქ გარ ა̈რი ა̈გის გაჭივრებულდ: დე ლოქ ლერექვ ხუღვე/ა, დე ლეზვებ.</p>
      <p>ეჩქა ხენწიფს ხოქვა: -- ანჴიდხუ, ბა̈ტა̈რე მჷლდაღდ ლოქ ხეყენიხ.</p>
      <p>(5)ახოჴიდახ, ჩუ ხა̈ყენახ ბატა̈რე მჷლდაღდ. ხენწიფს ხა̈ყენა სემი ნა̈დენა̈რ, მომსახვირ ხოშკომნახ მინე მუეშვდ. ჟ'ათხოჲახ ეჯ ზურალ ი ჟიბ ჩუ ხა̈ყენახ მომსახვირდ. ახობინახ ლიტრელა̈ლ, ეჩქა ხენწიფი ხოშა დენას ხოქვა: -- ათხე ლოქუ ისპოლდახ ეშხუ-ეშხუ ღვაჟმარად!</p>
      <p>(10)ეჩქა გარდატყუა̈ს ხოქვა: -- ეჩის ლოქ ჟ'ანაჴერჴი, მარე ჯე ლოქ ერ ასსიპდეს ღვაჟმარად, ეში ცვიდდ ლოქ ლი. -- იმნა̈რ ლოქ? -- ნა̈დენა̈რს ხოქვახ. -- იმნა̈რ ლოქ ი მა ლოქ ხერ ჯე? ეჩქა ნა̈დენა̈რს ათახიადახ: -- ჩუვ ასსიპდა, ემოშ ლოქ ა̈ჴერჴე! -- აღვე მინე მუეშ ღოლჲაქა̈ ჯვეგს (15)ლოქ ეშხუ ჭჷრელ ჟინაღ ხეჩდა, ჩუვ ათაზივნეხ, ჟივ ახაჯაბნეხ ლეღვ ი ჟივ ახოჴიდხ მინს ი ტუფ ლა̈ჲდი ეივ ახაჴიდვნეხ.</p>
      <p>ჩვათოზივნახ მინე მუეშ ჟინაღ. ჟ'ახოჯაბნახ ლეღვ ი ჟ'ახოჴიდვნახ. ლეღვ ჩუ ლახომახ, ტუფ ჩვახორეკახ ლამფახენჩუ. ხოქვა ეჩქა გარდატყუა̈ს: -- ჲერვა̈ჲ ლოქ ეჩის ჟი ლა̈ხევოლი (ლა̈ხეკვეფხენი), (20)ეჯი ლოქ ღვაჟმარად ისპი.</p>
      <p>ლახაკვეფხახ ხენწიფი ნა̈დენა̈რ, მა̈დშ ლახაჲახ. ლახაკვეფხა გარდატყუა̈, ქა ლახაფედა. ჟ'ახაჭვადახ ნა̈დენა̈რ: -- ილსიპელი ლოქ ესა? -- ზჷმშ ლოქ ისპა̈ლ. (25)-- აჯაღუ ლა̈ხეპარ!</p>
      <p>აჯაღ ლახაპერა, ეჩქა აჯაღ ლახაჭვედნახ. გარდატყუა̈ს ხოქვა: -- ადვ ლოქ ალსჷსიპელი.</p>
      <p>მერბა სა̈ხენწიფხენ ახოვუზახ ალ ხენწიფიშვ ბოთლ ი ახოჭირახ. -- ხედვა̈ჲ ლოქ მიჩა ნა̈დენა̈რ ალ ბოთლხოჲსა სკა̈სესიენი (30)ეჯჟინ, ერ ჩუ დემ ადაძღირი ალ ბოთლს ქამეშხენჩუ, ეჯი ლოქ ხაკუ ჲეხვდ. ჟ'ათხოჲა ხენწიფს ბოთლ მიჩა ნა̈დენა̈რხო, დეხედამოშ ასასიენახ, ჩიჲს ჩვათოძღირახ ბოთლ ეჩეხ-ამეხენჩუ. ხენწიფს ლიგვა̈ნი ღოშტ ათობინა.</p>
      <p>ლახოვოდა ბოთლ მომსახვირ ზურალა̈შვდ, ხედვა̈ჲ გარდატყუა̈ (35)ლას, ხოქვა ეჯნა̈რ: -- ემოშ ლოქ სკა̈სესიენი ბოთლხოჲსა ჯე, მიჩ ლოქ ადაწვილი ეჩა̈შხო. ალე სკასასიენა, ათახიადა ხენწიფს, ჩვათობეჭდავა ბოთლ ი ათოვუზა მერბა ხენწიფიშვდ. ეჩეხენ. ა̈მეჴედხ. მჷყედანალი (\ მჷყედნე). ჟ'ახობოშახ გარდატყუა̈ ი ათოყენახ ჲეხვდ. გარდატყუა̈ს ლახოყედნა სემი გაკ, მოავჟა̈ნდდ ბლივ ხა̈რჴენა, <pb n="218"/>  შუკვს იზბი გაკს, მოავჟა̈ნდ ქა დეშ ყჷლე ალეს ი ქათაყველა. ამეჴედხ ეჩე, ქვერწილ ჩუ ხოჩვემნახ. მიჩა ჭა̈შიშვდ ხოქვა. ერე "ბაზი მიჩა ხოშა და̈ცა̈ხენ ლოქ იყვნი, მინ მჷხა̈რ ბაზი ლოქ ა̈დყვინიხ აშხუმდ". ჩვალყვინელი, გაცხა̈დ, ეჩა (5)ხოშა და̈ცა̈ხენ, ლახარა... ალ დენას. მიჩა და̈ს ათანაბაჟ(ენ)ა -- იმჟი ლოქ ლი მიჩა გვეშ? -- ჯე ლოქ ღვაჟმარაცა̈ხენ ზურალ ლი, ზურალცა̈ხენ ღვაჟმარე</p>
      <p>ა̈მეჩედ. მერბა ძინა̈რს აჯაღ ხოქვა: "ბაზი ხორვა და̈ცა̈ხენ ლოქ იყვნი. მჷხა̈რ ბაზი მიჩაცა̈ხენ ლოქ ა̈დყვინი". ჩვალყვინელი ეჯ ლეთ (10)ხორვა და̈ცა̈ხენ. ეჩაშვ ლა̈ჲდი ამჟი ხოყერა ი ამჟი ხოქვა: -- ჯე ლოქ ზურალცა̈ხენ ღვაჟმარე ლი ი ღვაჟმარაცა̈ხენ ზურალ. ალე ნა̈დენა̈რს ქა მა̈დშ ლახოკვიშახ.</p>
      <p>ეჯ ლეთ ჭა̈შცა̈ხენ ალყვინელი, მარე ათოღორავა ჭა̈შიშვ; "ჯე ლოქ ბეფშ ლი, მერბა ოთა̈ხისავ ადაყვინე, ჭვა̈დ ჩუვ აფიტ ი (15)ეჩეხქავ ხეტრელალ. ჭა̈შს, გაცხა̈დ, ამჟი ხოჩვემნა ი მოშ-მოშ ალყვონელიხ. ეჯ ლეთ გარდატყუა̈ ქა̈მეჴვესკ მიჩა შუკვს. აშ ჯა̈მეზრას ღერთემ!</p>
      <p>იასონ ქურასბედიანი. გულიდი. ვ. თოფურია. 3.IX.1927 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
