<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">243. მეფე ი მიჩა ჲერვეშდიეშდეშხვი ვეზირ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/sc/sc.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_328">
    <body>
      <head>243. მეფე ი მიჩა ჲერვეშდიეშდეშხვი ვეზირ</head>
      <p>ლჷმა̈რდ ეშვი მეფე. ხა̈რდენა მიჩა ვეზირ. მეფეს ბრძანება ლოჰოდა ხა̈ლხდ, ერე "არა საღა̈თუნღვე ნა̈რჰის ესერ ნემეგ-იმეგ ხეწეს!" მეფე ჟი ირქვალ ხოლა ლერქვა̈რშვ ი იზელალ სოფლა̈რლისგა. აშვ ლეთ აშვ ქორლისგა ხეწად ნა̈რჰის. (35) ისგ' აჩა̈დ ამთეისგა. ამეისგა̈შ ქორშა̈რდ პა̈ტივ ხა̈ყერხ ი ჩვატყვინეხ. ისგლეთ ირივ, ზურალ ჟ'ანჷგან ი დაშნა̈ ჟ'ა̈ნკიდ. მეფე უშდილ ხოწიკვა̈რივ. "შომად ესერ ითმინადეს! ზურალდ რა̈ქვ ი ჟი ხაჴიდ მიჩა ჭა̈შს კინჩხქა დაშნა̈. მიჩა ჭაშვემ თხვიმ ალ ზურალდ მეშხე პინტს ლახჭონე ი აჩა̈დ. მეფე ღეშგიმხენ ლა̈ხჭამ. ალ ზურალ აშვ კოჯმიყ ჩვესჷგან ი კოჯლისგა ლიტულელ ლა̈ჲბინე. ამჟი ანჴა̈დ ეშვი შდიმ (40) მექვცე არა̈ბ ი ქა ლახემ ამ არა̈ბს მიჩა ჭაშვემ თხვიმ. ა̈ლი არა̈ბდ ხა̈ქვ: "ამკა̈ლიბ ხოჩა თვალა̈შიშ თხვიმ ესერ ხოჰრაჲა მიჩ? ი ხა̈ტყვეფ. ალ ზურალ ჟ'ახსიპჷდ. <pb n="222"/> ეჩქანღვე მეფედ ღეშდ ანქინე ი ზისხიშ ტობლისგა ჩვა̈დჟირე ში ი ალ ქორა̈შ ყორს ჟ'ესგენე ში. მერმა ლა̈ღეღ ბრძანება ლახემ მიჩა ვეზირს, ერე "ჯეჲ ესერ ლა̈თხვართე ღჷრი, ჲორი ნაგზის ესერ ირაგე. ეჩქად ესერ ჯინემ მა̈გ ესერ ჟ'ანხუტეს!" ი აჩად, ა ვეზირ ხოლა გუჟი ესჷგან. ვეზირს ხორდ მიჩა ბაბა. ამნემ ხა̈ქვ (5) "მა̈გეშ ესერ აწხვა̈ვი? ეჩქას ვეზირდ ქოხუმბავე მა̈გთან ი ვეზირს ხა̈ქვ მიჩა ბაბად: "მეფე სერ ანჴეს, ეჩქას ჯჲ ესერ ღჷრი ლა̈ქვისგთე".</p>
      <p>ანჴა̈დ მეფე. ხა̈ლხ ლჷა̈რ ახხვიდ მა̈გ ი ა̈დბრაზან ჩუ, მარე ვეზირდ ხა̈ქვ, ერე "მიჩა ბაბას ესერ მოდმ ოხხვიტნა". "ქა' სეროვ ანჴერნახ ეჯი ბაბა" ანჴა̈დ ეჯჲა̈ი ამნემ ა̈ნჷმბავე: "მეფეშ მუს ესერ ხა̈რდენა ჲერვეშდიეშდეშხვი ვეზირ. ალჲა̈რხენქა (10) ჩი ლეთ ესერ ხა̈თფოვნახ ეშვი-ეშვი. აშვ ლეთ ესერ მიჩ ლახშჷმახ. ყორქა 'სერ ევმა̈ზლი, ეჩქას მიჩა ჲეხვს ესერ ჩ'ოთჩარვა: "იმთ' ესერ ესღრი? შეიძლება 'სერ ეჯი ლჷჲრა̈ღ ლესეს ი ჯჲესერ ჲა̈რა̈ღურ ესღრი". ჯჲესერ ოლმარელი ჲა̈რა̈ღშვ ი ევმა̈ზლი ესერ ყორქა, ამჟი ჩვესერჷდ ოდჩარვა მიჩა ჲეხვს ი ხოქვა ესერ: "შეიძლება 'სერ ეჯი ლჷჩა̈ჟ ლესეს ი ჯჲესერ ჩა̈ჟურ ესღრი". ჟჲესერ ოხმარა ჩა̈ჟ (15) ი ჟჲესერ ლახსგურენა ი ქა 'სერ ომჩედ ყორქა. ქა̈მ ესერ ეშვი ლჷჲრა̈ღ ი ლჷჩაჟ მა̈ხეღვა̈ჟ ახხვია ი ხოქვა 'სერ ეჯის: "ათხ' ესერ ოტკარქა აფხნეგ ი ხოქვა 'სერ, ერე "ა̈ხჭემეს ესეროვ მიჩ!" ჯჲ ესერ ატჭემა. აშვ კოჯმიყჩუ ესერ ჩვევგენელიხ. ეჯ მა̈ხეღვა̈ჟს ესერ ხოქვა: "ჯჲ ესერ ა̈მეჩუ ესვღელდეს ი ჯჲესერ ამ კოჯთელისგა ლი მეზი. აშვუნ ესერ ესკილნე, ეჩქას მიჩა ამახვ ესერ ჟი ლჷთხე ხარ, მერმამუნ (20) ესერ ესკილნე, ეჩქას ესერ იშია̈ვხ, მესმამუნ ესერ ესკილნე, ეჩქას ესერ ჩვესერ ოდდაგრა (||ოთდაგრა) მიჩა ამახვ".</p>
      <p>ომჩედ ესერ ხა̈ნ. მიჩ ესერ ჟ'ახჟარა ამეჩუ ლიგნე. ლიზჲ ესერ ხა̈პირენა, ამჟი ლიკილელ ესერ ახსჷმა. ჩვესერჷდ ესღელნა ი ვა̈შია ხა̈ნუნღვე ლიკილელ ესერჷდ ახსჷმა. ათხ' ესერ იმედ ლახარა ი ვა̈შია ხა̈ნუნღვე ლიკილელჷდ ახსჷმა. (25) ქა 'სერ ომჴედ ა ბეფშ ი მეშხე პინტლისგა სერ ხა̈ღენა ლუჭონე მოლეგეშ. ომჩედხ ესერჷდ ადა̈იდ ი ეშვი მინდერლისგა მურყვამს ესერ ლახგენახ. ამეჩუ ჩვესერ ოვჩარველიხ. ა მარა სერ ხოქვა მიჩეშდ: "ამეჩუ ესეროვ აბარჯადეს ჯი!" მიჩ ესერ ლოხსკორა: "ლუცხვლე 'სერ ისგვი ბედ (||მიჩაბედ), ისგვი (||მიჩა) 'სერ ლაშთხვის ჯი ესერ აბარჯე!"</p>
      <p>(30) ლჷმბარჯვნელი ესერ ი აშვუნღვე მეგჭეს ესერ ადდენა (||ათდენა). გვი ესერ ლოჰოდა ი კუბ ესერ ლი. ჟჲ ესერ ოხკიდა ი ჟჲ ესერ ოხსტვირა ლაფრი. ეჯგვა̈რიშ ესერ ხოჩა თვალა̈შ მა̈ხეღვა̈ჟ ლუმყვინ კუბლისგა, ერე მოდმაგეშ ესერ ხაჩონა ეჩა ლისგდის. ა მარა ესერ ხოქვა მიჩეშდ: "ა̈ლი ესერ მიჩა ბუბა̈შ გეზავ ლი. მიჩ ესერ ი ა̈მის ხა̈ლტენახ უშხვრე თხვიმ, მარე მინე ქორშა̈რს ესერ მოდმა ლოხნებახ. (35) ა̈ლჲ ესერ ლჷმდაგროვნელი, ეჩქას ესერ ხოქვა: ჯჲ ესერ ჩვესეროვ ა̈დწერის!" ქა 'სერ ოხჴიდა მეშხე პინტლისგა ლჷჭენ. გვი ესერ ლოპოდა ი შდიმ მექვცე არა̈ბიშ თხვიმ ესერ ლი. "ჯჲ ესერ დინა ლი ი ათხე აშვდ ესერ ხეკვეს აშდუღვეს ჯჲესერ ი ა̈ლი ბეფშ. ეჩქანღვე ა̈ლი მურყვამთელისგა ესეროვ აჩა̈დ ჯი ი მა̈ 'სერ ხოცხონეს, ეჯჲ ესეროვ ა̈ნკჷდეს".</p>
      <p>(40) ჟჲ ესერ ოხყვიფა ხანჯა̈რ ვერჩხხენჟი. გუმიყჟი ესერ ლოხბეჯგა ი ბარჯა̈რჟი ესერ ოვსგიდნელი დაშნა̈იშ კა̈ცხ. ა̈ლჲა̈რ ესერ ჩ'ოთშდუღვა უშხუდ მიჩ. ეჩქანღვე ისგა 'სერ ომჩედელი კოშკთეისგა, ოვსგიდნელი ესერ ი მიჩა 'სერ აფხნეგ ვეზირა̈რ ჲა̈რ ესერ შდიმშვ ხა̈რკენახ, ჲა̈რ ესერ -- ფა̈თშვ. ჲერვა̈ს ესერ მოლე ქვინ <pb n="223"/> ხა̈გნენახ, ოთჴერნა 'სერ ქორთე ი ჟ'ესერ ოჰედვრა. ათხ' ესერ მიჩ, -- მეფეს ხა̈ქვ. -- ხა̈ლხ ესერ ჟოვ ოხხვიტან, ეჩქას ესერ მიჩ დეშ ესერ ოხუმბა̈ვისგვ ამკა̈ლიბ ამბა̈ვს. ეჩქას მეფედ ხა̈ქვ: ჲაღვე მიჩეშდ ესერ ხოპა̈ტივენეს ესერ ხა̈ლხიშ ლიხვტე ი ხა̈ლხს ბრძანება ლახემ, ერე "სერ შომად ხეკვეხ, ეჩქად ესეროვ (5) ხოტრუნეხ ნა̈რჰი".</p>
      <p>სოსო ჭკადუა. ხაიშდი. მ.ქალდანი. 20.ვიიი.1962 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
