<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">173. და̈ლ ი უ̂ობურ დადა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_627">
    <body>
      <head>173. და̈ლ ი უ̂ობურ დადა</head>
      <p>ლიხ სემი ლახუ̂ბა. ალჲა̈რს ხორიხ გუნ ლჷმბეც დი-ჲ მუ, ეჯჟი ლჷმბეც, ერე ქონება -- დეცე-გიმ, კუმა̈შ ი იშგენ მა̈გ მასა̈რდ ხუღუ̂ახ. გეზლი̄რე ხოჩა̄მდ ლირდი̄ გუ̄ღა დემგუ̂აშ აზა̄რეხ. დი-ჲ მუ ჩუ̂ათთაგანხ. (5) ლაქუ̄ნაუ̂ა̄ლჟი გეზლი̄რს ესცუ̂ირხ ამბა̈უ̂, ერე "მინე ნარდა̈უ̂ ქა ლა̈ხშყეხ ი ხა̈ყრიხ, ლჷდგა̈რიშდ მა̈̄ჲ წეს ლი: ტჷტა̈ დია̈რ, ლაშდღუ̂ა̄ლ ი კათტაბა̈გ". გეზლი̄რდ მა̄მგუ̂ეშ ადზა̄რეხ: მა̈̄ჲ ქონება შუნ ხუღუ̂ა̈̄ნხ, მა̈გ მინე დიეშ-ი მუუ̂ე ლაშდღუ̂ა̄ლს, ტჷტა̈ დია̈რს ი კათტაბა̈გს ლახჴჷმრეხ. ლახუ̂ბას მა̄მგუ̂ეშ ესსა̈დხ: დე ქორ, დე გიმ ი დე კუმა̈შ; (10) გუნ ა̈დღირბა̈̄ნხ ი ხეკუ̂ეს ერე აჩეხ იშგანთე ლა̈ლზიგა̄ლდ. სერ ხოშა მუხუ̂ბე̄მი ნა̄ქუ̂ჟი ჟ'ოხქა̈ფხ ამეჩუ̄ნა̈ ლა̈ლზიგას ი აჩა̈დხ ჯუ̂ე̄დია ქუ̂ეყანათე. ამჩუ აშხუ̂ მინდუ̂ერთე̄სგა ა̈თჴა̈დჷ̄ნხ ი აშხუ̂ ბაღს ხეწა̈დხ ი სგა̄ჩა̈დხ ამხაუ̂თე̄სგა. ბაღისგა მეჩი ბაბა აბე̄რგა. ალ ბაბას ლა̈ხჴჷ̄რა̈̄ნხ სემი ლახუ̂ბა: (15) -- სგა̄უ̂ ესერ ლა̈ჲტყუბე ლა̄ლზიგა̄ლდ. -- ალ სემი ლახუ̂ბა მა̈გ მეთხუ̂ჲა̈რ ლიხ. -- იმუ̂ა̈̄ჲ ესერ ჩუ̂ადგარნიხ, უშხუდ ლეჴმა̈რი ი̄რა.-- ეზერ ესერ. -- ბაბად ხა̈̄ქუ̂.</p>
      <p>სამ ლადა̈ღუნღო აჩა̈დ მაშე̄ნე მუხუ̂ბე ლა̈თხუ̂ჲართე. ლახუ̂ბას სგუ̂ებინისგა ქა ლუ̄ქუ̂ ხა̄რხ, ერე "ლახ ესერ ლა̈თხუ̂ჲართე ქა̄დრიხ, ეჯ (20) ლე̄თ ქა̈̄მ მესედ მა̄მ ლიხ. ლახ ქა̈̄მ ჲა̈რ ა̈სდენიხ, ეჩას მო̄ლე ხეყა̈რ". მაშე̄ნა მუხუ̂ბა ა̈თჴა̈დჷ̄ნ ხოშა̄მ კოჯთე, გუ̂ი ლახუ̂ე̄მ ი ხეწა̈დ ღუ̂აშს. ღუ̂აშს ქო̄ხჰაუ̂ჯე ი მა̄მა ხეთხა̈̄ნ. ღუ̂აშდ ქა̈̄დსკინე ი კოჯა̈ ყო̄რა̈ლ ა̈დკარა̈̄ნხ, ღუ̂აშ სგა̄ჩა̈დ ამხა̄უ̂თე̄სგა. მეთხუ̂ჲა̈რ უ̂ეშგინ ეშჭიმ. ამჩიქს ჯუ̂ე̄დიახა̈ნ მეთხუ̂ჲა̈რს ლახსჷმდა ლიკილი; ლაჲსგიდა კოჯა̈ თხუმთე, (25) მარე დე̄მგუ̂აშ ხეწა̈დ. მჷკი̄ლი ლი კოჯა̈ დალ. ალ კოჯისგა და̈ლს ხორი ღუ̂აშა̈ ჯუ̂ეგ. მეთხუ̂ჲა̈რს და̈ლ ქა ხეწა̈დ კოჯა̈ თხუმხა̈ნჩუ, გურე̄ჭ ახფიშუ̂დ ი მეთხუ̂ჲა̈რ ჩუ̂ადმჷრცხე. ბა̄ზი ალა ა̈გითე იმ ა̈ტხენ? ა̈გის ლახუ̂ბა იგუ̂ნიხ: "ხოშა̄მ მუხუ̂ბა ათყერ' ე̄სერ მო̄ლე!"</p>
      <p>მე̄რმა ლადა̈ღ აჩა̈დ მანე̄სგჷრე მუხუ̂ბე. ალა̈̄ჲ ალ კოჯს ლახა̄გა̈ნ, (30) ღუ̂აშს ხეწა̈დ. ამნე̄მი ქო̄ხჰაუ̂ჯე, მა̄მა ხეთხა̈̄ნ. ღუ̂აშს კოჯა̈ ყო̄რა̈ლ ა̈თკარა̈̄ნ ი სგა̄ჩა̈დ. ა̈თჭა̈მ მეთხუ̂ჲა̈რ, მარე ალასი̄ და̈ლდ გურე̄ჭ ახფიშუ̂დ ი ჩუ̂ადმჷრცხე. ა̈გის ხოხუ̂რა მუხუ̂ბე ოხღელი ლახუ̂ბას, მარე დე̄მხა̈ნ ანტა̈ხხ.</p>
      <p>მე̄რმა ლადა̈ღ აჩა̈დ ჯაჲ ლათხე̄ლთე ხოშა̄მ ლახუ̂ბა̈̄შ. იმუ̂ა̈̄ჲ კოჯთე (35) მიჩა ლახუ̂ბ' ა̄ჩა̈დხ, ეჯ კოჯს ხეწა̈დ; კოჯს ღუ̂აშ ხელწბა. ქო̄ხჰაუ̂ჯე ი ჩუ̂ადხუ̂იტლე, მარე ჩუ მა̄მ ესსა̈დ. ღუ̂აშს კოჯა̈ ყო̄რა̈ლ ა̈თკარა̈̄ნ ი ამხა̄უ̂თეჲსგა ლა̈ჲსკინე. უ̂ეშგიმპილს მეთხუ̂ჲა̈რდ რა̈̄ქუ̂ე: "მი̄უ̂ ლჷჭა̈თ <pb n="392"/> ხუ̂ი, სგა მო̄დ ა̈თუ̂ჭემ!" ალა კოჯა̈ და̈ლდ ა̈ნმეჴრე ი ლიკი̄ლი ლა̈ჲბინე. ალა მეთხუ̂ჲა̈რს ქა ხასჷმდა. მეთხუ̂ჲა̈რ კოჯა̈ ყო̄რს სგა ლა̈ხპა̈ჟ. კოჯა̈ და̈ლ ჩუბაუ̂ ლა̈ჲსგიდა, ჩუქუ̂ა̄ნ მაუ̂ინს ქა და̈̄ს ხეწა̈დ ი რა̈̄ქუ̂: "ხეკუ̂ეს ესერ ერე ხეწეს მიჩა ღუ̂აშა̈ ჯუ̂ეგს". კოჯა̈ და̈ლდ ყო̄რა̈ლ ჩუ̂ესკარე, (5) მეთხუ̂ჲა̈რ ყო̄რს სგა ხაპიჟ. კოჯა̈ და̈ლს ქა ხეწა̈დ ი ლუსდგუ̂ა̈რს ხაფხეჭ, სგა იყირ მუჭუ̂ედს ი ქა ლა̈ხყაჰა̈̄ნ. ათხე მეთხუ̂ჲა̈რდ ხაშგუ̂მინ:-- ლახუ̂ბა მიშგუ ს'ა̈ჯმჷრცხა, ჯაბიც, ერე უ̂ეშგდ ლამტჷხა.-- ეჯჲა̈რს მი უ̂ეშგდ ლაჯტიხე. ნა̈ჲ ალსყად ლიხეხუ̂-ჭაშუ̂. მიშგოუ̂ ალა და̈̄ს ხობდაუ̂ა: ხუ̂ა̈ჲ მა̄რე ჩუ მიმჷრცხა. სი ლჷმა̈̄რხი ლჷჲმედ. (10) ჴერჴჲა̈ნ მეთხუ̂ჲა̈რ ი ამღა მაკუ სი მი ჭაშუ̂დ. -- და̈ლდ ხა̈̄ქუ̂ მეთხუ̂ჲა̈რს:-- სი ჯუგუ̂მა̈რდ მაჴდ ჲარუ̂ ბარჯ ნე̄სგაისგა, მი კი̄ლს ა̈ხუ̂კედნე ი ლახუ̂ბას ისგუ̂ა ლჷჲარდ ეჯგენი სგუ̂ებინჩუ.</p>
      <p>მეთხუ̂ჲა̈რდ ჯუგუ̂მა ხაჴიდ, და̈ლდ კი̄ლ-კი̄ლ ლა̈ჲკიდ ი ლახუ̂ბა ლჷჲარდ სგუ̂ებინჩუ̄ნ ესგენე. ხოშა ლახუ̂ბა ქორთ' ა̄დზჷზეხ, ხოხუ̂რა (15) მუხუ̂ბე ჩუ̂ასა̈დ ამჩუ კოჯა̈ და̈ლცახა̈ნ. და̈ლს ჭა̈შმი ღულა̈ჲჟი ჩუ ლა̈ხუ̄ჟ. ჭა̈შ ხეხუ̂მი ფა̈თუ̂ა̈რს ხეშდრა̈̄ლ. ფა̈თუ̂ა̈რისგა ა̄ხბა̈გუ̂ სემი კჷლ. ჭაშუ̂ემ ხეხუ̂ს თხუ̂იმ გა̈ნთ' ე̄სუ̂დე ი ჯ აჩა̈დ ყო̄რა̈ლ ლაკრა̈̄ლთე. ალ დრო̈უ̂ს და̈ლხ ჟ'ა̈ხჲა̈ცხჷ̄ნ, მიჩა ჭაშუ̂ უ̂ეშგიმისგა სგა ხაფხეჭ ი ყო̄რლე ლიკრე მა̄დ ათნებე. მე̄რმაჟი̄ნ და̈ლს ჩუ̄დ ხეუ̂ჟუნი ჭა̈შმი ღულა̈̄რქა. (20) უფგოშ ჭა̈შ ქო̄თჩა̈დ, ალ კჷლარშ ყო̄რა̈ლ ჩუ̂ადკარე. და̈ლდ ალა გუ̂იანდ გარ ა̈ნმეჴრე. ლჷკილ ქორხა̈ნქა, ხედუ̂ა̈̄ჲ ჭაშუ̂ემ ადკარე, აშხუ̂ მეპო̈̄რ ნა̈პრდ ანსკინე, ქა̄მენჩუ ზურა̄ლა̈ არშუ̂ილ ხორიკდა, ჟ'ა̈ნკიდ ი ეშ ლახქარუ̂ე ჯუ̂ე̄დია ქუ̂ეყანათე. ალა და̈ლს ათსა̈სტკჷნ, ლაგუ̂ა̈ნს ქჷმრა̈ლს დე̄მის იფკუ̂ე, ეჯღ' ე̄რე "ამუნღუ̂' ე̄სერ მიჩა ლირდე მა̄მა (25) ლი სერ!"</p>
      <p>ნა̈პრს ალ არშუ̂ილ ჩოხშყა̈დ ეჯ ა̈დგილთეჩუ, იმუ̂ა̈̄ჲ ა̈დგილს იყუ̂ბა̄ლ ჩიე̄სგი სა̈ხჷლწიფი ხა̄ლხ ი ხელწიფ. ხა̈ლხ მა̈გ ალ არშუ̂ილს ხეწუ̂ე̄ნა̈̄ლ. ალას ხელწიფ ლახე ხეწა̈დ, ხელწიფდ ლა̈ჲფა̈შუ̂დ, ერე "მიშგუ ლიხჷლწიფ მა̄მ მაკუ ეჩქად-ე́, უ̂ოდ ალ არშუ̂ლი ნადა̈̄სგუ̂ (30) ზურა̄ლს ამაუ̂ დო ჲა̈რ ა̈მჴიდე!"</p>
      <p>ხელწიფს ხორი ეშხუ უ̂ა̈ზირ, ჟახად ხაჟხა უ̂ობურ დადა. დადად ხელწიფს იმედ ხა̈̄ქუ̂, ერე "ალ ზურა̄ლს ესერ ჯა ამაუ̂ ხოჴდე. ჯ' ე̄სერ კეცთე̄სგაუ̂ ადგენეხ, ეშხუ ბოთლიკ ბა̈ნგუ ლახუ̂ე̄მხ, ქა̄მენქა ხოჩა̄მდ ჩუ̄უ̂ ადლაფრეხ ი ძუღუ̂ათე̄სგა სგა̄უ̂ ადკუ̂ა̈რხ". ალა ხელწიფდ (35) მა̈გ ამჟი ჩუ̂ემინ. ძუღუ̂ად დადა ჯუ̂ე̄დჲათ' ა̄დჲე, ჯუ̂ე̄დი' ა̈̄გის ეჯ კოჯს ხოძგა̈რ, იმუ̂ა̈̄ჲ ა̈დგილს არშუ̂ლი პატრონ დი̄ნა იზგა. უ̂ობურ დადა კეცხა̈ნქა ქა̄ნჴა̈დ, ყო̄რს ლახა̄გა̈ნ ამჩუ ხეხუ̂-ჭა̈შს ი ხა̈̄ქუ̂: "მათხოუ̂ა̈რ ხუ̂ი, მა̈დილ ჯე̄რახ, ქორთ' ა̈̄მხინდ". ალჲა̈რდ დადა ქორთ' ა̈̄დხინა. <pb n="393"/> დადას ბა̈ნგ შუნჟი ხუღუ̂ა. დი̄ნა̈̄ ჭაშუ̂ ალა ჩუ ლახა̈̄შ, ჭა̈შ უ̂ეშგიმჩუ ა̈დსიპდა ი ჩუ̂ა̈დბჷნგაუ̂ა̈̄ნ. კოჯა̈ და̈ლდ მიჩა ჭა̈შ ყო̄რ ქა̄მენჩუ ანჴიდ, ჩუ̂ესდე სტოლქა, ჯაჭა̈რქა მიჩა ჭაშუ̂ ჟ'ათირ: "ალ გუ̂ეშ სი უ̂ობურ დადად ჯაყერ. უ̂ოქუ̂რა̈ მჷსკა̈დს თხურმა̈̄შ ჯა̈ცუ̂რე. მი დადას ესუ̂ყა (5) ჯუ̂ე̄დია ქუ̂ეყანათე. სამ ზაუ̂ისგა დეჲ ქა ჲა̈ს ხუ̂აგჷრგა̈ლი, დე ლი̄ცუ̂ს ჲა̈რ მოშ მითხფე".</p>
      <p>უ̂ობურ დადად და̈ლ ხელწიფს ოთჴიდ. ხელწიფს ამზუმ მა̄მგუ̂ეშ ხა̈ხიადე̄ნა.</p>
      <p>ალ ხელწიფს მე̄რმე უ̂ა̈ზირი ხორი. ალ უ̂ა̈ზირ ხელწიფს სგა ლა̈ხღანუ̂ა̈̄ნ. (10) უ̂ა̈ზირ ჩუ̂ა̈დღუ̂აჟ ი ჭყინტ ა̈ხთენა̈̄ნ. ალა ხელწიფს ათლო̄ნ, გეზალ ფუცხუ̂ჟი ჟ'ესლაჯა̈̄უ̂ნე ი სგა̄თკუ̂არნე ძუღუ̂ათე̄სგა. ძუღუ̂ად ბეფშუ̂ ჩუ მა̄დ ა̈დლაკუ̂ე ი ჯუ̂ე̄დიათ' ა̄დჲე. ალა ეჯ რიყს ხოძგა̈რ, ხედუ̂ა̈̄ჲ რიყს ეჯ კოჯ ხა̄გ, იმუ̂ა̈̄ჲ კოჯა̈ და̈ლა̈ ჭა̈შ ა̈რი ლჷბჷნგაუ̂ე. ბეფშუ̂დ ფუცხუ̂ა̈რ ჟ'ა̈ნძგუ̂იბ, გა̈ნხა̈ნ ლახა̄სდხ ღუ̂აშა̈ ჯუ̂ეგ. ეშხუ ღუ̂აშ (15) ალას ხეწა̈დ. ღუ̂აშ ქა̄ჩა̈დ ბეფშუ̂თექა ი ლისუ̂ ლოხუ̂დე. ბეფშუ̂ს ჩიგარ აჩგუნახ. ამჟი ღუ̂აშა̈რცახა̈ნ ალ' ე̄ზა̈რთექ' ა̄ნჴა̈დ ი ღუ̂აშა̈რცახა̈ნ ლიზელა̈̄ლ ლა̈ჲბინე. ჯუ̂ეგ ნა̈ბოზს ქორთე ღჷრი, ბეფშუ̂ ლჷბჷნგაუ̂ა მა̄რა ხეწა̈დ სტოლქა. ტუ̂ეტ ლახფედე ი ჟ'ანჲა̈ცხ, ბეფშუ̂ს ათყალუ̈̄ნდა-ჲ გა̈ნთ' ა̄ჩა̈დ. ალას ჯა ქა ხეწა̈დ ი ხა̈̄ქუ̂ მიჩა თხუმ: "მი̄უ̂ ხუ̂ი ლჷჭა̈თ, (20) მო̄დ ა̈ხუ̂შინა̄უ̂რა". ამნე̄მ ალა სგა̈̄დშინა̄უ̂რე, ყო̄რ ქა̄მენჩუ̄ნ ლჷჯე̄მი სარაგ ანღრი. ამნოშ უშხუ̂ა̄რე თხუ̂იმ ქა̄დბარა̄ლეხ. კოჯა̈ და̈ლა̈ ჭაშუ̂ მა̈̄ჲ შჷყჟი ხეჲრა̈̄ნ, ალა ბეფშუ̂დ ქო̄თჭოდა̄ნე. ალას ჲორი რაშა̈ლ ხორი. ჟი ლახსგურდახ ი აჩა̈დხ ეჯ ხელწიფი ქუ̂ეყანათე, ხედუ̂ა̈̄ჲ ხელწიფიცახა̈ნ მიჩა ხეხუ̂, კოჯა̈ და̈ლ, ა̈რი. დი̄ნას ხელწიფიცახა̈ნ სემი ზა̈ჲ (25) ხა̄რ. ალ სამ ზაუ̂ისგა დეჲ ლი̄ცუ̂ ხა̄თხფა, დეჲ ქა იშა̈შდ ხოგჷრგალა.</p>
      <p>და̈ლა̈ ჭა̈შ ხელწიფს ყო̄რს ლახა̄გა̈ნ. მიჩა ხახუ̂ ქა ხეწა̈დ ი მჷსკა̈დ ლაჴუ̂რაისგ' ო̄თკუ̂ა̈რ. ხახუ̂ემ ლი̄ცუ̂ი გჷრჰჷ̄ნს ხაჴიდ. ამი̄ ლი̄ცუ̂ნა̈̄ლ ხელწიფს ათხი̄დჷნ. ხელწიფდ ბა̄ზი̄შდ ადნა̈შნე და̈ლა̈ ლიგურგუნე. ქა̈̄წსე ხუ̂ა̈ჲ მა̄რე. შუკუ̂ს ესღჷრდახ ლაგურგუნა̄ლთე, ალ დრო̈უ̂ჟი (30) სგუ̂ებნე ჭა̈შ ჟი ლახსგურდა მიჩა რა̈შს. ხა̈ლხ ჟიქა̄ნქა ათსკინა̈̄უ̂ნე, მიჩა ხეხუ̂, კოჯა̈ და̈ლ, ჟი იყირ რა̈შთეჟი ი ეშ ლახქარუ̂ე ა̈გითე.</p>
      <p>ათხანღო ხელწიფ აჯაღ აზზი მეჩი უ̂ობურ დადას. ხეკუ̂ეს ერე უ̂ეშგდ ა̈ნტჷხას კოჯა̈ და̈ლ. მე̄რმა̄მ ლი̄ზიჟი ყო̄რს ლახა̄გა̈ნ კოჯა̈ და̈ლს ი მიჩა ჭაშუ̂ ი ხა̈̄ქუ̂: "მათხოუ̂ა̈რ ესერ ლი, მა̈დილუ ხე̄რახ, ი (35) სგა̄უ̂ ა̈დხინხ". ხეხუ̂-ჭა̈შდ უ̂ობურ დადას სგა̄ხფხიჭეხ, ჟ'ა̈ნკულთხნეხ ი ძუღუ̂ათ' ა̄დკუ̂ა̈რხ.</p>
      <p>ხეხუ̂-ჭა̈შდ ათხანღო ხოჩა ლირდე-ლიზგ' ა̈̄დჴიდხ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ლიშდ.</p>
      <p><pb n="394"/></p>
      <p>ლენჯერული</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
