<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">195. მჷშკიდ ბერჯიანი მავრენე გეზალ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1024">
    <body>
      <head>195. მჷშკიდ ბერჯიანი მავრენე გეზალ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხვუ̂ჭა̈შ. სემი ნა̈დჲენა̈რ ხა̈ყენახ. მუს ხაჟახა მჷშკიდ ბერჯიან. ადაუზე ხოშა დენა ლა̈თვერიხო. ალე სკვებინ ა̈ხეცადან, მუ ჩვასოხვიდა თხერედ. ხეწად ალ დენა თხერეს, (10)ღოშტ ანტახ ა̈გხო. ა̈გის ასოხვიდა მიჩა მუ. -- მა ლოქ ხოჩომნა? -- ეჭვა̈ლი ლოქ ასახვია ჩუ თხერე, ერე თავა̈რ ქუნა̈რ ლოქ ათაჩედა მაყალშვ. ათხე ხორვა (\ მავრენე) დენაგეზალ ანამარე ჟი, ადაუზე ლა̈თვერიხო. (15)ჩვასოხვიდა სკვებინ თხერე. ამემ ჩვათირ. ხა̈ქვ, ერე: -- მჷშკიდ ბერჯიანო ნიგობად მა̈დ ლოქა ერ. ლა̈მმაჯონან, ნიგობას ჭიშხა̈რმოყ ლოქ ასაყირვნა.</p>
      <p>სკა ლა̈ხენაზორან მიჩა მუ. გზაროგ ათომეზრე: -- დენად ლოქ ჯავზი ი სკა ჭყინტ ლოქუ ა̈მეჴედხჲ ა̈გხო! (20)ქა̈თექაბნან მიჩა მუს. ჭყინტდ ასსიპდა. ეშხუ ღელა̈ჲსა ეშტჲერბი ლეგვერ ლჷგ. ეშტჲერბი ზურალ თვითჟი სკა ლჷმა̈რდხ. ალმინ ჩუ ხოთხა ეშტჲერბიხედა. ამეხენქა ქა̈სბინე ლიზი. აშხვ ა̈გის ტყაბს ხებიდ. ამეჲსა ვიჯ კილი. ხა̈ქვ ვიჯდ: -- ჩუ ლოქ ა̈ლკერძენდ!</p>
      <p>ამემ ხა̈ქვ, ერე: -- სი ლოქ ვიჯ ხი ი მი მარე იმჟი ლოქ (25)ა̈ლკერძენდ? -- მასჷლ ლოქ ა̈ხვიქვც, ქა ლოქ ლა̈ხსკი ეჩექა მიშკვჭშხო!</p>
      <p>ჟ'ა̈ნქვიც მასჷლ ამემ, ალ მარად. ქა ლა̈ჲსკიდდა. ქა̈ხეგვაწ ვიჯ ი ნინჟი ქა̈თეჴაფ. ჩვა̈დკერძანხ. ადა̈ჲე ა̈გხო ალ მარე. სკადჴადხ ეჯმინეშმოყ. ეჩეჩუ ვიჯარ მა̈გ ლა̈ჴეფიდ ლახეზაზანხ. ალ ლჷკერძე (30)ვიჯდ მა̈დ ათნებე: -- ალე ლოქ ლა̈მეშად მი, ედო ჩუ ლოქ ხვიშხოლ ლემესკისა.</p>
      <p>ჩვასასკურეხ ალ მარე, ვოქვრე ტაბა̈გ ახოჴიდხ, მა̈დ იკვედნე. <pb n="205"/>  მეგმა̈შ ახოჴიდხ, ეჯი ჩუ იკვედნე. ვოქვრე ჭიქ ახოჴიდხ, ჟჯი მა̈დ იკვედნე. მეგამა̈შ ახოჴიდხ, ეჯი ჩუ იკვედნე. -- მა ლოქ ხაკუ საჩქვა̈რდ? -- მა ლოქ ხაკუ ი სემი ლჷჭიშხ კვირტა̈ილ ლოქ ერ ხობხ" ეჯი (5)ლოქ ხაკუ. -- სურუ ლოქ ხოქვა, მარე მიჩ ლოქუ ხადა.</p>
      <p>ეშხუ რა̈შვ ხასაჩქვა̈რეხ ლა̈ჲდი, ალ სემი ლჷჭიშხ კვირტა̈ილ ი ეშტჲერბი ბა̈გირ. ქა̈ნიმგზავრან ალ ვოჯა̈ხხენქა. ასხრი. ეშხუ კოჯისა სკიმ ლოქ ანღრი. ეჩის ლოქ ხა̈სიპხ ჭა̈კისაღარა̈ლ. ეჩოხ (10)ასხრი ალ მარე. ეშხუ მარე სკვებინ ლახახვიდა. ლახეჭვწდდა: -- იმოხ ლოქ ასხრი? -- ეჩე ლოქ, ერე, სკიმს ჭა̈კისღარა̈ლ ხა̈მთქვახ. ეჯი ლოქ ლახოთონა მიჩა მუს. ლერმი ლოქ ხარ ეშხუ, ლეჴდე ლოქ ხარ ა̈გხო/-</p>
      <p>ათხე ალ მარად ხა̈ქვ: -- ეჩოხ ამჟი ლოქ მად ხაკუ ლიზი. ჯიმ (15)ლოქუ ადა̈ჲე სემი ფუთ, სემი ფუთ ქერ, ეშხუ კა̈მბეჩი გვერე. აშხვხენ ჯიმ ლოქუ აშიდ ეჯ სკიმმოყ, მერბახენ ქერ. ალ კა̈მბეჩი გვერე ჟი ლოქ ასაშკადენა სკიმს, ლათრა ლოქ ერ მა̈დ ხერი, ეჩქა ხექნე ლოქ მიჩ სკიმი. ლითვნეს. ნომა ლოქუ ათანებას სკიმ. ეჩქა ლაბამა̈ ლიბემს ქა ლოქ ათანები ეჯი, ეჩნღო უნა̈გირს (20)ჟი ლოქ ასაგემ ი ლისკვრე ლოქუ ხა̈ქვ. ალე ამჟი ლოქუ ანასყე მიჩემ ი ეჩქა ჩუ ლოქ ჷრმი.</p>
      <p>აჩად ალ მარე. ჩუ ითხე ჯიმ, ქერ. ადა̈ჲე სკიმხო კა̈მბეჩი გვერე ლა̈ჲდი. ჩვაშიდ ქერ ი ჯიმ ეჩეხ-ამეხნ. ჟიქან კა̈მბეჩი გვერე ჟ'ასაშკადე სკიმს. ჯე ჩვა̈თეპაჟვ. ანჴად ჭა̈კისაღა̈რ. სკიმე ლათრა მა̈დ (25)ხადა. აშხვხენ ჯიმ ლალემ ი მერბახენ ქერ. ამემ ჩვადაფრაქა̈ვე. -- ქა ლოქ ამანეს სკიმ, ჲერვა̈ჲ ლოქ ხა̈რი ამეჩუ!. - -- ლაბამ ლოქ სკამსაბემინ ეჩქა ლოქ აჯანები. სკასაბე ლაბამ. -- ათხე ლაბამ. (30)-- ათხე ქა ლოქ ამანებ სკიმ!</p>
      <p>მა̈დ ათანებე. -- უნა̈გირ ლოქ ამსაგემინ, ეჩქა ქა ლოქ აჯანები სკიმს.</p>
      <p>ქათანებე უნა̈გირი ლიგემ. -- ათხე ჟი ლოქ ლა̈მსკვირ.</p>
      <p>ჟი ლახასკურდა. ათხე ქათანებე სკიმე ლითრე ეჯ ჭა̈კისაღა̈რს. (35)ჩუ ლაიშ სკიმ ამემ. ჭა̈კისაღა̈რდ. ხა̈ქვ, ერე: -- ჩუ ლოქ ანღირ ძირხო! -- ჩუ ლოქ დემ ღური. -- აღვე ჟიბავ ლოქ ჯა̈ ლე დეცხო.</p>
      <p><pb n="206"/>  -- ეჩქა ჩუქან ლოქ ა̈ჯეცადი მი -- ჩუბავ ლოქ ლაჯაცილე. -- ეჩქა ჟიქან ლოქ ლა̈ჯეცადი. ჟიბან ხაკუ ლიცლე, მარე ჩუქან ა̈ხეცადან. ხაკუ ჩუბავ ლიცლე, (5)მარე ჟიქან ა̈ხეცადან. -- ჩუ ლოქ ანღირ, ედო ერ ლოქ ა̈ხვკედ ჭჷრქნას, ეშტჲერბი მიშკვი კა̈ლი ნამიჩუ ლოქ ანჴედენიხ. -- ეჩქა მი ლოქ ა̈ხვკედ სტულ-სტულს, ეშტჲჟრბი მა̈ხეღვა̈ჟ მიშკვი კა̈ლი ამეჩუ ლოქ ანჴედენიხ. ჩიჲს (\ ეჩჲს) ჩუ ლოქ (10)აჯჷღმინედ.</p>
      <p>ა̈ნკიდ ჭჷრქნა ჭა̈კისაღა̈რდ, ეშტჲერბი ჭა̈კისაღა̈რ ეჩეჩუ ანჴად, ა̈ნკიდ სტულ-სტულ ალ ჭყინტდ, ეშტჲერბი მა̈ხეღვა̈ჟ ეჩეჩუ ანჴად. თვითჟი ბა̈გრა̈ლ ქა ლახვემ. ჩვადჷრმეხ ეშტჲერბი ჭა̈კჲსაღა̈რ. ჟი ლახასკურდახ თვჲთჟი მა̈გ. ა̈ნბინეხ ლიზი ა̈გხო ლაღარალუშ. (15)ანჴადხ ა̈გხო, ათახიადჷნ მჷშკიდ ბერჯიანს. ქვერწილ ხა̈ყერ ი ხოჩა ლიზგე-ლირდე ხადახ.</p>
      <p>შალვა ლიპარტელიანი. კახურა. მ. ქალდანი. 1.IX.1958 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
