<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">139. ტჷტა̈̄რ გჲერგი̄ლ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_592">
    <body>
      <head>139. ტჷტა̈̄რ გჲერგი̄ლ</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი ი ტჷტა̈̄რ გჲერგი̄ლ. გჲერგი̄ლ, ალა, ღა̈რიბ მა̄რე ლა̈სუ̂. ქა ხეჭო̄ნა̈̄ნ ნაგუ̂ე̄დი̄ლს ი ღომრა̈ აშხლი̄დჟი ჩუ̂აყუ̂რა. ამის (10) ხორდა სემი ლჷგრი̄ლ. აშხუ̂ ლადეღ ანჴა̈დ მა̄ლ ი ხა̈̄ქუ̂ გჲერგი̄ლს: "უ̂ოუ̂ ესერ გჲერგი̄ლ! ეშხუ ლჷგრი̄ლ ქა̈̄მიკუ̂რ, ღო ქა ჯა̈ჩი̄ჟე". გჲერგი̄ლდ ქო̄ხკუ̂ა̈რ ეშხუ ლჷგრე. მე̄რმაჟი̄ნ აჯაღ ანტა̈ხ მა̄ლ ი ლახტუ̈̄ლ: "ეშხუ ლჷგრი̄ლ ქა̄დ ა̈მიკუ̂რ ი ღო ქა ჯა̈ჩი̄ჟე". გჲერგი̄ლდ ქა̄დ ოხკუ̂ა̈რ ლჷგრი̄ლ. ა̈მე̄სმე ქა̄დ ა̈მიკუ̂რ, ღო ქა ჯა̈ჩი̄ჟე". გჲერგი̄ლდ (15) ქა̄დ ოხკუ̂ა̈რ მე̄სმე. მა̄ლ აჩა̈დ კე̄სა̈რშე̄რთე ი ხა̈̄ქუ̂ კე̄სა̈რშე̄რ:-- ფუსდ კე̄სა̈რ, სი ჯეშგდი, ეჩჟი ლეჩჟჷ̄რი ჯითხ. -- კე̄სა̈რდ ხა̈̄ქუ̂:-- ჲა̈რ ლი ღო ეჯკა̈ლიბ მა̄რე? -- მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- ჲა̈რ ლი ი ხოჩა სატეუ̂ა̈რ გჲერგი̄ლ, ეჯგუ̂ა̈ჲ ჩუ მა̄მ' ა̈̄რი (20) (ეჯა მა̄დ ლა̈ჲკუ̂იშ-ე̄, გჲერგი̄ლს ტჷტა̈̄რს ხაყლახ). კე̄სა̈რდ ხა̈̄ქუ̂:-- ა̈ხჴერინ ღენა̄ ი ქა ლაჯჰო̈დნე დი̄ნას. -- მა̄ლ ანტა̈ხ გჲერგი̄ლა̈შთე ი ქო̄ხო̄მბუ̂ე. აშხუ̂ ლადეღ მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂ გჲერგი̄ლს:-- აღე ჲაღო, ლა̈ჩი̄ჟა̄ლთე ჯინჴრინე. -- ანჷგა̈̄ნხ ი აჩა̈დხ ლა̈ჩი̄ჟა̄ლთე. აშხუ̂ ბოგჟი მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂ გჲერგი̄ლს: (25) -- სი ჟ'ა̈მღე̄ლა̈უ̂ (|| ჟ'ემღე̄ლა̈უ̂) ამჩუ, მი ჟი ღური კე̄სა̈რშე̄რთე.</p>
      <p>გჲერგი̄ლ ჩუ̂ესჷ̄გა̈̄ნ ბოგჟი̄ნ. მა̄ლ ჟ'აჩა̈დ კე̄სა̈რშე̄რთე ი ხა̈̄ქუ̂ კე̄სა̈რს:-- გჲერგი̄ლ ი მიჩა ქუ̂ერწილ-მა̄რე ამყა̈̄დ, ბოგ ჩუ̂ა̈ნძგუ̂ა̈ბ ი მა̈გ ჩუ̂ა̈დყიმა̄ლა̈̄ნხ, გჲერგი̄ლა̈შჷნქა. ხიადუ̄ლ ეჯა, მა̈ჲ ლამარგ მა̄რე ლი! (30) ეჩჷნქა და̈̄რ მოშ ანტა̈ხ ქა, ეჯა ქა̄ნტა̈ხ, მარე ტიტო̈ლ (|| ლუტტო̈ლე), -- ლერქუ̂ა̈ლ ქო̄თღა ჭალა̈ჲს, შგურშუ̂ ჟი დეშ ა̈მჴერდა ი ბოგჟი მიღლი. სგა̈ჲ ლამე̄მდ ეჯნა̈რდ ლერქუ̂ა̈ლ მა̄ლე, მარე ხოლა̄მ ლერქუ̂ა̈ლს მა̄მ ჯიყახ, ხოჩა ლერქუ̂ა̈ლ ლამე̄მდ! -- კე̄სა̈რშე̄რემ ქა ლახუ̂ე̄მხ. ხოჩა ლერქუ̂ა̈ლ ი მა̄ლდ ოთჴიდ გჲერგი̄ლს. გჲერგი̄ლ ჟ'ა̈ნმა̄რა̈̄ნ ი <pb n="315"/> ჟ'აჩა̈დხ კე̄სა̈რშე̄რთე. კე̄სა̈რდ ა̈დხი̄დე ი სგა ადჲე ქორთე. ქორს ქუ̂ერწილ ხა̄რხ ი გჲერგი̄ლს, -- პა̈ტიუ̂ ისგუ̂ეჲცახა̈ნ, -- ჟ'ახსგე̄ნდა (|| ქა̄მოუ̂ ლი̄ზი ა̈ხკუ̂ა̈დ) ი ხა̈̄ქუ̂ მა̄ლს:-- მა̄ლ, მასგე̄ნი. (5) -- მა̈ჲ ხაკუ ამის-ა̄, ნიშგუ̂ეჲ ჩი̄ჟაჲ? -- კე̄სა̈რ ლა̈ხჭუ̂ედდა მა̄ლს. მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- მა̈ჲ ი ჩინა̈რ ნა̈მუ̈თქუ̂ ლი ი კა̄ჟი მჷჯა̈ბ თა̈შ. -- კე̄სა̈რდ ჟ'ოხჯა̈ბ თა̈შ კა̄ჟი ი ქო̄ხჴიდხ გჲერგი̄ლს.-- ალა მა̄დ მაკუ ი მასგე̄ნი! -- მა̄ლს ხა̈̄ქუ̂. (10) -- სერ მა̈ჲ ხაკუ ნიშგუ̂ეჲ ჩი̄ჟა? -- კე̄სა̈რ ლა̈ხჭუ̂ედდა ამის, მა̄ლს-- მა̈ჲ ი ფხულა̈რჟი მჷტყა̈ბ წუ̂ა̈დ. -- კე̄სა̈რდ ჟ'ოხტყაბე წუ̂ა̈დ ი ქო̄ხჴიდ გჲერგი̄ლს. გჲერგი̄ლს მა̄დ ხეკუ̂ა̈დ.-- ალა მა̄დ მაკუ ი მასგე̄ნი! -- მა̄ლდ ჩუ ლალე̄მ ალა. სერ ჭჷშხა̈ში ა̈დბინეხ. ისგ ჭჷშხა̈შისგა ა̈რიხ ი გჲერგი̄ლს ჩოთჩა̈დ კინკისგა. მა̄ლდ (15) ქა̄ხლო̄კა̄ლე ი ყჷლა:-- ხიადუ̄ლ ალა, მა̈ჲ მა̄რე ლჷმა̈̄რლი! ხა̈დურდ ჟი გუ̂ეში ლი ქუ̂იშად! იმჟი ა̈ნჴიჩ ალამა̈გ ქუ̂იშე, იმჟი ოთგა̈ჭ, ადო?!.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ზურა̄ლ ქა ლახუ̂ე̄მხ. ანჴა̈დხ გჲერგი̄ლ ი მიჩა ქუ̂ერწლა̈რ. შუკუ̂ჟი გჲერგი̄ლ ხაყლა მა̄ლს: (20) -- იმთე ოთხუ̂ია ათხე ზურა̄ლ ი ქუ̂ერწლა̈რ? -- მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- ნუმაუ̂ ესერ ღედ ხა̄რ! -- მა̄ლდ ქო̄თქა̈̄ბ ქუ̂ერწლა̈რს. აჩა̈დ მა̄ლ ი სგა ლახხუ̂ი̄დ მეჯო̈გ. მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂ მეჯო̈გს:-- ა, ხოლა სი, ხოწად ისგუ̂ა თხუ̂იმს! კე̄სა̈რ ი მიჩა ლაშგა̈რ ანღრიხ, ჲელჲა̈-მჷლა̈მ სგუ̂ებინ ხოჟო̈ღხ ი ჩი̄ ა̈შხიხ ი ა̈გჷრმა̈უ̂იხ. (25) სი ღჷრდ ი მი ჟ'ეჯჷლდეღი ჯო̈გს. -- მეჯო̈გდ ჩოთჯჷრუ̂ე ი აჩა̈დ. მა̄ლდ ლა̈ჲრეკლე ჯო̈გ ი ადჲე.</p>
      <p>ესღრი, ესღრი ი აჯაღ ა̈თლაკ მეჯო̈გს ი ხა̈̄ქუ̂:-- ა, ხოლა მეჯო̈გ, ხოწად ისგუ̂ა თხუ̂იმს! კე̄სა̈რ ი მიჩა ქუ̂ერწლა̈რ ანღრიხ, ჲელჲა̈-მჷლა̈მ სგუ̂ებინ ხოჟო̈ღხ ი ჩი̄ ა̈შხიხ ი ა̈გჷრმა̈უ̂იხ. (30) სი ღჷრდ ი მი ჟ'ეჯჷლდეღი. -- მეჯო̈გდ ჩოთჯჷრუ̂ე. მა̄ლდ ლა̈ჲრეკლე ჯო̈გ ი ადჲე.</p>
      <p>ადჲე ჯო̈გ ი და̈̄უ̂ა̈ ჰა̄ზუ̂თე̄სგა სგა̄დჲე. და̈̄უ̂ა̈ ქორ ლა̈სუ̂ ბერჟა̈შ ი ჰა̄ზუ̂ი ბერჟა̈შ ხეცხა̈პ. და̈̄უ̂ს ხა̈̄ქუ̂:-- ა, ხოლა და̈̄უ̂, ხოწად ისგუ̂ა თხუ̂იმს, ადო კე̄სა̈რ ი მიჩა ლაშგა̈რ (35) ანღრიხ ი ჩი̄ ა̈შხიხ ი ა̈გჷრმა̈უ̂იხ. -- და̈̄უ̂დ ხა̈̄ქუ̂:-- მა̈ჲ ჩუ̂ემინა? -- მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- მა̈ჲ ი სი ხოშა ხორეუ̂ ჯი̄გ, ამი კაცხა̈რთე̄სგა ადერ, მი ჟ'ოხბიდნი ი მჷლა̈მთე̄სგა დეშ ეჯწუ̂ე̄ნიხ. -- და̈̄უ̂ სგა̄ჩა̈დ ხორეუ̂თე̄სგა ი <pb n="316"/> მა̄ლდ ჟ'ახბიდნე ი და̈̄უ̂ ჩუ̂ა̈დშიხა̈̄ნ. ლა̄პა̈რ მა̄ლ ი სგა̄დ ლახხუ̂ი̄დ კე̄სა̈რს ი მიჩა ქუ̂ერწლა̈რს ი სგა ლოხჟოღ და̈̄უ̂ა̈ ქორთე̄სგა. ქორთე̄სგა ერ სგა̄ჩა̈დხ, ეჩქა გჲერგი̄ლ ათე̄უ̂რა̈̄ლდა. კე̄სა̈რდ რა̈̄ქუ̂:-- იმ ათე̄უ̂რა̈̄ლი ალა̄, ნიშგუ̂ეჲ ჩი̄ჟე? -- მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂ კე̄სა̈რს: (5) -- იმ ი მა̈გუ̂ნა̈ბუ̂ა̈̄რ ლი, ლუსუ̂ემ ესერ დო̄სა ახშყედე̄ნს.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ კე̄სა̈რ ი მიჩა ქუ̂ერწლა̈რ აჩა̈დხ ი გჲერგი̄ლ ჩუ̂აცუ̂ირხ ლჷხა̈ხუ̂დ.</p>
      <p>მა̄ლ ჩუ̂ა̈დმეჩა̈̄ნ ი ხა̈̄ქუ̂ გჲერგი̄ლს:-- ჩუ ლახ ა̈თუ̂მეჩი, იმ მა̈ჩო? -- გჲერგი̄ლდ ხა̈̄ქუ̂: (10) -- წირხს ა̈ჯთილე ი ჭალა̈ჲთე ა̈ჯთირნი. -- აჯაღ ხა̈̄ქუ̂ მა̄ლდ:-- იმ ესერ ხა̈ჩოჲ? -- გჲერგი̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- იმ ი ჭალა̈ჲთე ა̈ჯთირნი. -- მა̄ლ ჟ'ა̈ნხირნა̈̄ნ, აჩა̈დ კე̄სა̈რთე ი ქო̄ხო̄მბუ̂ე გჲერგი̄ლა̈ ხოლა ლიმა̄რუ̂.</p>
      <p>კე̄სა̈რდ ზურა̄ლ ქა̄თტიხუ̂ნე ი ხოლა ლირდე-ჲ ლიზგე ა̈დჴიდხ ი (15) ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
