<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">233. ხელწიფ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1062">
    <body>
      <head>233. ხელწიფ</head>
      <p>აშ ჯა̈მზჷრას ღერთემ! არდა ეშხუ ხელწიფ. ეჯ ხელწიფს ხეყადდა (35)ლეწვილალი სემი დენაგეზალ. ხელწიფდ აშხვ ლა̈დეღ ა̈ნჲერ თელდ სა̈ხელწიფი ხა̈ლხ. ხა̈ლხს ხა̈ქვ: "ჲერვა̈ჲ ლოქ მიჩა დენა̈ჲ მჷსკა̈დს ჟ'ა̈ნკედ მესემე ეტაჟაჟი, ჟი ლა̈ხეკვეფხენი ქა ლუვოშთხვნე ჩა̈ჟშვ, დენას <pb n="280"/>  ქახაშკიბე, ეჯი ლოქ ირა მიჩა დენა̈ჲ ლეჭაშჷრი". ალმინდ ანახორიელეხ თელ ხა̈ლხ ი ახადახ ჩაჟა̈რე ჟი ლივოშთხვნე. სემი მარად, იმა̈ჲჟი ლას ლუქ ხელწიფხენქა, ეჯჟი ჩვემინხ ი მჷსკადა̈რ ქახაშკჷბჷრეხ ხელწიფი დენალს ი თვითან აჩადხ მინე-მინე ა̈გხო. ლახორ (5)ჩვა̈დპინტან.</p>
      <p>მერბა ლა̈დეღ ხელწიფდ ეჯ სემი მარე ა̈ნჲერ ი მიჩა გეზელილ ქა ლახვემ ჲეხვდ ეჯ ჭყჷნტა̈რს. ხელწიფდ ხა̈ქვ მიჩა ლა̈ჩჟას: "ჲერვა̈ჲ ლოქ ადინე ლა̈თხვარხო, ახოჴიდე ჲერსკნი ჯეეგს, ეჯი ლოქ ხოშა ხელა̈ტი". ამ ლა̈ჩჟაჲსა კაჩხულდ ი ხოლა ხეჩჷდდა. ხელწიფხ (10)ეჯი ბატა̈რე მჷლდაღდ ათოგენა. ალ ხოლა ჩიჟეს მავრენე დენა ათახვია ჲეხვდ. ხოშა ლავდილა ხა̈ნ ენენახ, ერე "მიჩა ჭა̈შ კაჩხვ ი ბატა̈რე მჷლდეღ ლოქ ლი". ალ ხოშა ლა̈ჩჟა მინე ჩაჟა̈რშვ ჟ'ახამარახ ლა̈თხვარხო. ბატა̈რე მჷლდეღ ჩიჟეს დემ ლჷმა̈რჴენლიხ. ეჯი სკათაჴჷრა ხელწიფს, ერე "ჯე ლა̈ჲდი ლა̈თხვარხო ქავ აფიშტვ". (15)ხელწიფს ქათოფიშტვა ლა̈თხვარხო. ეი ლახასკურა მიჩა კაჩხვ ჩა̈ჟილდს ი ღოშკინ ქახა̈ჭემა მიჩა ლამოქშალას. მინდვერისა ბატა̈რე მჷლდეღს ქათოფიშტვა ჩა̈ჟ, ჟ'ასოკიდა თვეთვენე ძუა რა̈შვიშ ი შიშტ რა̈შვ ა̈მეჴედ. ალ მარე სკათაგვეწა ლერსკვენ შტიმხენ რა̈შვს, ლერთანხენ ქა̈მეჴედ ჲედურ ხოჩა თვეთვენად ლჷმარე. ბრა̈ქს ლახაქარავა (20)ეჯ ა̈დგილხო. იმა̈ჲჩუნ ჲერსკნა̈ლ ლჷმა̈რდელიხ, ახორეკალა ჲერსკნი ჯვეგ სკვებინ ი სკა ლახახვია მიჩა ლამოქშალას. ლამოქშალას ღერბეთ ხახალახ. ლახობინახ ამნა̈რ ლიჴჷრა̈ლ: "მინე ღერბეთ, ალ ჯვგ ქავ ლახვემ!" ამემდ ხა̈ქვ, ერე: "ქავ ა̈დქუცურეხ" თვით კენჭა̈ლ, ქავ ლახვემხ მიჩ, ჯვეგ ა̈ჲეხუ". ეჯმინდ მა̈ხიადა̈რ (25)ქა̈დქუცურეხ კენჭა̈ლ, ქა ლახვემხ ალ მარას. ალ მარად ლა̈ქლა̈ჲსკა ა̈სცჷ'ჷრე ი ალმინ ქაფიშტვ ლუჯოგდ. ჯე ღოშკინ ა̈ხეჭამ. მიჩა ლამოქშალად ლაღარალუშ ხელწიფი კალხოჲსა სკანა̈რეკალეხ ჲერსკნი ჯვეგ. ჯე კაჩხვ ჩა̈ჟშვ საწყა̈ლდ ღოშკინ ხეჭამ. ბატა̈რე მჷლდეღი ჲეხვდ ლიგვა̈ნი ა̈დბინე. მიჩა ლავდილას ხაჩონდახ ი ხა̈ხიადჷნხ (30)მინე ლაჭაშა̈ჲ ლიმა̈რგ. მინე ხორვა უდილს გვის ხოხპახ.</p>
      <p>მერბა ლა̈დეღ ხელწიფ ჲერი მიჩა ლა̈ჩჟას ი ავზი აჯაღ ლათხვარხო ი ხომახალი ღვაშა̈ ჯვეგი ლიჴდეს. ხოშა ლა̈ჩჟა აჩადხ ლაღარალუშ. ღოშკინ კაჩხვ ჩა̈ჟშვ ხორვა ჩიჟე ა̈ხეჭამ. ალ მარად ჟ'ანკიდ მეშეხე რა̈შვი ძუა ნესკა მინდვერისა, ჩა̈ჟილდ ქაფიშტვ, ჯე (35)სკა̈თეგვაწ რა̈შვი შტიმხოჲსა, მერბა შტიმხენქა ქა ლაჴად ხოჩა ლჷმარე. ჟი ლახასკურდა რა̈შვს, ბრა̈ქს ლა̈ხექარავან ეჯ ა̈დგილხო, იმა̈ჲჩუნ ერე (\ ერ) ღვაშა̈რე ჯვეგ არდა, ღვაშა̈ ჯვეგ სკვებინ ლახახვიე მიჩა ლამოქშალას, ლამოქშალას ათახიადჷნდახ: <pb n="281"/>  "ა, მინე ღერბეთ ლოქ ლახახვიახ, მინე გვეშ ხოჩამდ ლოქ ლი!"</p>
      <p>ალ მარად ხა̈ქვ: "აღვე ლოქ მინს ხაკუხ ალ ჯვეგ, ჟივ იყირხ მიშკვი რა̈შვი ნალა̈ლ შიყვი, ეჩქა ქა ლოქ ლახიდნე".</p>
      <p>ალმინდ მა̈ხიადა̈რ ჟი იყირხ რა̈შვი ნალა̈ლ შიყჟი ი ეჯჟი ანჩადხ (5)ი ანა̈ჲეხ ლაღარალუშ ღვაშა̈ ჯვეგ. ალ მარე მიჩა კაჩხვ ჩა̈ჟს ჟი ლახსკურდა, რა̈შვ ქაფიშტვ მინდვერისკა, ქა̈ხეჭამ ღოშკიმ ი ამჟი ა̈ნჴადხ მიჩა მუმეთლა̈შხოჲსკა.</p>
      <p>მესემე ლა̈დეღ ხელწიფ ხომახალი მიჩა ლა̈ჩჟას ველილ ხა̈მი ჯვეგი ლიჴდეს:</p>
      <p>(10)ჲერვა̈ჲ ლოქ ამის ჩუ იჩო. ეჩის ლოქ ხავდი მიჩა სა̈ხელწიფს თელდ.</p>
      <p>ხოშა ლა̈ჩჟა მა̈ხიადშვ მა̈დ ა̈რიხ: მინე ღერბეთ ლოქ აჯაღ ქა ლახიდნე ხამა̈რე ჯვეგს.</p>
      <p>ალე ჟი ლახასკურდა კაჩხვ ჩა̈ჟჟი, ხელწიფ დემ ფიშტვა: "ჯე (15)ლოქ დემგვაშა̈ მჷსკეთელი, არდავ ა̈გის ი ბატა̈რსუ იოდეღდა!"</p>
      <p>ამემდ ეში მა̈დ ა̈დჯირა̈ვე, აჩად ლა̈თხვარხო. ეჩე, მინდვერისკა, ჟი ლა̈ჲკიდ წჷრა̈ნი რა̈შვი ძუა, სკა̈თეგვაწ რა̈შვი შტიმხოჲსა. მერბა შტიმხენქა ქა ლაჴად ხოჩა ლჷმარე. ბრა̈ქს ლა̈ხექარავან ეჯ ა̈დგილხო, იმა̈ჲჩუნ ველილ ხა̈მი ჯვეგ არდა. სკვებინ ლახახვიე მიჩა (20)ლამოქშალას, მარე ათხე ეჯმინს მა̈დმა ლახვემ. მიჩემდ ნეგოზს ხოჩა ლჷმარე წჷრა̈ნი რა̈შვჟი სკა ლახოჴიდ ველილ ხა̈მი ჯვეგ; მიჩა ლამოქშალა ღვეშკინ ხა̈ჭემახ. ხელწიფს ათანაბაჟა: -- ჲა̈რ ლოქ ლი ალ მარე?</p>
      <p>ხოქვახ, ერე: -- ალე ლოქ ლი მიჩა ბატა̈რე მჷლდეღ ჩიჟე.</p>
      <p>(25)ეჯ ლეთ ხოჩა ვახშა̈მ ახომარნუნა (\ ახომარნა), ჩუ ხოწია მა̈გ. ვახშა̈მი ლიბნალ ხორვა ჩიჟას ხოქვა: -- ხელწიფი ხოშა ლა̈ჩჟა, ქავ ანაწვენეხ მინე შიყა̈რ ხა̈ლხისა! ეშა ნალა̈ლ ლოქ ხატკიბდეხ.</p>
      <p>ეჯმინ შკურშვ ჩვალბაქელიხ. ეჩანღო ჟ'ახოკიდა ლა̈ქლა̈ჲხენჟი კენჭალა̈ლ, ეშხუ ეშხვემი ჲეხვიშვდ კალთა̈ხოჲსკა ათოკვარა: -- ალე (30)ღოქ ლი მიჩა ჭა̈ში ნათხვარ. ათხე ალე ხაჟახჷნდავ. მერბე -- მერბემიშვდ.</p>
      <p>ხელწფს ათახიადა ხორვა მიჩა ჩიჟემი ლიმა̈რგ, ჟ'ახოჴიდა მიჩა დენაგეზალ ლაბატარხენჟი ი ჩვათომეზრა ჲერქედემიშოდ მიჩა სა̈ხელწიფ.</p>
      <p>(35)ხოშა ლა̈ჩჟა ი მინე ლა̈ჲეხვა მოსამსახვირდ ლახოოდა ეჯმინეშვდ.</p>
      <p>ლათ ეჩე ხვარდ, ლა̈დეღი ამეჩუნ ხვა̈რი.</p>
      <p>ევგენ ქურასბედიანი. ხოფირი. ვ. თოფურია. 3.IX.1927 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
