<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">30. გველერშა̈პ ი ჲორი ლახვბა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_679">
    <body>
      <head>30. გველერშა̈პ ი ჲორი ლახვბა</head>
      <p>(15) იმეგ ა̈რიხ ჲორი ლახვბა. ეშხუ მუხვბა ხეხვ ჩუ ხორი, მერმეს ჩვათდაგან. ჩვათდაგან, ეჯის ჲორი გეზალ ხორი. მა̈იდ ხარხ მასა̈რდ. მიჩა მუხვბეს ლეზვებ ი ლეთრე მასა̈რდ ხაწვა. ამიშ მუხვბე ჩი ლადეღ ცხეკთ' ესხრი ი ლანგა̈ვს ხოჴდე, სემი დია̈რს ხაჰვდიდა ლანგა̈ვღა ი გეზლირს ჩვა̈და̈რნა. (20) აშხუნ აჩად ცხეკთე ი ვოქრა̈შ ლჷგრ'ახხვიდდა. სგოხჴიდ ი ქა</p>
      <p>ლახვემ ეჯ ზურალს ი ამნემ დირა̈რ ლახვემ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ აჩად ი ვოქრა̈შ ქათალ ჩვადირმ. ალიჲ სგოხჴიდ</p>
      <p>ზურალს. ალ ზურალდ სემი დია̈რ ლახვემ ი ბოფშა̈რ ჩვადდირნე.</p>
      <p>ქათალ კა̈ვჟი ლოხრეკ ლაცხვლას. ალი ჩვადტყაბან ი ბოფშა̈რ ეჯჟი (25) ხეფანცხუნალდახ, ერე...</p>
      <p>ჩოხშყადხ ტჷტთეჩუ. ალ ზურალდ ქა ლახვემ ეჩქა ი მიჩა ჭა̈შდ ადგჷლმე მასა̈რდ: -- იმნა̈რ ესერ ლოჰოდა?</p>
      <p>ალი მარე ქაჩად მიჩა მუხვბათე ი: -- ალა̈რს ესერ მოლეუ ხოწენეხ, ედო დეშ ესერ ხონჟა̈რიხ ამჟი.</p>
      <p>(30) -- ა̈დჴერნ' ესერუ ცხეკთე ი ჩვ ესერუ აცვირ ეჩეჩუ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ ლევიზ ოხნაყეხ თვით დია̈რ. ა̈დჴერნე მიჩო მუდ კოჯთეჟი ი დირა̈რ ჩვანკჷრანკე: -- ალა̈რს ესერუ ა̈ხღვაჭხ.</p>
      <p>ა̈ხღვაჭხ ი ჩუქან მამაგეშ ესხვიდდახ. ეჩეჩუ არდახ ეზარ ხა̈ნდ. ამჟი რა̈ჭვ ი მიჩა გეზლირ ანჴადხ.</p>
      <p>(35) -- ვო ' ესერ რა̈ჭვ ი ლჷკჩ' ესერ მინე ბედ, მიჩ' ესერ სა̈ფთქილა̈რს ესსგვირიხ.</p>
      <p>-- მიჩა საფთქილა̈რ ესერ მა̈ჲაქ ხარხ ი გეზლირს ესერ ქა ხაჰვდი.</p>
      <p><pb n="40"/> -- ეზერ ესერ აღო.</p>
      <p>ჲორი ქალახვემ.</p>
      <p>ეჩქანღო მალვ ანჴად ეჩელექვა.</p>
      <p>-- ლჷკჩ ' ესერ მინე ბედ, მიჩ' ესერ სა̈ფთქილა̈რს ა̈თსგვირიხ.</p>
      <p>(5) -- მიჩა სა̈ფთქილა̈რ ესერ მა̈ჲაქ ხარხ, მიჩა ჲორი გეზალს ესერ ლაჰვედნე.</p>
      <p>ღვეშგიმ და̈შდვ ანჴად ეჩელექვა ი:</p>
      <p>-- ლჷკჩ' ესერ მინე ბედ, მიჩა სა̈ფთქილა̈რს ესერ ა̈თსგვირიხ.</p>
      <p>-- მიჩა სა̈ფთქილა̈რ ესერ იმად ხაწჷხხ, ჲორი მიჩა გეზალს (10) ესერ ქა ლაჰვედნე.</p>
      <p>ალ ბოფშა̈რდ ჩვა̈დყურულეხ ალა̈რ ი თვით მა̈გ ქა ხა̈ხვიდდახ. მეგამ გაჩა̈რ ლოხვესვხ, მინ აჩადხ: -- დრეუნღო ანტახხუ ი, ხედვა̈იშ ესერ ლჷგანჯვე ირი, ეჯი ესერ ლჷდგა̈რ ირი.</p>
      <p>ეშხუ მჷჟლაჰვარხენ აჩად ი მერმე მჷჟლაწადხენ.</p>
      <p>(15) მაჰრენე ესღჷრდა, ესღრიდა ი სოფელს ათასდა. ეშხუ ფოყ ჩი ქა ლჷფრე ხარხ.</p>
      <p>-- იმღ' ესერ ხარხ, ხოჩა სოფელ, ამჟი?</p>
      <p>-- იმღ' ესერ ი მინე ჟიქან ეჯგვა̈რ ესერ გველერშა̈პ ა̈რი, ერე ლადეღისგ' ესერ ეშხუ დინა ხარხ ლეკვანე . ათხ' ესერ ხელწიფხეშ (20) დინას ათხვენა. ეჯზუ ესერ ხასდიკ ღერმათ ეჯი, ერე ამჟი ესერ ხა̈ყრახ.</p>
      <p>-- ღვ' ეჯის ესერ ჲერვა ჩუ ლა̈ხშედნი, იმ ესერ ხეჩოხ?</p>
      <p>-- მინე მაღვან-მაწვანს ხჷნსგას ესერ ეჯის ხაჰვდიხ ეჩქას.</p>
      <p>ალ ნაღვჟურ ესღჷრდა, ესღჷრდა, მერმა სოფელს ათასდა. ამეჩუ (25) თვით თე ჩი ქა მეხპე ხარხ.</p>
      <p>-- მა̈ჲ ესერ ლი ალი?</p>
      <p>-- ეჯგვა̈რ ესერ გველერშაპ ხა̈მთქვა მინე ჟიქან, ერე ჩი ლადეღ ესერ თვით სიმაქ ხარხ ქა ლეჰვდი. ხელწიფხეს ესერ დინას ათხვენა ათხე ი ღერმათ ესერ ი მარა ჩი ათსისტკენა ი ამჟი ესერ (30) ხა̈ყრახ.</p>
      <p>-- ღვ' ალის ესერ ჲერვა ქა ლა̈ხშედნიხ, იმ ესერ ხეჩოხ?</p>
      <p>-- სოფლიშ ესერ ხჷნსგას ჩი ეჯის ხაჰვდიხ.</p>
      <p>ესღჷრდა ათხე ი აშხვ სოფელსიდ ათასდა. ჩჲა̈გ ჩუ მუბვირ ლი. სგაჩად ხელწიფხეშ ი ეჯა̈რე ქორთეჲსგა.</p>
      <p>(35) -- მ' ესერ ამბა̈ვ ლი, იმღ' ესერ ლი ჩჲა̈გ მუბვირ?</p>
      <p>-- ალი ესერ ეჯღა ლი, მიჩ' ესერუ მა̈ზიგ ლახჴედ', ერე მინე ჟიქან გველერშა̈პ ესერ ხა̈მთქვა. ჩი ლადეღ ესერ დინა ხარხ ლეჰვდი.</p>
      <p><pb n="41"/> ათხე ხელწიფხეშ ესერ დინას ათხვენა. ღერმათ ი მარა ეჯჟი ესერ ხასდიკ ალი, ერე ამჟი ესერ ხა̈ყრახ.</p>
      <p>-- ღო 'სერ ამის ჩვ ესერ ჲერვა̈ჲ ლა̈ხშედნი, იმ ესერ ხეჩოხ ეჯის?</p>
      <p>-- ალი დინა ესერ ეჩა ირი ი სოფლიშ ხჷნსგამი ქ' ესერ (5) ლაჰვედნეხ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ ესყადდახ ალი დინა. ხობჷრდა̈გიდა მა̈გ. მოლე გარ ხოკლიდახ, ეჯჟი დინა სგა ლა̈ჰალმანხ.</p>
      <p>გველერშა̈პდ ალი ღვაჟმარა ხა̈ქვე: -- მიჩ ესერი ჩვადურტყვინე ი ჲორი ნა̈პუ ესერ ხერი.</p>
      <p>(10) ანქვიჭე ნინ ქა, ხანჯა̈რ ხაჴიდ, ნინ ქახქვიც, პილატოკს ლახჭვენ ი ჯიბჩუ ჩვესდე. ეჩქას გველერშა̈პდ ეშდჲორი ნინ ანქვიჭე, ხაჴიდ დაშნა̈ჲ ი მა̈გ ჟი ახჭკუპურე. ანქვიჭე ეშდჲორი თხვიმ ი ხაჴიდ დაშნა̈ჲ ი მა̈გ ჟი ახჭკუპურე. ეჯი ჩადგა̈რ ეჩეჩუ. ჯი ი დინა ესღჷრდახ ქორთე. მეშხე მარე ლახხვიდახ. მეშხე მარედ ალ ნაღვჟურ (15) ჩადგა̈რ.</p>
      <p>ამჟი მინე ნა̈ცვირ გაჩა̈რთეჲსგ' ანჴად ამიშ მუხვბე. მიჩა მუხვბემ გა̈ჩ ჩუ ლჷგანჯვე ლა̈სვ.</p>
      <p>ათხე ალ მუხვბე ანღჷრდა ლა̈თხელითე.</p>
      <p>ამიშ მჷდგა̈რიდ სგადჲე დინა ი მითომ გველერშა̈პი ჯინემ (20) ადგა̈რ. დინა ხექაბუნალ: -- ალი ესერ დემეგ ლი მიჩა ჭა̈შ!</p>
      <p>მიჩა მუხვბემ ისგანჰიე ამთეჲსგა, ლჷდგა̈რთეჲსგა. და̈შვდ, თხერე ი რა̈ჭვ ამეჩუ ა̈რიხ.</p>
      <p>და̈შდვდ ხა̈ქვე თხერეს: -- მ' ესერ ხა̈მედა?</p>
      <p>თხერედ ხექე: -- მამაგვეშ ესერ ხა̈მედა.</p>
      <p>(25) თხერედ რა̈ჭვს ხექე: -- მიჩ ესერ ხა̈მედა მაგვეშ?</p>
      <p>რა̈ჭვდ ოსცა̈დ: -- ჯი ესერ ჲარვ ნა̈სკინჟი უკვდავებიშ ლჷცთე ქა̈სკნე.</p>
      <p>აჩად ტკისდ. ეჩეჩუ ჟი ა̈ნზვერ. ჲარვ ნა̈სკინჟი ამეჩუ ესჷგან. ჟ'ესბჷფხნეხ ალი ი ჟ'ა̈ნჰედვრან. ხელწიფხეშთეჲსგა სგაჩად, ალი (30) დინა ქა ლა̈ხცხორპან, ჩვა̈დჰალმან. ეჯი დინასი უკვდავებიშ ლიც ესბჷფხნეხ მოლე ი ჟ'ა̈ნცჷცხნან ი: -- ალი ესერ ლი მიჩა ჭა̈შ ი ეჯი მადე!</p>
      <p>მეშხე მარე ჟ'ანბერკლეხ ი ჩვესდეხ კაჟი: -- ემმ' ესერ ხაკუთნოლნენს ალი, ხოჩამდ ესერუ ა̈რი, მადე-ი ნაცმუნშალ ესერუ ოლჰინელი. ეჯი შიშდ ნაცმუნშალ ა̈დჰინან.</p>
      <p>(35) ხელწიფხედ ეჯის ხვა̈ჲ ბა̈რგ ლახვემ ი დინაჲ ქა ლახვემ.</p>
      <p>ახასდ ეჯ სოფელს, ე თე ქა მეხპე ხადდახ, სოფლიშ ხჷნსგა მა̈გ ქა ლახვემხ. ახასდ მესმე სოფელს, ე ფოყ ჩი ფჷრი ხადდახ, ი ეჯი მუხვბეჲ სგა ხონჴერდახ.</p>
      <p><pb n="42"/> მიჩო მუეშთეჲსგა სგანჰიეხ. მინე მუ ეჯჟი მეჩი ლი, ერე ჭიშხს ხაგემ ჩა̈რჩს. ხოჩა ლა̈ხედალ აჩვმინხ. მუშგვრის ჩი ოქრ ი ვარჩხილ ლახვემხ.</p>
      <p>-- იმხენ ესერ ოხჴიდახ ამზუ ვარჩხილ ი კეთილ ქონება!</p>
      <p>(5) ალა̈რდ ხოჩა ლიზგე-ლირდე ა̈ნსყეხ.</p>
      <p>(ელენე ქალდანი. ბაგვდანარი. მაქსიმე ქალდანი. 27.VII.1955)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
