<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583977/agul-skiy-rayon.html">Agul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/564932/drushtul.html">Drushtul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедова</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рамазанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рамазанова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_4">
    <body>
     <head> 67 Волшебное ружье охотника Самеда (агул.) </head>
     <p>бедный говорит говорят говорят дичь жил жил заболел звали кормил кроме однажды охотник охотник охотник охоту позвал понял продавал ружья самед свете свете сына сына сына умирает ходил этим</p><p>моей продавай прокормит ружье смерти сын умираю</p><p>взял голосом дереве закричала захотел лесу огромную однажды остался отца охоту похоронил пошел прицелиться птицу ружье самед самед свете своего сумуркуш увидел человеческим</p><p>возьми волшебное дичь которое мое перо положение попадешь пригожусь прилечу прицелишься ружье самед сожги тебе тотчас трудное убивает убивай умоляю целься эй</p><p>взял голосом городе дадут дальше денег закричала леса лиса лису опушке перо подумал пообедаю пошел прицелиться птицу рыжую самед стал убивать убью увидел хотел человеческим шкуру</p><p>безвыходное возьми волосков моих несколько положение попадешь прибегу пригожусь ружья своего сожги тебе тотчас убивай чудесного шерсти</p><p>берег бросил буду волосков выброшенную голосом город город дальше дорогой дорогу заговорила зажарить ка кормить которая лису море моря неприятностей несколько около песке подкладкой подумал пойду портного пошел пошел работой решив ружье ружья рыба рыбу самед самед спрятал стал схватил убивать увидел учиться человеческим шапки шла</p><p>беду брось добрый моих море несколько оторви попадешь пригожусь приплыву сожги тебе тотчас человек чешуек</p><p>бросил взять волшебница всем выйдет выполнивших выполнит город городе городских дальше дом дом доме желании женщин жила замуж затмившая казнила казнит красотой море недавно новостях одинокая очень позволяет покормила понравился попросил портным постучался пошел появилась приемным пришел работник работником рассказал рассказала рассказывать рыбу самед самед самед самеда свататься свете своем семерых семь стала старуха старухе старухе старухи старушка стать стать сыновей сыновей сыном требовался уговорила умерли условий условия</p><p>влюбился волшебницы дала девушке денег дому дому жениться красавицы наказала настрого немного однако отправился подходить портному послала посмеялась решил самед самеду сказал сразу старуха строго тотчас увидев умереть устраиваться утром учеником</p><p>будешь выполнить девять земле ко лежат местные молодцы никто сватались смог сороковым сырой требовала тридцать</p><p>выполнить говори самед сказал согласен твои условия</p><p>выйду головы должен замуж иди найду нашла одно прячься раза спрятаться спрятаться сумеешь тебе трижды условие хочешь хочешь</p><p>взлетела выше города дело меж облаков объяснил перо перышко перьев подальше превратила прилетела птицы самед своих сжег спрятала сумуркуш сумуркуш ушел</p><p>видит волшебница вышла дома домой заметила земле крикнула кругом крышу небеса нигде облаками облаками одно перо печальный показалось поняла посмотрела посмотрела пошел птицу самед самеда самеда спрятался спустился старухе сумуркуш увидала чужим</p><p>дне жемчужину морю моря нужно объяснил пошел превратила приплыла проглотила рыба рыба рыбы самед самед сжег следующее спросила спряталась утро чешуйку</p><p>видит видит внутри волшебница вышел вышла дне домой жемчужиной земле крикнула крышу море моря моря небесах нигде одна печальный поглубже поняла посмотрела посмотрела пошел проглоченной рыба рыбы самед самед самеда спрятался спрятаться старается это</p><p>блоху волосы волшебница говорит голове дня долго думала купить лиса лисы лучшее нашла оторвала пальто попросил попросила превратила превратила придумала пуговицу самед самеда самеда своей сжег следующего спрятала спрятать старуху утром</p><p>волосах двора иголку ищет мимо нитку подойдет попрошу пришить пройдем прыгни пуговицу пусть спрячься сразу</p><p>блоха вновь волшебница волшебница вынуждена долго женой земле иголку искала крикнуть крышу лес лису миг могла море найти найти настойчиво небесах нигде нигде нитку отдала победил поднялась поискать превратилась самед самеда самеда самедом сделали смотрела согласилась стала старуха старушке стать убежала уговор уговор удивилась</p><p>живут конец пор свадьбу сих сказке сыграли</p></body>
   </text>
  </TEI>