<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაჰომეტოვი, აღულური ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Магометов, Агульский язкык (Исследование и тексты), стр. 237.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1970</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1970</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/549164/khudig.html">Khudig</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1965</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Жазмудин</forename>
        <surname xml:lang="rus">Могомедов</surname>
       </persName>
       <age>З.</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магометож</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_53">
    <body>
     <head>МЕЛЬНИК</head>
     <p>говоря голодной дал дал день деньги деньги дней добра изумился кусок лес лиса лиса лиса лиса лисе лисе мельник мельник мельнику мельницу мерить меркой мерку мерку мерящий однажды одолжи парю подумала поев пошла пошла пришла сделавшему сделать столько хлеба хорошее царь царь человек это</p><p>бросив крикнул лиса лиса лисе мерке мерку мерку мерку монета монету одну осталась отдавать плата поискав пошла сказала твою царь царю это</p><p>вновь говоря дней золото золото изумился лиса мерить меркой мерку морящий одолжи очень пару пошла снова царь царю человек</p><p>бросив вновь золото золотую лиса лиса мерке мерку мерку мерку монету найдя одну осталось отдавать отнесла плата позвал сказала царь царю это</p><p>вновь выдать выдать говоря дней дочь дочь золото кого лиса меркой мерящему нашего отдай пару подумал пришла царь царю царю юношу</p><p>зятя лисе посмотреть приведи сказал царь</p><p>большие воды воды встал встань добро дождь дороге друг иди лиса лиса лисой мельник мельник мельнику мельнику мной одно пока потекли потекли пошел пошел пошла приду реки сделаю сиди сильный сказала тебе</p><p>вода выдать говоря дай дай дал дочь замуж зятем зятя которого лиса лисе лошадь лошадь лошадь лошадь надеть несчастье одежду одежду одежду одежду пошла просила сесть случилось унесла царь царю</p><p>друг лиса лошадь мельнику мной надень ними платье пошла пошли садись</p><p>большое день дом месте музыки одном поесть попить пошли приготовил сели следующий сопровождении стали угощенье уезжать царь царя</p><p>вернулась войско дом домой дракон дракона дракону идет лес лиса лиса позвать пойдя пошла пришли свадьбу сделали спасайся спрятался убить</p><p>выгнала выгоне двора двора дворе дворе дем дней жена жена жена жене идущую лиса лиса лису лису мельник мельника мельника мельнику находится нашем пару пошла пошла сказал сказала увидела</p><p>войско выгони доме дракон дракона дракона друг е искать лес лиса лиса мельник мельник нашла обманула пошла сидит твоем</p><p>веревку веришь возьмем давай дракон дракон друг ивою конец копен мою наденем наденем нс поверил сделаем шею ще</p><p>выгонять дракон идущих испугался кес крикнул лиса лису мельник мельник мельника немного окончилось оставалось очи побежал поступив потянув пошли пути собой тудасюда увидел ударяясь умерла</p></body>
   </text>
  </TEI>