<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_6">
    <body>
     <head>***(Были двое друзей)</head>
     <p>двое должен друг друга другу друзей завещание кванадели оставив отец раньше раньше сделали семьи семью составили умер хуштаделя</p><p>близко возвращался время второго дал добавить дома дочь друг друг друг другое другое другое другу еду жене жене женишься жену жену женщина женщиной завести имейте кванаде кванаде кванадели кванадели ко коза коза комнаты которое куаны куча мальчик мальчику матери матери матери мать мать муж муж мужу мужу мужчина нему обещаешь обратно обязательно одно одно одно одного оказывается оставив отправился отца отца отца отца отца отца пальцем питье подошла пока показал помогал послал послал пошел представляет прежде прежде приблизился привести принес принес принеси принесите принесите принесла принесли принести приходи пришел пришла пришло прыгнет прыгнет раза раньше самое своего сделал сирота сироте сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказала сказали слово снова советом сторону стояла сыновей сыну ту туда углу узнать умер хуштадель человеку четыре эта это это это это этому яблок яблоками яблоко яблоко яблоко</p><p>большая видишь возьму выводят дочери друг друга друга жена женщину женщину жены жены завещание история маленькая моего моей мужчина обрадовался оставил отдам отец отца очень радости рассказал свадьба своего своей семью сиротку сказал сказал согласился строить сын сын сыну таким тащат твой терпение терпением ту ту умер хозяйство хуштади это это</p><p>базар безвыходном благополучия ботлихский вещи видеть вместе внутри день деньги деньги дом дома другого души еды жене жилище завтра закончилась земледелия знал квартире который крутые купим либо людей мог могла могу можем можем муж мужу находился невеста невеста неделю немого носить одного оказалось осла парковку платок платье плохой поедешь позволить положении построим прибыли пришедшие проведя продали продашь рассмешим свадьба своей сделаем сказал сказала сказать случилось средств стойла сына такого фермерство хумтаду шелковый</p><p>берегу благополучно бросил вернулись ветер ветер взяла деньги дождь домой домой доходило дунул ею жена закончив защищенной земля кваради место мокрой молитву молитву муж мужу надевал нижнее обмотал осталось отнес очень палку палку палку песок платье платье платье пошел прилипал пришедшему приют продала промокла рад раздутый рассказала река реке реки руке рынок сказал сказала сказала слова совершая согласилась унесла утреннюю шапку шел шелковое это</p><p>вырученные деньги дом жена заниматься начали начали одного платья продажи сельским семью семья сложилась содержали сработало строить терпеливой хозяйство хозяйством хорошая</p></body>
   </text>
  </TEI>