<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_1">
    <body>
     <head>***(Мола Насредин всегда просил Бога)</head>
     <p>архейнадо благодарность бог бог бога бросил буйвол буйвол буйвола буйвола буйвола буйвола буйвола воздал вставал гости дай дал двери делал доишь домой ел искавший искала кану месяца моего моего моем мола моллы мулла насреддин насреддина насредин ночью обратно однажды оказывается поле поле поле потерявший потеряла предложение пришел пришел пришел просил просил просил пусть растет собой согласился счастлив увидел успокоился утром хозяин шел</p><p>богом буйвола буйвола буйвола буйволиного верблюд взращенный горшок дать дибир дибир дибиристею историю кане масла мола мулла муллы насреддин насреддин насреддина нему оставил подходил позволял полный прикасаться расстроился решил сказал сказанную слушал собирался суженый хозяин</p><p>бог богом буйвол буйвола буйвола буйвола выращен дал дан двумя двумя дибир дибиром заставить заставляет зерна который который кукурузе кукурузу мулла муллы насреддин насреддина оставить ответ поле появиться прорастать просил решал решающий решил рожден росток сила спор спор спор сухого хозяина это</p><p>бог большую бросив буйвола буйвола буйволиный быстро вверх вечером взял взял вкус внутри возвращаясь воскреснуть высыпалось вышло горшке горшке горшку горшок горшок горшок дано две дибир дибир дибир дибиру домой домой домой закончив заподозрил история какую кна кора которому который кроме ложки ложку ложку мерзость мола мола мола мола молу нам насредан насреддин насреддина насреддина насредин начал небольшой нему нечего обратно объяснения одну осветил побежал поднял подошел позвал поле положил положил помет помолчать послал посмотрел поспешно постился пошел приготовился принес принес ра разбился родить родить рот свет сделал сделал сделать сказал сказать слой сможем собрал спор спорил способен стену сухом съев съесть также третью убежал увидел увидел ударился фуну фуну фуну человека эрбо эрбо эрбос эрбос</p></body>
   </text>
  </TEI>