<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 7. Оп. 1. Д. 368</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/626098/levashi.html">Levashi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_2">
    <body>
     <head> 15 Пяху Али (дарг.) </head>
     <p>одном селе одном городе одних бедных родителей сын имени пяху али люди знали пяху али очень сильным парнем содержать родных работал людей таким сильным ударом кулака мог убить животное</p><p>однажды пяху али пошел лес дровами нарубив дров решил присесть немного отдохнуть это время сзади нему подкрался лев али испугался голыми руками расправился</p><p>случая всем стало известно необыкновенной силе пяху али люди трудное время вспоминали говорили посмотрите пяху али который сталь согнуть весть нем силе дошла талхана</p><p>талхану пришел старший помощник говорит</p><p>здоровья тебе талхан оставить пяху али живых доставит тебе хлопот захотеть занять твое место</p><p>убить причины человека придумать спросил талхан</p><p>таком месте находится поле семи братьев нартов отправь туда братья убьют посоветовал помощник талхана</p><p>талхан вызвал пяху али поручил вспахать поле нартов</p><p>дай несколько сох четыре хороших быка это поле вспашу сказал пяху али</p><p>пяху али дали несколько сох четыре быка второй день отправился пахать поле добравшись поля запряг быков ударил кнутом оба быка бездыханно упали ударил двух оставшихся быков упали те</p><p>буду делать сказал али сел задумался</p><p>послышался чей голос</p><p>эй пришел сюда подойди нам</p><p>пяху али обернулся посмотрел сторонам видит семь братьев нартов здоровых огромные горы</p><p>кому нужен подойдет ко ответил али сдвинувшись своего места старший брат нартов приблизился нему словами</p><p>раздавлю</p><p>али взял грохнул землю</p><p>никто сих пор мог победить нашего брата свалил сказали остальные братья решили бежать</p><p>вспашите сначала мое поле идите хотите говорит али впряг шестерых братьев вместо быков часа братья перепахали поле заканчивали работу старший брат очнулся увидел своих братьев запряженных вместо быков рассердился ушел шестеро братьев закончили пахать поле ушли</p><p>вспахал твое поле талхан поручения спросил али представ талханом увидев али живым слуга побелел снег подумал оттуда вернулся вообще нигде погибнет</p><p>настоящее время дела иди домой понадобишься найдем ответил талхан али пошел домой</p><p>будем делать слуга спросил талхан али ушел домой</p><p>лес полный диких зверей дай двадцать повозок отправь дровами кажется оттуда живым вернется говорит слуга</p><p>второй день талхан вызвал пяху али велел поехать лес дровами</p><p>дайте пять хороших топоров впрягите арбы две лучших лошади сказал али</p><p>талхан дал нужно поехал дровами пяху али понял талхан дает такие поручения избавиться</p><p>пяху али добрался леса немного передохнув начал рубить дрова ударил топором дереву топор поломался пока наполнял дровами пять повозок сломал пять топоров это время всему лесу раздалось хи хи ржанье лошадей али увидел нему ползут две большие змеи недолго думая али вырвал дерево корнями ударил убил обеих змей решил отдохнуть напала рысь расправился рысью</p><p>дело пойдет наполню арбы дровами никто наполнит беда заполню арбы деревьями корнями разговаривая собой али одному начал вырывать деревья складывать арбы арбы полны решил возвращаться лошади смогли сдвинуть места тяжелые арбы</p><p>около появились больших диких быка али схватил обоих быков рога впряг арбу али дровами вернулся дворец талхана али привязал арбам диких животных люди испуга разбежались шум вышел талхан своим слугой</p><p>возвращается дикими зверями леса натравил говорит испуганный слуга</p><p>вернулся талхан привез тебе дрова нужно спрашивает али встав талханом</p><p>пока нужно этих зверей которых привел отпусти лес сделаю пожелаешь стал просить талхан</p><p>али прогнал зверей лес талхан подарил али сах золота дал дорогие подарки отцу матери отправил домой</p><p>надумал слуга хочешь отправить спросил талхан отвечает</p><p>одна равнина очень красивая башня живет прекрасная девушка имени жами многие юноши отправляются посмотреть никто назад вернулся туда отправлялся замерзали ту равнину дворец пошлем али поручением привез девушку сказал слуга оттуда вернется живым знаю делать добавил слуга сказанному</p><p>следующий день талхан вызвал али говорит</p><p>таком месте равнине дворце живет девушка жами привези</p><p>пяху али вернулся домой очень грустный сказал родным следующий день отправился путь день шел ночь шел шестой день пришел равнину увидел красивую башню сходя лошади постучался двери открылись али въехал башню всюду замерзших всадников зная делать али крикнул</p><p>жами сестра выйди</p><p>жами ответила али лошадь начали замерзать второй али позвал жами</p><p>жами выйди сестра мерзну</p><p>это время наверху появилась прекрасная девушка которая словно солнце освещала вокруг косы пят</p><p>ох брат пяху али слышала тебе таких приходили сюда звали откликнулась замерзли поднимись ко сказала жами впустила али дом</p><p>али увидел дорогих вещей которых талхана</p><p>жами говорит</p><p>талхан хотел погубить послал сюда убить посылал вспахать поле дровами лес настоящий храбрец поэтому выйду замуж талхана</p><p>талхану отдам сказал али</p><p>поедем твоим родителям бери добра сколько тебе угодно сказала</p><p>нужно никакого добра кроме сказав али взял</p><p>жами вывела конюшни красивую лошадь</p><p>садись брат сяду оглядывайся назад сказала жами али посадил жами впереди сел сзади помчались домой</p><p>очень жаль людей замерзших твоей башне сказал али жами</p><p>думай гони лошадь сказав это жами сняла головы белый шелковый платок подняла головой помахала</p><p>прошло немного времени ними показались около трехсот всадников</p><p>это молодые люди которых жалел сказала девушка</p><p>жаль твой дворец оставлять месте дворца талхана оказался твой месте твоего талхана сказал али</p><p>думай сказала подняла головой красный платок помахала вернулись домой месте дворца талхана стоял дворец жами</p><p>народ избрал али своим талханом сыграли большую свадьбу говорят жами пяху али живут полном согласии</p></body>
   </text>
  </TEI>

  