<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: Гьал- магъдеш. 1964. № 3. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.-К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_26">
    <body>
     <head>92 Раз ты остался жив, мне ничего не нужно (дарг.)</head>
     <p>говорят одном месте большое село тысячи домов селе одной богатой семье красивая девушка которую влюблены молодые парни говорят тех сватались девушка никому давала своего согласия</p><p>селе окраине жил парень сирота жил очень бедно сельчане нем души чаяли летом чабаны возвращались пастбищ обязательно дарили парню ягненка возвращались гор привозили головку сыра парень шустрым добрым мягким характером девушка отказав всем женихам влюбилась парня</p><p>сколько родители противились тому девушка выбрала бедного парня настояла своем вышла замуж родители вынуждены дать богатое приданое сыграть свадьбу свадьбы парня женившегося богатой девушке стало друзей принимали щедро открытой душой пока достаток друзей стало меньше возможностей ухудшилось положение друзей поубавилось парень этому поводу очень переживал</p><p>однажды пришел близкий друг могли принять жена догадавшись переживает муж говорит</p><p>давай муж зарежь нашего последнего барашка прояви уважение другу барашка иметь оказать другу почести</p><p>муж довольный словами жены зарезал барашка положено принял гостя дома осталось принять гостей муж сидел грустный жена подсела нему говорит</p><p>возьми золотые браслеты кольца отнеси базар купи хочешь</p><p>муж взял золотые украшения жены понес продавать базар базаре это продал решил вернуться домой увидел базаре продают быка бык очень понравился спросил почем продается цена устроила отдал деньги купил быка выводя быка базара увидел посреди базара стоит лошадь вокруг покупателей встал среди рассмотрел лошадь очень понравилась попросил продавца обменять быка</p><p>хозяин лошади стал возражать отдал лошадь взял быка сев лошадь парень собрался домой</p><p>видит базаре продают папаху бухарского каракуля папаха понравилась забыл лошади сошел лошади спросил хозяина папахи делает</p><p>продаю ответил хозяин папахи</p><p>сколько спросил</p><p>продавец папахи назвал цену парень отдал лошадь купил папаху надев голову отправился село базарные торговцы удивленные этим обменом думая дальше пошли парень остался очень доволен приобрел папаху бухарского каракуля остановился реки попить воды наклонился воде папаха головы слетела река унесла</p><p>опечаленный парень сел берегу реки размышляя делать нему приблизились торговцы которые следили видели шапку унесла река торговцы подсели нему говорят</p><p>представляем огорчена твоя жена твоими сегодняшними поступками</p><p>огорчена ответил</p><p>говорят</p><p>уверял парень</p><p>поспорим сегодня твоя жена ругать сказали торговцы трое оставим тебе своих лошадей всем своим добром ругать нам столько дашь</p><p>согласен ответил</p><p>торговцы пришли парню домой парень дворе привязал коней пригласил комнату рядом комнатой жены зашел увидев мужа вернувшегося базара довольная жена говорит</p><p>муж вернулся доволен торговлей</p><p>доволен говорит муж</p><p>купил спрашивает жена</p><p>продав украшения купил быка говорит</p><p>очень правильно поступил муж ответила жена</p><p>быка поменял лошадь</p><p>очень правильно сделал мужчине лошадь нужна</p><p>лошадь поменял папаху бухарского каракуля</p><p>ах это самый правильный поступок голове храбреца должна папаха говорит жена</p><p>дороге замучила жажда нагнулся реке напиться воды мою папаху унесла река завершил муж свой рассказ</p><p>услышав это жена ту минуту вскочила бросилась мужу шею словами</p><p>пусть папаху унесла река лишь остался жив нужно</p><p>торговцы услышали весь разговор сдержали свое слово оставили лошадей всем добром сами ушли</p><p>говорят муж женой стали жить друзей стало</p></body>
   </text>
  </TEI>

  