<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: Литературный Дагестан. 1989. № 6. На русском яз. публ. впервые.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_18">
    <body>
      <head>30 Крестьянин и хан (дарг.) </head>
      <p>бедный крестьянин круглый год работал хана заплатил труд прогнал хану отомстить думал крестьянин бедняку голову пришла одна мысль хан домой дома проходил мимо годекана крестьянин нашел мягкую липовую ветку стал потихоньку строгать делать свирель каждый проходя туда обратно хан видел сосредоточенно работающего крестьянина однажды выдержал спросил</p>
      <p>несколько дней слежу тобой вижу делаешь скажи это тайна это делаешь</p>
      <p>крестьянин это ответил</p>
      <p>никакой тайны уважаемый хан это необыкновенная свирель мелодии издаваемые ею могут оживить мертвого человека</p>
      <p>крестьянин потихоньку дунул свирель хану свирель понравилась захотел купить таки поверил мелодии могут оживить человека крестьянин хану говорит</p>
      <p>вечером приходи ко всем убедишься сможешь оценить мою свирель</p>
      <p>вечером крестьянин вернулся домой рассказал обо всем жене вместе придумали дальше вести жадный хан стремясь заполучить волшебную свирель опоздания пришел крестьянину говорит</p>
      <p>покажи твое умение твоя волшебная свирель</p>
      <p>крестьянин взял свирель задумали женой перехитрить хана воткнул кинжал шею шее привязан бычий пузырь наполненный кровью заранее зарезанной курицы жена упала навзничь шеи потекла кровь испуганный хан мог сказать</p>
      <p>смотри сюда громко произнес крестьянин мелодия свирели наполнила комнату</p>
      <p>жена крестьянина трогая шею осторожно приподнялась спросила случилось</p>
      <p>удивленный произошедшим хан говорит</p>
      <p>даю тебе мешок золота даю мешок золота</p>
      <p>крестьянин сделал вид задумался согласился хан отдал мешок золота забрал свирель вернулся домой обо всем рассказал жене хан ударил жену кинжалом шею взял свирель начал играть зарезанная жена встанет удивленный хан зарезал вторую жену встала третью самое сделал четвертой хан зарезал своих семерых жен</p>
      <p>некоторое время хан зная делать пришел крестьянину говорит</p>
      <p>обманул своих жен зарезал сказал всем играл свирели никого оживил</p>
      <p>крестьянин призадумался отвечает</p>
      <p>видел уважаемый хан оживил жену просто нашел нужную мелодию спеши играй свирели</p>
      <p>говорят хан днем ночью сидит около своих зарезанных жен сих пор играет свирели пытаясь оживить</p>
    </body>
  </text>
</TEI>