<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: ДХХ, 59. С. 91-94</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_16">
    <body>
      <head>10 Мудрость девочки (дарг.) </head>
      <p>жили брата бедный богатый богатый брат какоето время отдал бедному брату корову некоторое время бедного брата жизнь наладилась жены двух братьев пошли лес дровами стали ругаться жена богатого брата говорит жене бедного</p>
      <p>возгордилась благодаря моей корове вернусь домой корову отберу</p>
      <p>жены братьев вернулись домой жена богатого отправила мужа брату отобрать корову пришел бедный брат говорит</p>
      <p>видел твою корову это корова</p>
      <p>споря пошли суд талхану рассказали обо всем талхан говорит</p>
      <p>корова достанется тому ответит моих вопроса самое жирное мире самое мягкое самое вкусное даст ответы пусть придет забирает корову</p>
      <p>знаю решил богатый беспокоясь бедный думая откуда знать самое жирное мягкое вкусное опечалился озадаченный этим вечером поужинал одна двенадцатилетняя дочь</p>
      <p>беспокойся отец говорит утром проснешься дам тебе ответы</p>
      <p>бедняк ночь думая переживая никак мог заснуть утром встал спросил своей дочери ответить талхану девочка сказала</p>
      <p>талхан спросит самое жирное ответь земля спросит самое мягкое скажи мякоть мяса самое вкусное это сон</p>
      <p>пришел бедный талхану сначала талхан спросил богатого брата сказал самое жирное это суп топленое масло курдюк мягкое шерсть вата самое вкусное курзе чуду спросил бедного ответил самое жирное земля самое мягкое мякоть мяса самое вкусное это сон</p>
      <p>талхан удивился ответам спросил додумался ктонибудь подсказал бедняк сказал догадался ответить талхан говорит</p>
      <p>догадался ответь вопрос корова твоя</p>
      <p>талхан принес сто яиц говорит</p>
      <p>утра испортив одного яйца выведешь цыплят корова твоя будешь казнен</p>
      <p>цыплят выводить курица подумал бедняк огорченный слезах пришел домой вечером вернулась девочка увидев плачущего отца спросила</p>
      <p>случилось отчего расстроен отец</p>
      <p>плакать говорит завтра отнимут корову казнят талхан дал сто яиц сказал утра выведу сто цыплят казнит</p>
      <p>это такое большое трудное дело говорит дочь мама дай ка масло нашей коровы</p>
      <p>мать принесла масла девочка положила масло посуду несмотря возмущение отца разбила яйца которые дал талхан приготовила яичницу</p>
      <p>талхан убьет сказал отец притронулся яичнице девочка говорит</p>
      <p>разбуди утром скажу тебе ответ</p>
      <p>ночь отец уснул утром разбудил дочку спрашивает сказать талхану дочь говорит</p>
      <p>иди талхану скажи валлах вывел цыплят утра посеешь просо вечера пожнешь накормить цыплят умрут скажет невозможно утром посеять вечером сжать просо ответь курица вывести цыплят одну ночь</p>
      <p>бедняк пошел талхану сказал научила дочь талхан удивился говорит невозможно вечера вырастить просо бедняк ответ сказал курица выводить цыплят</p>
      <p>талхан запугал сказав валлах это ум пусть скажет рассудил бедняк испугался сказал дать такие ответы подсказала двенадцатилетняя дочь талхан обещал прийти пятницу посмотреть дочь</p>
      <p>пятницу вместе визирем талхан пришел бедняку оставили дворе лошадей зашли дом застали девочку месила тесто увидев гостей девочка говорит</p>
      <p>пусть аллах покарает дом ушей</p>
      <p>гости спросили привязать лошадей</p>
      <p>хотите равнине хотите привяжите горе говорит девочка</p>
      <p>гости удивились решили смогут привязать лошадей равнине горе сели лошадей вернулись домой</p>
      <p>следующий день талхан позвал бедняка домой велел узнать дочери означают слова пусть аллах покарает дом ушей хотите равнине хотите привяжите горе бедняк пришел домой спросил дочери смысл этих слов дочь говорит</p>
      <p>месила тесто неожиданно пришли гости смутилась сказала пусть аллах покарает дом собаки доме собака увидев гостей залаяла убрав тесто подготовилась встрече спросили привязать лошадей сказала хотят пусть привяжут арбе хотят санкам</p>
      <p>пошел бедняк обратно талхану это передал талхан попросил руки дочери бедняк отдал дочь жены стала правой рукой советчицей вскоре визири стали упрекать талхана вся власть находится руках жены талхан велел жене кем разговаривать запретил давать советы</p>
      <p>однажды ночью хозяин телеги хозяин кобылы остались поле ночевать утром проснулись увидели рядом быком жеребенка хозяин телеги говорит</p>
      <p>ночью бык ожеребился</p>
      <p>ума сошел знаешь бык ожеребиться жеребенка родила кобыла говорит хозяин кобылы</p>
      <p>вдвоем пошли жаловаться талхану жена талхана увидела спорящих мужчин</p>
      <p>смотрите мужчины море горит говорит</p>
      <p>море гореть дурная сказал хозяин телеги</p>
      <p>дурной знаешь море гореть знаешь бык ожеребиться говорит</p>
      <p>талхан узнал говорит жене</p>
      <p>забирай хочешь вернись родителям жена</p>
      <p>сказала подождала пока заснет</p>
      <p>уснул потащила вместе кроватью родителям домой следующий день проснувшись талхан обнаружил оказался доме родителей жены рядом лежит жена удивился понимая это диво такое мог оказаться жена разъяснила</p>
      <p>вчера сказал забери хочешь уходи родителям забрала пришла дом родителей люблю</p>
      <p>талхан пожалел говорил жене такие слова вместе вернулся свой дом</p>
    </body>
  </text>
</TEI>