<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Dargi folktales. Oral stories from the Caucasus and an introduction to Dargi grammar / Helma van den Berg</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Leiden: Research School of Asian, African, and American Studies (CNWS), Universiteit Leiden The Netherlands, 2001:27</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Сатира и юмор народов Дагестана : (Сборник) / АН СССР, Ин-т истории, яз. и литературы им. Г. Цадасы ; (Сост. А. Ахлаков и др. ; Предисл. Х. Халилова, А. Ахлакова). - Махачкала: Даг. кн. изд-во, 1976:102-104. </title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Институт истории, языка и литературы им. Гамзата Цадасы (Махачкала).</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="eng">I.</forename>
            <surname xml:lang="eng">Guseynov</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_48">
    <body>
      <head>Малла Насрадин и жители деревни</head>
      <p>жители деревни сжигают дом маллы насрадин огнём однажды малла насрадин знаю почему сильно оскорбил своих жителей решили отомстить насрадину напали дом найдя подожгли дом дом сгорел насрадин собрал оставшийся уголь наполнил мешки положил своих ослов отправился город прежде наполнить мешки углем насрадин положил дно мешков несколько монет городе принимал старый богатый человек встал рано насрадин начал прыгать кричать плакать мои мешки полны денег однако хозяин дома украл ночью вместо положил мешки уголь сказал насрадин отвел хозяина дома кади кади подумал насрадин говорит правду дне мешков должно несколько монет спешящие воры чистят сумки полностью кади пошел дом именно богача приказал высыпать мешки углем посмотрел дне мешков монеты кади убедился насрадин сказал правду приказал хозяину дома наполнить мешки серебром вернувшись деревню мешками наполненными серебром насрадин говорил сельчанам спасибо почему рад спросили жители деревни сожгли дом оставшийся уголь привез город каждый мешок углем давали мешок серебром должны сказать людям это уголь сгоревшего дома сказал жители деревни начали жечь свои дома уехали город добытым углем купи мешок угля мешок серебра закричали жители города считали дураками натравливали собак деревенская община сбрасывает маллу насрадин море вся деревенская община собралась обдумывала хорошим наказанием насреддина одни говорили убить другие предлагали повесить третьи предлагали положить груду камней третьи говорили следует бросить море осталось следа земле жители деревни решили бросить насрадина море поймали посадили мешок завязали верх мешка отвезли решили избить насрадина тонкими палками прежде бросить море жители села ушли лес нарезать веток сумку насреддином оставили берегу моря момент пастух проходивший мимо места своими овцами увидел мешок движется подошел коснулся человека делаешь сумке поместил мешок спросил пастух маллы насрадин деревенская община хочет стал ханом честно говоря хочу царствовать поэтому решили бросить море предварительно положив мешок почему хочешь могу контролировать говоря людях жалость сказал пастух твоем месте радостью согласился действительно спросил насрадин согласен сказал пастух хочешь ханом оденься мою одежду оставайся берегу моря придут возьмут посадят царский трон пастух быстро надел одежду маллы насрадин побежал берегу ждал жители деревни изнеможении добрались сбросили пастуха волны дня насрадин вернулся деревню стадом тысячу овец напуганные жители деревни спросили насрадина тобой случилось это овцы насрадин поблагодарил жителей деревни бросили волны сказав знаю найти овец дне моря сколько угодно жаль смог поймать многих одиночку добыть овец многие жители деревни прыгали волны вернулись спустя долгое время оставшиеся жители начали расспрашивать насрадина насрадин сказал те море хотят вернуть собой овец овец прыгнул море привести собой этих овец те остался позади прыгнули волны осталось одной овцы малла насрадин жил мире</p>
    </body>
  </text>
</TEI>