<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_8">
    <body>
     <head> 40 Три брата (дарг.) </head>
     <p>жили жили одних родителей трое сыновей двое старших женаты жили богато младший очень силен жизни везло братья обращали никакого внимания</p><p>старшие братья желая разбогатеть собрались отправиться путешествие обидеть мать взяли собой младшего шли шли дошли развилки трех дорог одна дорога вела одну сторону другая другую средняя самая трудная вела прямо старшие братья послали средней дороге младшего</p><p>трудностей испытал своем пути младший брат усталый измученный встретил дороге одну бедную бабушку попросил дать поесть бабушка привела домой приготовилась замесить тесто моче юноша спросил</p><p>неужели воды месить тесто</p><p>аждаха сидит источника подпускает людей воде вся деревня мучается воды готовить пожаловалась старуха</p><p>парень встал взял собой шашку позвал бабушку кувшином пошел источнику смотрит источником лежит страшный аждаха джигит резко подпрыгнул вскочил спину аждахе долго упорно боролся победил вернул людям воду вернулся бабушке души отдохнул отблагодарить такого богатыря вышли местные сельчане жители соседних селений</p><p>прослушав весть таком удальце мольбой помощи пришли люди дальнего села оказывается одноглазые аждахи брат сестра воды оставили аждаха брат сидел одиннадцатью замками большом дворце ключ замка находился сестры которая жила лесу аждаха брат могучий кашля сотрясалось селение чихание подобно грому взгляд сверкал молния аждаха сестра сидела волшебном дереве которого одни листья смотрели одну сторону другие другую брала руки лист левой стороны люди превращались камень правой оживали узнав обо всем джигит отправился лес аждахе брату ключами замка</p><p>дороге встретил лису захотел убить лиса заговорила человеческим голосом попросила</p><p>оставь хороший убивай тебе помогу</p><p>лиса дала пучок своей шерсти сказала</p><p>буду тебе нужна сожги волосок момент окажусь рядом тобой</p><p>удалец нс убил лису взял пучок</p><p>шел шел встретился волк хотел убить волк заговорил человеческим голосом стал просить</p><p>оставь хороший тебе пригожусь</p><p>волк дал свои волоски</p><p>оставив волка джигит пошел дальше шел шел встретил медвежат стали просить убивать отдали свои волоски</p><p>джигит дошел волшебного дерева сжег волоски которые дали звери ту минуту появились лиса волк медвежата медвежата начали трясти дерево аждаха сестра упала лиса стала обманывать волк стоял наготове разорвать куски</p><p>джигит встал правую сторону волшебного дерева крикнул</p><p>дай нам ключи замка брата убьем</p><p>аждаха сестра проснулась вздрогнула говорит</p><p>джигит такого смельчака который решился ко подойти разговаривать таком тоне никто тех ко приходил живым возвращался посмотри камни это такие молодые люди прекрасные парни ляжешь рядом ними</p><p>джигит резко схватил левую ветку дерева руках остался лист дунул сторону аждахи сестры превратилась камень затем схватил ветку правой стороны кого превратила камни эта аждаха сестра ожили поднялись действительно оказались красивыми молодыми людьми стали благодарить джигита довольный ключами джигит молодыми людьми вернулся селение</p><p>оттуда дошел дворца сжег оставшиеся волоски своих друзей зверей лиса волк медвежата ту минуту появились вместе ними открыл дворец дошел одиннадцатого замка открыл дверь смотрит одноглазый аждаха лежит спокойно спит лиса волк медвежата напали разорвали куски юноша своей шашкой измельчил дворе куски части аждахи сжег люди довольны благодарны это избавил рабства великанов вечного страха</p><p>люди стали жить спокойно мирно собрали своего джигита освободителя очень богатства денег золота выбрали самую красивую девушку соседних деревень женили собрав караван богатствами сельчане проводили удальца</p><p>джигит вернулся свой дом</p><p>братья которые вернулись пустыми руками увидев младший брат стал богаче нашел свое счастье месте умерли зависти добрый джигит своей красавицей женой живет сих пор делая людям хорошее помогая трудностях желая добра такова судьба младшего брата</p></body>
   </text>
  </TEI>

  