<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="dar">Гьалмагъдеш. 1966. № 3</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1965</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алибеков</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_10">
    <body>
      <head> 58 Бедный парень и его старая мать (дарг.) </head>
      <p>семью морями семью горами одном селе жила бедная старуха своим сыном жили сын ходил охоту половина добычи уходила пропитание половину продавали деньги тратили хозяйство одежду</p>
      <p>парень отправился охоту шел шел напрасно попалось день близился концу голодный злой уставший думая пустыми руками вернется домой присел отдохнуть пенек увидел старый покрытый ржавчиной железный ящичек</p>
      <p>обрадовался парень сказал бисмиллах взял руки успел конца произнести это слово думаете ящичка вывалились разнообразные кушания вмиг вокруг наполнилось яствами проголодавшийся парень уселся досыта наелся едва произнес алхамдулиллах исчезло проверить снова сказал бисмиллах ящичка посыпались яства парень очень удивился этому сказал алхамдулиллах еда исчезла</p>
      <p>парень очень обрадовался восторженно вскрикнул радости пустился пляс бросил свое ружье взял ящичек отправился домой шел шел быстро шел пришел домой увидев сына вернувшегося ружья мать удивленно взглянула парень поставил свой ящичек сказал бисмиллах изумленной старухой предстали яства которых слышала</p>
      <p>ешь мать ешь сколько хочешь такие яства кушать видеть твоем веку тебе приходилось ешь знает будут впредь говорит сын</p>
      <p>мать наелась сын сказал алхамдулиллах вся еда исчезла мать сыном решили продавать кое еды покупать нужное привести хозяйство порядок продавая еду старуха возгордилась вечеру купила нужно</p>
      <p>городе талхан дочь словно сотворенная молока крови красоте городе шла молва лба всходили солнце луна говорить облике высок стан лани тонкая талия муравья видно горле проходит вода каблуков башмачков могут пройти лиса заяц словом чему долгий рассказ необыкновенная красавица бибихайбат многие юноши хотели жениться девушке никого признавала</p>
      <p>парень решил жениться следующий день сын говорит матери</p>
      <p>давай ка мать отправляйся талхану сватать</p>
      <p>удивленная мать отвечает</p>
      <p>таким талхан дочь отдаст сын нам поискать ровню</p>
      <p>отдаст отдаст посмотрим сделай мать прошу говорит сын</p>
      <p>отправилась мать талхану вошла двор талхан приняв нищую крикнул слугу приказал дать садака слуга дал садака сах зерна ножку козлятины старуха растерявшись смогла выговорить слова взяла это отправилась домой</p>
      <p>ходила мать спросил сын</p>
      <p>ходила дали садака отправили домой ответила</p>
      <p>послал садака возмутился сын тебе снова придется завтра пойти</p>
      <p>второй день отправилась талхану вошла двор увидел талхан наверное вчера садака дали сегодня пришла подумал талхан позвал слугу день сказав старуха ушла домой</p>
      <p>ходила мать спросил снова сын</p>
      <p>ходила сын прошлый отправили ответила мать</p>
      <p>ягари садака посылал почему никак выполнишь мою просьбу мать возмутился сын тебе чужое зерно мясо тебе хватает завтра сделаешь прошу рассержусь</p>
      <p>мать отправилась третий день увидев талхан отругал слугу сказав старухе дают мало садака поэтому приходит снова снова осмелевшая старуха заговорила</p>
      <p>здоровья тебе талхан пришла садака хочу засватать вашу дочь</p>
      <p>сказала старуха совестно тебе этими словами талхан столкнул лестницы бедняжка старуха кувырком пролетела ступенькам нижней части двора пораненная голова стала кровоточить еле унесла ноги пока избили пришла домой легла охая ахая</p>
      <p>вернувшись сын увидел мать постели спросил</p>
      <p>ягари мать случилось почему постели</p>
      <p>мать рассказала сыну талхан столкнул лестницы поранила голову послушав рассказ матери сын задумался поступить</p>
      <p>это время пришла служанка талхана сообщила талхан вызывает самом деле талхан решил посмотреть парень бессовестно посмевший сватать дочь</p>
      <p>парень пошел талхану отправили комнату дочери дочь спросила бедняк посмел свататься подозревая парень рассказал ящичек который сказать бисмиллах сыплет яствами пока изумленная девушка слушала парня ворвались слуги талхана отобрали ящичек словами пришел обидеть дочку нашего талхана избили полусмерти выгнали</p>
      <p>парень присел горько заплакал встал домой пошел отправился горы раньше охотился искал искал нашел свое брошенное заржавленное ружье вряд отстанешь сказал сердцах взял ружье раньше пошел охоту</p>
      <p>внезапно очутился густом лесу увидел дерево котором росли яблоки величиной ослиную голову таким невезучим везет подумав сорвал одно яблоко начал съел яблоко сильно разболелась голова выросло дерево тяжестью которого мог удержаться ногах никому плохого сделал такое наказание подумав горько заплакал посмотрел дерево увидел большими яблоками растут маленькие горькие парень сорвал съел одно яблоко дерево исчезло</p>
      <p>ага поступлю ними мной подумал парень взял больших яблока несколько маленьких отправился домой поменял одежду пришел город купите яблоки купите яблоки стал кричать дочь талхана посмотрела окно увидев яблоки необыкновенной величины послала слугу купить сах яблоки принесли удивились величине</p>
      <p>сказал талхан просто воздать честь</p>
      <p>честь яблок устроил большое торжество накрыл стол собрав родню друзей слуг разделил яблоки поровну начали поели яблоки начались головные боли головах выросли деревья боли тяжести могли поднять головы</p>
      <p>спрашивали друг друга</p>
      <p>разинув рты громко кричали</p>
      <p>шум спросил вошедший парень</p>
      <p>талхан догадался это проделки парня стал просить освободить беды парень говорит</p>
      <p>хотите освободиться беды верните ящичек</p>
      <p>талхан назвал место спрятал ящичек парень взял сказал бисмиллах души наелся всем дал маленькому яблоку съели горькие яблоки голов исчезли деревья талхан стал просить парня девушку освободит беды даст денег</p>
      <p>твои деньги нужны ответил парень отдай замуж отдашь вылечу вылечу твоя дочь умрет</p>
      <p>отдам валлах отдам вскричал талхан</p>
      <p>говорит парень проведешь согласен сделай заключи нами магар</p>
      <p>талхан составил письмо бракосочетании парень дал маленькое яблоко освободил дерева взял руку повел домой справили большую свадьбу играли барабане стреляли пушек народ веселился семь дней семь ночей оказался свадьбе пил ел получил большое удовольствие свадьба наскучила оставил сюда пришел недавно прослышал хабар родилось двое детей мальчик девочка мальчик говорят очень похожий отца девочка мать</p>
    </body>
  </text>
</TEI>