<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1950-1955</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_128">
    <body>
     <head>КАК МУЛЛУ ПРОУЧИЛИ</head>
     <p>домой жаден жил мальчика мулла однажды отозвал похотлив свете сказал собирались ученики хасу</p><p>бедро говорю домой матери потихопьку придешь скажи</p><p>безобразным большим вдвойне глазами давно держал достойного е желал желать жену женщина знал ио коран красивая лот мать менее молодая мулла мулле начал неприлично нетерпением ожидал оказывается оп очень очень па пе передал поведения прекрасными примете семь слова случая станом старым стройным счастливого таки характера хасу хасу хорошего хотя читать чужую</p><p>бедра внимания время дело мать муллы оставить поняла похоронило прекрасно решила смысл хасу это</p><p>бедро видевший домогательствах жене л мать многое муж мужу мулла муллы н папоминать познавший рассказала своему се сказал сказать стал хасу человек</p><p>бедро муллу ответ передай пригласи хасу</p><p>день мулле передал хасу</p><p>бедро дома мать можешь отца приходить сегодня сказала тебе</p><p>временем движение десять дому женой задней засыпали зерна комнате которая л мельницу мер муж муж ослом приводилась принесли удалился</p><p>базар берег важности выхода гость груди джумы дождавшись желанный женщины жилище кармап кипящий компас котел которые лицо лучшие матери мулла муллу нарядился обман одежды освещенное отправился па повесил подвох положил поперек приветливое приглашение прицепил своп сломанные темноты убедило хасу цепочку часы это это</p><p>верхние взаимных восторге вскочил говорит дворе дома друг друга затем испуганно кашель кашель мулла мулла несколько оба одежды ой па подушках предназначенных приветствий раздался свидетелей сказали слов сняв узнали уставились устроился хозяина шутливых</p><p /><p>быстро велела вместо другую женщина запрягла колеса комнату кругу мельличного молодая осла отвела привод ходить</p><p>догадался мелет муж мужу муку опа осел побыстрее скажу сказала ходи это</p><p>вернуться вскоре громко дом жене замедлился зашел л молоть муж мулла объяснил почему пришлось скоро устал уходил шаг</p><p>ву дай добавил жене запрягла ка ласту муж накормив научу нашим ослом побыстрее сегодня сказал случилось сто ходить это</p><p>бедняге быстрее возразила двигаться другую жена живей зайдя заработала знаками комнату кулак мелышца мулле небось осле отдохни позабочусь показала пошевеливаться приказала пришлось сама устал</p><p>большими верхней вся выбрался дома еле еле мулла одежды пшеница рассвету смолота трудностями</p><p>бедро велела день мать мол мулле па передать сказал хасу</p><p>ах быстро воскликнул вчера двадцати жилище испепелил кончилась мер мука мулла намолол неужели огонь</p></body>
   </text>
  </TEI>