<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 309</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/539030/kuppa.html">Kuppa</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1970</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_14">
    <body>
      <head> 71 Бизбизи дочь семи матерей (дарг.) </head>
      <p>одном ауле жила девушка имени бизбизи дочь семи матерей семь матерей никуда отпускали ходила шелковой одежде</p>
      <p>однажды семи матерям пришли трое соседских девушек просьбой отпустить бизбизи вместе ними лес травой заготовки сена</p>
      <p>можем отпустить лес девушку которая никуда ходит сказали недовольные матери</p>
      <p>траву соберем приведем обратно стали просить девушки</p>
      <p>семеро матерей приготовили дорогу каждой девушке кяжа вместе ними отпустили дочь лес</p>
      <p>дойдя середины леса устали сели отдохнуть куста</p>
      <p>наверно проголодались сказала бизбизи дала каждой подруге колобку покушали одна положила голову бизбизи свои колени стала гладить та уснула бизбизи уснула девушки обвязали золотыми косами кусты колючками сняли шелковую одежду девушки оставив ушли</p>
      <p>полдень бизбизи проснулась увидела каком положении заплакала увидела головой пролетающую стаю ворон бизбизи крикнула</p>
      <p>счастливого пути вороны дам колобок проса помогите отвязать мои косы</p>
      <p>летим срочную работу нами летит стая голубей обратись помогут сказали вороны</p>
      <p>бизбизи расплакалась подлетела стая голубей обратилась</p>
      <p>счастливого пути голуби дам колобок проса помогите освободить мои косы</p>
      <p>летим срочную работу нами летит стая орлов обратись сказали голуби улетели внезапно налетела стая орлов</p>
      <p>счастливого пути орлы дам колобок проса остановитесь помогите освободить мои косы</p>
      <p>готовностью поможем дочь семи матерей бизбизи сказали окружили выдернув одного волоса осторожно освободили косы бизбизи колючек</p>
      <p>поев колобок проса который дала бизбизи стая орлов улетела</p>
      <p>поисках дороги домой бизбизи увидела огромного быка рог достигал одной горы второй горы испуганная бизбизи залезла высокое дерево бык говорит</p>
      <p>бойся дочь семи матерей бизбизи</p>
      <p>бык стал тереться дерево бизбизи стала плакать бык спрашивает</p>
      <p>почему плачешь бизбизи</p>
      <p>шелковое платье</p>
      <p>оно моем левом ухе достань</p>
      <p>бизбизи просунула руку левое ухо быка достала шелковое платье</p>
      <p>бизбизи снова начала плакать</p>
      <p>почему плачешь бизбизи</p>
      <p>шелковый платок</p>
      <p>моем другом ухе достань</p>
      <p>бизбизи просунув руку правое ухо достала шелковый платок бизбизи снова начала плакать</p>
      <p>почему плачешь бизбизи</p>
      <p>шелковый чук</p>
      <p>моем левом ухе достань бизбизи достала уха быка шелковый чук заплакала бык спрашивает</p>
      <p>почему плачешь бизбизи</p>
      <p>желтые чувяки</p>
      <p>моем правом ухе достань</p>
      <p>бизбизи достала чувяки оделась продолжала плакать</p>
      <p>почему плачешь бизбизи</p>
      <p>дорогу домой знаю</p>
      <p>садись мою спину</p>
      <p>бык вывез бизбизи развилку трех дорог сказал дальше шла сама бык уходил бизбизи дала кяжа проса</p>
      <p>зная дороге идти бизбизи стала кричать</p>
      <p>эй мать идти дороге устланной оселками каменистой</p>
      <p>дочь ответила старуха бяжук возьми камень растолки чеснок иди каменистой дороге</p>
      <p>пришла бизбизи этими словами старуха бяжук повела сказав пойди отдохни сама пошла другую комнату наточить свои зубы</p>
      <p>бизбизи задремала потолка послышался голос мыши</p>
      <lg>
        <l>-(Дочь) семи матерей Бизбизи, </l>
        <l>Старуха-бяжук хурк-хурк,</l>
        <l>Куски мяса кяб-кяб,</l>
        <l>Кровавые губы кант-кант,</l>
        <l>Возьми кувшин воды,</l>
        <l>Возьми толстую иглу, Возьми,</l>
        <l>горсточку соли</l>
        <l>Из своего дома хап-хап.</l>
      </lg>
      <p>верхом диком кабане тобой погонится старуха бяжук говорит мышь догонять скажи моей спиной старухой пусть море выброси кувшин водой следующий станет догонять скажи моей спиной старухой пусть лес колючками брось иглу третий скажи моей спиной старухой пусть гора соли выбрось горсточку соли</p>
      <p>девушка вскочила взяла сказала мышь побежала дороге задумав съесть бизбизи старуха ожидании удовольствия облизывая губы зашла комнату девушку застала поняла это проделки мышки</p>
      <p>отсох твой язык рассказавший обо всем девушке закричала села верхом дикого кабана</p>
      <p>кабан кабан напьешься крови наемся мяса этими словами старуха ударила кнутом дикого кабана</p>
      <p>бизбизи оглянулась увидела старуха диком кабане гонится пусть моей спиной пусть старухой море произнесла бросила кувшин водой спиной бизбизи старухой образовалось бескрайнее море волны моря кидали старуху вверх вниз наглотавшись воды выбралась берег</p>
      <p>снова старуха ударила кнутом дикого кабана бизбизи увидела старуха гонится пусть моей спиной пусть старухой лес колючками бросила толстую иглу спиной бизбизи старухой возник густой лес колючками невозможно войти выйти сесть встать поцарапанные исколотые колючками израненные крови старуха дикий кабан трудом выбрались леса</p>
      <p>бяжук снова ударила кнутом дикого кабана бизбизи вновь увидела старуха гонится пусть моей спиной старухой возникнет гора соли произнесла бросила горсть соли спиной бизбизи старухой самого неба выросла гора соли израненная колючками обжигаясь солью плачем криком трудом преодолела старуха соляную гору снова ударила дикого кабана кнутом вновь поскакала девушкой бизбизи это время зашла свой дом своим семи матерям матери плача ослепли увидев бизбизи глаза вновь прозрели бизбизи рассказала гонится старухабяжук матери приготовили мед ядом отравить</p>
      <p>бизбизи верните съем этими словами ворвалась бяжук</p>
      <p>тебе наши старые кости бизбизи вернется пока угощайся медом сказали матери поставили мед уставшей голодной бяжук тарелки меда хватило глоток бяжук упала замертво бизбизи вышла обняла семерых матерей сел дикого кабана вернулся домой</p>
    </body>
  </text>
</TEI>