<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაკომეტოვი, კუბაჩური ენა (გამოკვლევა და ტექსტები), გვ. 316</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Макометов, Кубачинский язык (Исследование и тексты), стр. 316</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Вагомадхан</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шамож</surname>
       </persName>
       <age>50</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Макометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_69">
    <body>
     <head>Рассказ о Манж-Умаре</head>
     <p>вышел одни день отъезд путинские аулы л анж умар полдень достиг одного аула ауле пего кунак проголодавшись п устав дороге зашел умар своему кунаку дома никого оказалось самого хозяина семьи торопясь аул опаздывая стал дожидаться хозяина стал искать доме съедобное найдя кроме пяти шести яиц кувшина мёда подумал сделать дороге куплю хлеб л поем сказал оп положил шайку яйца взял кувшин мёдом держа буркой вышел дома дворе встретился хозяин ах умар приездом г сказал протянул руку умар дал левую руку случилось правой рукой спросил хозяин дороге поранил сказал умар дай ка посмотреть случилось сказал хозяин отогнул полу бурки руке увидел кувшин мёдом ах доел пусть твое хозяйство пропадет умар сказал хозяин хлопнул умара голове находившиеся шапкой яйца разбились потекли шапки досд потекла тапки река устыдившись хозяина умар убежал выйдя околицу дойдя реки умьтл лицо помыл шапку выкинув кувшин мёда словами неловко получилось пустился аул</p><p>вечеру пришел аул ауле кунака сильно проголодавшись начал бродить аулу говоря нс найдется хлеба либо деньги либо даром хотя затлел четыре дома пе достал хлеба печально идущий умар неожиданно наткнулся двери дома женщины возвращающейся испеченными теплыми хлебами подносе гость хочешь спросила женщина умара богу человек сильно проголодавшись ищущий хлеба дай хлеба деньги даром обратился просьбой умар дожидалась другого дела сказала женщина г прогнала умара положив дома хлеб прикрыв собой двери женщина ушла задумался умар купить хлеба достал нашелся который дал даром знаю лучшего пойти взять женщины хлеб уйти войдя дом нагнулся хлебом заметил недалеко миску сметаны вока возвратится женщина доем хлеб сметаной сказал умар присел кушать окончания еды донесся голос возвращающейся хозяйки спастись скандала это женщиной сказал умар убежал стемнело достиг края аула ночью идти сказал умар начал искать место ночлега нашел скирды сена влез одну скирду лег скоро заснул</p><p>полночь пришли какие люди арбами красть сено делая большие охапки которые брались двое клали сено арбу наполнив арбы сеном перевязав веревками поехали одно время проснулся умар скрипа арбы посмотрел умар видит положили вместе сеном арбу перевязали веревками везут случилось мной необычное спастись отсюда везут люди думал умар п пошарил ухватиться неожиданно попался воткнутый кол арбы схватившись кол потягиваясь потихоньку вылез умар сена прислушавшись разговора догадался это краденое сено подождите сделаю сказал потихоньку расшатывая кол вытащил арбы ах негодяи везете сено крикнул умар ударил возчика колом голове испугавшись оставив арбу возчик убежал услышав крики убежали возчики других арб сойдя арбы умар развязал находившиеся арбе веревки снял быков ремлп оставил быков арбы сказав поездка неудачна давай вернусь возвратился свой аул неся собой веревки арб ремни быков</p></body>
   </text>
  </TEI>

  