<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>д. 95</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1920-х.</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Загидат</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедова</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName xml:lang="rus">
            <surname>Алиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_171">
    <body>
      <head>КАК ГАДАЛКА СУДЬБУ ПРЕДСКАЗАЛА</head>
      <p>жили некотором городе царь царицей единственная дочь царевна редкой красоты</p>
      <p>однажды родители решили узнать будущее своей дочери позвали гадалку долгого размышления гадалка объявила девочке суждено выйти замуж юношу который семь лет мертвым оживет родители очень огорчены таким пророчеством решили покинуть город уйти дальние края дабы дочь избежала столь несчастной судьбы поднялись однажды отправились дальний дуть долго шли чужим землям исходили дорог изнемогая усталости однажды наткнулись огромный дворец крепость бьтл окружен стальной стеной вели ворота стальные странникам очень хотелось отдохнуть крышей поесть стали стучать ворота никто откликался стали изо сил толкать ворота шелохнулись устав немножко отошли ворот вместо подошла девочка толкнула ворота ворота раскрылись девочка вошла внутрь ворота сразу закрылись долго родители девочка стучали кричали плакали напрасно девочка направилась внутрь дворца родители плача стеная прождали ворот несколько дней обливаясь слезами ушли оттуда</p>
      <p>девочка стала ходить дворцу осматривая дворце собраны сокровища мира трудно назвать вещь которой человека девочка дворце видела хотя очень хотела найти однажды забрела маленькую комнату еде данную стекла увидела юношу необыкновенной красоты который лежал дорогих одеждах тахте мертв смерть обезобразила черты иод казался зас увтиим</p>
      <p>рядом стояла фарфоровая ваза н написано разбей оживет девочка вспомнила пророчество гадалки подумала убогая судьбы родители шли оказывается навстречу стала жить дворце считая женой юноши ожидая пройдет семь лет юноша воскреснет</p>
      <p>шли годы прошло семь лет приближался срок воскресения юноши однажды девушка сидела окна мимо пролетела баба яга опустилась около девушки попросила взять се дочь услужение девушка очень обрадовалась тому подруга ведьма перелетела стену своей дочерью спине оказалась дворце этих пор девушки стали житъ вдвоем летний день девушка купалась готовясь воскресению жениха п послала служанку гребенкой сделав вид ищет гребенку ведьмина дочь стала рыскать дворцу отыскала комнату лежал юноша опа подошла вазе разбила юноша глубоко вздохнул проснулся п сел па своей тахте стал расспрашивать девушку откуда н пришла мерзкая ведьма рассказала историю девушки пачидая пророчества кончая скуки наняла служанку</p>
      <p>узнав случившемся царевна стыда горя заперлась одной комнат выходила оттуда юноша очень удивлялся этому несколько пытался увидеть ос это удалось ведьмину дочь спросил привезти путешествия которое отправлялся девушка попросила привезти говорящую куклу говорящую птицу ножичек</p>
      <p>юноше стало очень интересно дальше поэтому возвратился н ер едал вещи подошел двери п стал прислушиваться тому говорить л девушка уединившись своими вещами стала просить рассказали своей жизни те отвечали сначала должна рассказать своей жизни пх хозяйка девушка рассказала историю вплоть подлого обмана ведьминой дочки кончила свой рассказ кукла свалилась умерла вскоре последовала птица девушка убитая лишилась своего последнего утешении схватила нож н хотела покончить собой юпо ша ворвался комнату перехватив руку ножом пометал затем сказал слышал весь рассказ отныне будут принадлежать друг другу</p>
      <p>сделаем ведьмой спросил</p>
      <p>привяжи хвосту дикого копя п пусти коня степь сказала</p>
      <p>опн стали жить вместе мире любящих счастливых супругов</p>
      <p>мать девушки тому времени умерла отец женился па несмотря па прошло лет отец мог забыть дочь часто грустью вс номинал пей новая жена разу жизни видевшая дочери хана возненавидела занимала места сердце мужа</p>
      <p>однажды царь собрался путь надеясь найти следы своей дочери пошел прямо тому дворцу подотнол ко дворцу оттуда радостным криком выбежала дочь бросилась нему па шею отец дочь долго рассказывали обо всем друг другу отец вынул кармана кольцо передал сказав это подарок се матери отцу хотелось дочь узнала смерти матери стала огорчаться поэтому сказал мать жива самом дело кольцо передала дочери новая жена которая падчерицу хотела погубить кольцо это простое надевал падал мертво отличить мертвого девушка надела кольцо сразу упала подкошенная отец долго пытался пробудить дочь горько плакал звал проклинал н судьбу дочь педви жима ослепленный горем плачем ушел оставив дочь ворот</p>
      <p>вскоре вернулся охоты юноша увидев девушка лежит бездыханная громким криком бросился звал целовал лил слезы просыпалась решил умерла нужно похо ронять закопать ие мог оставить около свыше сил п поэтому привязал ое лошади пустил лошадь па четыре стороны долго блуждала лошадь горам долинам пока присоединилась большому табуну лошадей ханские гуртовщики удивлены столь необычной всадницей которая п мертвой прекрасна н сразу доложили хану приказал привести коня нему девушку сняли коня стали удивляться ое красоте</p>
      <p>рассматривая девушку гадая ком хап увидел пальцах средн дорогих п красивых колец одио некрасивое хану поправилось это кольцо велел спять миг девушка вздохнула н открыла глаза хан очень обрадовался н поселил вместе своими дочерьми</p>
      <p>это время се муж мог оставаться дворце напоминало любимой жене отправился странствовать белу свету бродя всей земле добрался города жила девушка поселившись старухи стал расспрашивать городских новостях старуха рассказала удивительном случае происшедшем недавно</p>
      <p>эта девушка спросил юноша</p>
      <p>хан держит своими дочерьми п любит собственную дочь отвечала старуха</p>
      <p>радость юноши безгранична боялся поверить своей удаче</p>
      <p>попросил старуху продать дворце рубаху наутро старуха остановилась окоп ханского дворца крикнула</p>
      <p>купите прекрасную рубаху</p>
      <p>окоп выглянули ха пение дочери своей повой подругой л рубаху сказать девушка сама вышивала сразу узнала</p>
      <p>бабушка хозяин рубахи спросила старухи</p>
      <p>вернулась старуха домой рассказала вопросе девушки муж послал старуху девушке та велела передать владельцу рубахи ночью подъехал окну вечер муж подъехал окну своей жены посадил па своего коня помчался домой дворец зажили прежде</p>
    </body>
  </text>
</TEI>