<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>Личный архив</institution>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/550844/khadzhalmakhi.html">Khadzhalmakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1959</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
            <surname xml:lang="rus">Дибиралиев</surname>
          </persName>
          <age>60</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_126">
    <body>
      <head>ВТОРОЕ РОЖДЕНИЕ</head>
      <p>жили ла свете отец сыном отец серьезный достойный чоловек пользовался уважением односельчан сып жо непутевым парнем дни ночи напролет пьянствовал сю своей компанией проживал отец добывал своим трудом отец пробовал образумить сына слова напрасны</p>
      <p>отец всо старел сын оставался непутевым старик почувствовал приближение смерти призвал ои сына сказал</p>
      <p>сып чувствую приближение своей кончины долго будешь жить пытался объяснить тебе труда пет жизни всякое богатство трудом создается говоришь мп ого друзей которые готовы принять накормить придет время накопил кончится останешься гроша кармане попробуй найди кого хотя мучари голоду умереть найдешь товарищ попойкам товарищ беде выручит тебе это кажется смешным придет время схватишься голову однако поздно тебе пе захочется жить свете ибо мужское достоинство тебе таки предвижу распродашь останется моей смерти дом продавай захочешь расстаться жизнью повесься па крюке этими словами старик указал крюк потолке</p>
      <p>это последняя воля добавил умор</p>
      <p>сын первые дли оплакивал отца друзья пе давали скучать помойках копце концов забыл обо всем оп хозяином денег бо гатства пил перерыва одна попойка сменяла другую доме постоянно стоял невообразимый шум кушанья напитки переводились тахте всякая мошна имеет дно пришло время деньги кончились сьш продал земли скот домашнее имущество хватило ненадолго</p>
      <p>утешал юноша друзьями пропаду трачу деньги йотом будут тратить</p>
      <p>прошли дни исчезло достоянное угощение постепенно стали исчезать друзья это неожиданно юноша мог этому поверить вскоре никто приходил нему протло дней однажды услышал ого друзья устраивают большой пир па холме селом захотелось посидеть ними взял соседа взаймы денег купив баранью ногу пошел друзьям устраивавшему роскошные пиры очень стыдно идти куском мяса руке поэтому держал баранью ногу спиной оп поднимался холм собака выхватила мясо убежала пс стал гнаться пошел товарищам подойдя поздоровался рассказал собака унесла мясо ответ послышались презрительные возгласы</p>
      <p>сочиняй</p>
      <p>мог другое придумать</p>
      <p>садись этих басен накормим</p>
      <p>стало больно обидно охватил стыд слова говоря повернулся ушел пи бывших друзей остановил пришел оп домой сев голую тахту стал грустно размышлять вспомнил отцовские слова подивился тому отец правильно предвидел стало горько решил покончить собой вспомнил последних словах отца схватил веревку закинул тахты крюк крюк сорвался потолка вместе выпал мешочек туго набитый золотом юноша понял почему отец ак настаивал исполнении последней воли подумал отец оказывается мудрым предусмотрительным предполагал</p>
      <p>день выкупил отцовские земли имущество несколько дней накупил море питья приготовил всевозможные кушанья пригласил своих бывших друзей</p>
      <p>собрались уселись трапезу юноша встал сказал</p>
      <p>удивительный случай произошел сегодня мной шел улице оселком руко собака схватила убежала</p>
      <p>наверно пего пахло мясом сказал</p>
      <p>твои руки масле добавил</p>
      <p>третий высказал предположение собака бешеная четвертый приняла оселок кость пятый оиа просто играла словом каждый пытался объяснить происшедшее</p>
      <p>ах негодяи подлецы закричал ппх юноша беден поверили собака унесла мопя мясо подыскиваете всякие объяснения лжи сполна хлебнул вашей дружбы порядочности очень жалею слишком поздно понял какие вес ничтожные люди вон пз моего дома закончил пипками палками выгнал</p>
      <p>женился зажим достойной жизнью труде добывая хлеб</p>
    </body>
  </text>
</TEI>