<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 305</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/540078/kubachi.html">Kubachi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ниналаловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_17">
    <body>
     <head>20 Шах Аббас (дарг.) </head>
     <p>аббас аббас валлах велика возмущенный вопросы вышла вышли дала девушка девушка день жил жители задавать имени исполнили мала мудрые накажет неохотой нужна нукеры одна оказалось ответила ответы повелел посмотреть пошли привести пригрозив придет приказал пришел пусть работу работу селения следующий стал указ условием шах шах шах</p><p>делаешь спрашивает шах</p><p>говорит двух девушка делаю одно</p><p>отец спрашивает шах</p><p>врага девушка друга ответила отец пошел своего сделать</p><p>мать спрашивает шах</p><p>говорит двух девушка мать одно пошла сделать</p><p>аббас вернулся вопрос вопрос вопрос двух девушке делаешь денег ею замок затем мать мать нукеров одну одолжить ответила ответила ответов отец отец отцу помочь понял послал пошел разъяснила ребенка родить рубашек своему своих свой сказала сказанных слов смысл смысла соседке старых товарищу узнали ушла шах шью этих</p><p>выйдет выйдет выйти девушка девушка девушка девушки делать жизни замуж золотые какому которое научился нукерам нукеров нукеры обучится ответами ответила очень понял послал пригодиться пришли ремеслу снова согласилась спросили умна цепочки шах шах шаху эта</p><p>аббас весь девушке женился мир пышную свадьбу сыграли шах</p><p>времени говорит достаточно жене молодой прошло своей шах</p><p>дома народом оставайся отправлюсь присмотри свету странствовать</p><p>аббас висит городе дорогу кругом мясо одном оказался отправился площадях свежее смотрит собрался улицах шах шел шел</p><p>аббас взялось города жителей мяса откуда спросил столько шах</p><p>бродил бросили вырученные глубокую горожане деваться делать деньги долго живых запустил зная золотую карман людей мертвых начатую незаконченную нечаянно новые обнаружил оказалось продал решив руку стал цепочки цепочку человек это яме яму</p><p>благополучно вернулся весть возвращения время время глубокой говорит домой ждала жена жена живым здоровым золотых интересоваться искать люди мастер мастере нашли некоторое освободили повсюду разнеслась стали стали цепочек это яме</p><p>богатым видишь владеть делать должен каждый каким каким какого муж оставаться работы ремесла ремеслом уметь человек человек</p><p>аббас жена оказалась понял права шах</p></body>
   </text>
  </TEI>