<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაკომეტოვი, კუბაჩური ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Макометов, Кубачинский язык (Исследование и тексты)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963, გვ. 320-321</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963, стр. 320-321</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Акише</forename>
        <surname xml:lang="rus">Умарож</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Макометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_70">
    <body>
     <head>Приключение Манж-Умаря</head>
     <p>пошел однажды манж умар таракана проголодался купить хлеб денег мучаясь голода стоял думал делать умар увидел женщину идущую одного двора домой деревянным подносом полным хлеба голове дай немного хлеба очень голоден попросил дала нисколько сказала убирайся подожди тебе сделаю сказал начал караулить женщину</p><p>пришло стадо скота женщина вышла дома доить скотину умар заскочил комнату туда находился хлеб</p><p>сняв кувшин молока прихода женщины съел полтора хлеба полтора хлеба подмышку положил послышался шум идущей женщины умар заскочил смежную комнату</p><p>женщина зажгла большой огонь поставила огонь большой котел почистив рису приступила приготовлению плова трещины выглядывал умар думая плов достанется навар умар хотя хотел убежать женщина никуда выходила бежать удалось наступили сумерки пришел возлюбленный сели оба беседуя поспел плов вынули большую тарелку умар выглядывал дыры восклицая эх черт возьми доел эх хозяин пусть умрет приступили еде послышался шум возвращающегося мужа жена убрала тарелку комнату находился умар возлюбленного женщина ввела ту комнату любовник испуга дрожал сев корточки умар словами достался плов быстро ел любовник потихоньку протянув руку начал кушать оба ели неожиданно руки соприкоснулись</p><p>сюда попал начали спрашивать друг друга умар рассказал свое дело некоторое время умар испытывая жажду пего горело нутро спросил любовника вода богу воду знаю находится кувшин моченых груш запустил руку говоря зачерпнет воду дотянулся концами пальцев злая наклонив кувтпип скинув шапку засунул оп голову кувшин начал пить умар грушевую воду напившись стал вытаскивать голову голова застряв кувшине никак выходила словами голову оставить кувшине подсунул обе руки приподняв ударил лол кувшин сломался кувшин большим шумом эй эй воры сказал муж вскочил жена забегав задержала боясь муж накроет возлюбленного дала возможность обоим убежать любовник выпрыгнув улицу ушел умар дрыгнул скирду сена облепленный сеном скатился скирду никого найдя вернулся лег спать муж той женщины</p><p>утром крестьянин вышел пойти иоле выпустив двух буйволов давай ка возьму собой сено буйволам сказал пошел скирде словами ах хорошая охапка сепа ветер сбросил крестьянин подложив веревку подняв охапку закинул слипу погнав вперед обоих буйволое пошел очутился вне аула словами сколько ок нести схватил умар кол забора выдернул ударил крестьянина голове крестьянин испугавшись кинул йоту убежал оставив обоих буйволов умар вылез сложил веревку погнав вперед обоих буйволов пошел достиг дербента одного буйвола продал деньги другого зарезал продал мясо наполнив карманы деньгами вернувшись достиг своего аула построив новый дом женившись начал жить умар разбогатев</p></body>
   </text>
  </TEI>

  