<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1950-х.</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_170">
    <body>
     <head>ДЕНГИ И ЖУПАН</head>
     <p>жили па свете брата денги жупан каждый день ходили охоту приносили дичь питались ею ночью отдыхали однажды охотились далеко своих мест подстрелили огорченные усталые возвращались домой дороге заблудились п стали плутать лесу вскоре заметили братья одинокий домик зашли туда увидели хозяйка доме баба яга возвращаться поздно</p><p>мир тобой приветствовали</p><p>вамп мир пожалею уважения вашему привету одним кусом сжевала одним глотком сглотнула бьт отвечала баба яга</p><p>почетом приняла сытно пакормпла уложила спать сама отправилась другую комнату горя нетерпением поскорее полакомиться человечиной стала точить зубы скрежета напильника денгп проснулся разбудил жупана</p><p>слушай сказал эта ведьма точит зубы бьт съесть</p><p>прислушался жупан действительно похоже го</p><p>ка начну кашлять п чихать манить се сюда л прервать занятие сказал денги стал громко кашлять баба яга пришла заботливо говорит</p><p>дорогой денги спишь пли нездоровится тебе</p><p>бабушка отвечал денгп просто это время мать будила п угощала хпнкалом поэтому проснулись можем заснуть</p><p>накормлю ка пх хинкалом подумала баба яга жирнее будут п заснут пока наедятся</p><p>забегала засуетилась наготовила хпякала накормила братьев п успокоенная ушла точить зубы сказав па прощанье</p><p>слщте детки</p><p>братья могли заснуть л денгп говорит брату</p><p>придумать брат п выбираться отсю действительно нс съела</p><p>начал чихать кашлять пришла баба яга спрашивает</p><p>спите детки мешает</p><p>матушка отвечал жупан просто это время мать будила пас поила водой избранной моря черпаком просеянной сито поэтому мп можем заснуть</p><p>подумала баба яга придется напоить труда</p><p>захватила черпак кувшина сито поехала морю своем ос ло братья поднялись собрали хорошего доме бабы яги добра очень колышки степе золота поспешно отправились домой</p><p>вскоре встретили чабана который пас своих овец усы чабана очень редкие какие облезлые рыжие денги посмотрел пего п говорит</p><p>статный красивый мужчина терпишь такие облезлые усы зарезал козла содрал пего тпк уру такие усы тебе вырастил вес равно вороновы крылья</p><p>л это сделать встрепенулся чабан которому очень захотелось вырастить черные усы</p><p>сделай шкуры козла мешок заберись пего просиди несколько часов выйдешь будут густые черные усьт</p><p>чабан очень обрадовался зарезал козла сделав мешок пткуры залез денги завязал верх метка сказал</p><p>сиди молчи пока нс развяжу метпок нс выпущу</p><p>глупый чабан остался сидеть мешке братья забра л отару ушли</p><p>некоторое время нагнали купца который вел большой караван лошадей гружеитгых тюками шелков пошли вместе вскоре увидели скалу нависшую дорогой жупан подбежал пей закричит</p><p>берегись падает подпер плечом</p><p>затем подозвал купца попросил подержать скалу пока братом пс принесут бревен подпорок</p><p>шевелись раздавит добавил братья временем захватили весь караван купца ушли</p><p>это время баба яга уставшая вся мыле осел вернулась моря домой смотрит братьев след простыл добра обуял великий гнев закричала диким голосом сев па своего осла погналась братьями торопилась время времени колола шилом осла спину н приговаривала</p><p>скорей вислоухий скорей мясо кровь тебе</p><p>скакала мало доехала опа чабана сидевшего шкуре</p><p>эй обратилась пему засел мешке наверно обманули негодники</p><p>молчи старуха отвечал тог начали расти усы мешаешь</p><p>ах глупец сказала баба яга усы вырастут развязав верх мешка выпустила чабана</p><p>глядит чабан нп братьев ди овец нигде вид присоединился бабе яге посадила осла позади</p><p>ехали ехали видят купен обливаясь йотом изо сил плечом скалу подпирает</p><p>эй делаешь спросили</p><p>подпираю скалу нс раздавила пока денги жупап принесут бревна отвечал купец</p><p>ах бедняга сказала баба яга значит ге бя ошт обманули</p><p>узнав обманули купец загорелся жела идем вернуть свое добро отомстить братьям нрисоед ь пился бабе яге чабану</p><p>отправились втроем вечером добрались аула жили братья усталые измученные еле еле нашли дом вошли</p><p>братья встретили пи пе бывало приветливо поздоровались помогли спешиться новели комцаты</p><p>заходите отдохните небось устали дороги приговаривали баба яга хрипя злости потребовала опц немедленно вернули богатства чабан купцом требуют каждый кричит своем поднялся шум братья преспокойно говорят</p><p>ладно вернем ваши богатства одном условии должны остаться ночевать причем вьт ночь чихпете разу добро ваше чихнете чихнет голова плеч</p><p>те согласились легли спать ночью братья тайком забрались комнату насылали нос крошек табаку проснулась баба яга страшно хочется чихнуть долго опа крепилась выдержала громко чихнула сразу стали чихать чабан купцом испугались братья придут головы рубить тайком убежали дому жупан донги разбогатели стали жить счастливо безбедно хлеб медом ел пришел</p></body>
   </text>
  </TEI>

  