<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д,- 216</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1886—1887</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">В.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_167">
    <body>
     <head>СУХНАТИ ЛИСА</head>
     <p>базаре вместо гусей гусиные жил зарабатывали лугах матерью мать осте отт па пас продавала своей собе сухнат хлеб юноша яйца</p><p>весь вышла голодалась гусей гуся гуся гуся дай день кричать лес лесную лиса лиса нему одного опа отблагодарю отдал очень па петь подошла пожалуйста поляну попросила попытать решила сбеоднажды своих стала сухнага сухнат сухнат счастья съела щедро юноша</p><p>говорят жались зайцы крики ой</p><p>боимся боишься веселая взялась выглянуть камней кустов людей людей нс откуда решаемся такал такая тът храбрая это</p><p>живут жизнь знала лиса отвечает охота пойду страна такая такую терпеть туда</p><p>возьми высунуть дюжем зайцы носа пас преследуют просить собой стали страна страх такая холод хорошая</p><p>зайцев лиса повела прямо собрала хану</p><p>возьми дорогой зайцев попрощавшись присланных сказала удалилась хап этих</p><p>взять вышел голыми двор думает думали зайцев зайцы л нукерами нукеры нукеры руками ручные стали стрелять хан хап хотели это</p><p>дал зайцев зайцев который ловок подарил привел разбежаться столько сюда человек</p><p>антилопы вопить время гуся дал кричать лиса лиса наевшись одного олени отправилась поляне попросила сбежались спрашивают стала сухнату это юноша</p><p>боимся выйти днем лесу откуда поляну такая храбрая</p><p>боится вашей вместе живу зато лиса лугов мной никто оставаться отвечала пойдемте раздольных стране стране травы хотите хочу цветов</p><p>лиса повела согласились те хану</p><p>дпчи мир опа подарок посылает сказала тебе тобой хап хозяин</p><p>лиса остановил сказал собралась уходить хап</p><p>дарить дела задумал ка какого лиса нс подарков рассказывай скажи стал таких твой уме хозяин хочет</p><p>ах дочери жениться лиса отвечала посватать прислал тьоей хап хозяин хочет</p><p>выдаешь газ дом дочь ко кого посмотреть приходит пусть сказал хап</p><p>говорит лиса отправилась сухнату</p><p>пойдем хану</p><p>аллаху впереди дворцу день идут лиса лиса молиться пастушеским посохом своим сзади солнечный стала сухпат ханскому хороший</p><p>аллах большой ливень ниспошли поток превратится пусть ручеек сильный</p><p>аллах бурлящий ливень послал поток превратился ручеек сильный</p><p>лиса помыться предложила тебе</p><p>большое воду горе забросила залез изображая одежду поток пошла рыдая сама хану юноша</p><p>плачешь почему спросил хан</p><p>воде жалобно лиса моего одежды остался понес пор поток промолвила пукеров пурпый сидит сих спасти удалось хана хана</p><p>взять вместе воде долго достать жив забрала идти лиса лисой лучшие месту нукерам одежду одежду одежды остался пошла приблизились приказал пу пукеров сама своим сидел сухнат тому успокоил хан хапу юноше</p><p>догадается новые одежды опа разглядывать свои сказала слишком старайся хан</p><p>вместо вышел гость дивясь дорогу лохмотьев мол нем нукерам нукеры одеждам одежды оделся п платье повели прибыли приветствовали разглядывал роскошное свои скажи слишком сняв сухнат сухнат такое те тому удивляется ханским хану хапу шапки</p><p>воскликнула лиса ой ой</p><p>случилось спрашивает хап</p><p>вынужден лиса лишившись облачиться одежд особенного отвечала просто роскошных своих сетует хозяин</p><p>богатство га дал дочь могущество ними нукеров отдал отправил поверил повозку прощанье своих су хан хна</p><p>говорит л лиса сухнату</p><p>большой вперед встрече дом дым зажгу иди костер мпс невесты п па подготовить пойти пошла</p><p>дворца добралась дракона</p><p>входя выйди двор дракон закричала ка ой ой прислушайся ттему услышишь</p><p>барабанный бой вышел дракой прислушался слышится</p><p>войска говорит лиса посланные против это</p><p>деться дракон перепугался</p><p>лиса посоветовала прячься стогу</p><p>брагу вместе вскоре горя двор делю дитя домой дракон дракона жила забрался заедали зажили зная л лиса лиса лиса лучшими молодые мягкую невестой ними нукеры па печали пили побыли повеселились подожгла подоспел попировали постель пп прекрасном приготовила пышную сажали сами свадьбе свадьбу свое своей сгорел сетго собой содержали стог стол сухнат счастливо уехали укладывали устроили ханские цо яствами</p><p>вышел однажды погулять сухнат</p><p>ка легла лиса помираю посмотрю притворюсь решила сделают стала стонать</p><p>жена испугалась молодая побежала сухнатом</p><p>делать закричала лиса наша опа пойдем умирает</p><p>больно возьми выбрось заднюю идти коли кусты ногу нужно помрет сказал</p><p>говори жена пойдем просит</p><p>оп ответ</p><p>брось коли кусты пойду помрет се</p><p>верпулся говорит домой лиса сухнат</p><p>брат возгордился дала дом дочке дракона женила завтра мигом негодный оказывается отомщу очаг па подожди посмотрим расправлюсь тебе тебе тобой тобой ханской</p><p>говорит жена спрашивает</p><p>болтает отвечает пустое сухнат</p><p>балкону берег драконом думает жизни лиса лиса лишит моря па побежала придет прохаживается скоро сухнат счастья</p><p>берегу время высоких говорит добралась дракона драконом камышах лиса логова моря опа поздоровалась это</p><p>брата дом захватил негодяй нс отомститъ почему приходить твоего</p><p>брата бьтл возразил дворец доверял дракон захватить который моего наверное негодяем опасливо особенно п своим силам смог таким</p><p>бояться запах идем лиса нечего почувствовать рот свалится сказала стоит твой тебе трута</p><p>брата дракон мной моего обманула поверю пойдешь пока сама тебе упорствовал</p><p>веревкой виду глядя дому дракон дракона жил крикнул л лиса одной па перепугался повела поводу подал приближается связала страшно сухпат туда</p><p>ведешь долг дракона л лиса отдаешь свой</p><p>безбедно возлюбленной говорят дворце дракон женой живот захлебнулась л лиса лису море отдать привязи прыгнул прямо расправу решил своей собой спокойно страха сухнату сухпат услыхав утащил хочет это</p></body>
   </text>
  </TEI>