<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>д. 216</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1886—1887</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_174">
    <body>
      <head>БУРДЮК, ШАШКА И БУРКА</head>
      <p>жил свете бедный юноша своей старой матерью однажды дома осталось куска хлеба достать неоткуда вышел юноша долгу отправился путь надеясь раздобыть еды вечеру дня добрался одиноко стоявшего дома зашел туда жил кривой старше оглядел юноша комнату думает дом попал нем шаром докати одип старый бурдюк виепт углу па колышке</p>
      <p>это время хозяин сказал обращаясь бурдюку</p>
      <p>накорми пас</p>
      <p>соскочил бурдюк колышка давай комнате бегать тотчас появились питье еда закуски яства юноша хозяином поели бурдюк убрал ними затем хозяин приказал бурдюку постелить постели откуда пи возьмись появились ковры матрацы одеяла бурдюк приготовил отменные постели</p>
      <p>гость успевал удивляться чудеспому бурдюку понравился решил похитить ночью хозяин спал поднялся схватил бурдюк выбежал дому это время ворота закричали</p>
      <p>проснись гость бурдюк украл</p>
      <p>юноша вернулся бегом повесив бурдюк место улегся постель хозяин встал подошел воротам спросил</p>
      <p>почему кричали</p>
      <p>твой гость уходил вместе бурдюком поэтому кричали ответили ворота</p>
      <p>хозяин пошел пом увидел спящего юношу бурдюк колышке вернулся воротам избил поленом приговаривая</p>
      <p>врали</p>
      <p>улегся спать юноша спустя немного времени поднялся захватив бурдюк побежал ворота молчали обижены па хозяина несправедливое наказание юноша беспрепятственно ушел перешел мост реки па гнал кривой хозяин ступать мост пе мог поэтому стал кричать вору</p>
      <p>ради аллаха пе укоси бурдюк</p>
      <p>унес возвращать ге собираюсь отвечал юноша</p>
      <p>таком случае возьми это кольцо бурдюк слушается обладателя кольца сказал кривой бросил юноше кольцо юнота надел ого па палец кольцо сразу потащило сторону сопротивлялся юноша пытался сорвать кольцо пе получалось несло прямо одпог л азо му юноша выхватил кинжал отрезал свой палец вместе кольцом выбросил реку понял одноглазый бурдюк кольцо пе вернуть лопнул злости конец пришел</p>
      <p>юноша пошел прямо домой прошел угол комнаты повесил бурдюк колышек стене</p>
      <p>это тьт принес спросила мать неужели нс другого</p>
      <p>это сумел достать отвечал сын</p>
      <p>это накормит пас грустно сказала мать которая несколько дней голодала</p>
      <p>знать отвечал юноша п сказал бурдюку ка накорми пас</p>
      <p>тотчас появились всевозможные куша пья напитки наелись хорошенько юноша сказал</p>
      <p>постели нам бурдюк постелил обоим роскошные мягкие постели</p>
      <p>нечего л говорить мать счастлива довольна</p>
      <p>несколько дней пришел гость юноша заставил бурдюк прислуживать гостю уходя гость предложил юноше</p>
      <p>давай меняться тьт бурдюк тебе тпашку</p>
      <p>делать твоя шатка спросил юноша</p>
      <p>сказать пойди убей такого человека пойдет убьет отвечал гость</p>
      <p>таком случае согласен отвечал юноша обмелялись гость вышел села юноша послал вслед шашку приказал убить принести бурдюк шашка улетела некоторое время вернулась бурдюком</p>
      <p>спустя немного дней явился гость увидя бурдюк предложил юноше обменять бурдюк па бурку</p>
      <p>сила заключена твоей бурке спросил юнота</p>
      <p>ею накрыть мертвого оживляет отвечал юноша согласился отдал бурдюк бурку владелец бурки вышел аула слова послал шашку наказом убить человека принести бурдюк шашка сделала</p>
      <p>юноша своей матерью зажили хуже царей однажды юноша пригласил гости хана приближенных месяца хан приближенные пробыли юноши гостях н это время стол накрыт самыми лучшими дорогими заморскими яствами налитками последний день богаче первый приближенных хана который наблюдательнее умное других сказал хану однажды самый разгар веселья хан говорит юноше</p>
      <p>берешь это угощение богатств города хватит месяца стольких гостей кормить</p>
      <p>юноша признался это бурдюк накрывает стол никто пе поверил стали смеяться н издеваться таким ответом юноша позвал бурдюк п приказал очистить заново накрыть стол сделано мгновение ока увидя это приближенные хана сталп нашептывать бурдюк приличествует ханскому дворцу</p>
      <p>день хан люди собрались уходить сказали юноше</p>
      <p>бурдюк берем собой</p>
      <p>почему это берете отдам закричал юпо ша вспомнив шашке успокоился</p>
      <p>берите пожалеть сказал</p>
      <p>те посмеялись ушли забрав бурдюк юноша тотчас послал ними шашку опа перебила принесла бурдюк</p>
      <p>родные убитых узпав юноши бурка которая оживляет мертвых пришли нему стали умолять оп убитых оживил</p>
      <p>дайте деньги оживлю сказал юноша</p>
      <p>те согласились пошел домой взял бурку стал одному убитых оживлять каждого давали столько золота сколько нужно оп погрузился кого шеи полученные депьги роздал сиротам</p>
      <p>останется тебе говорили водь отдал сиротам</p>
      <p>достаточно моих верных слуг отвечал юноша п зажил припеваючи бурдюк кормил поил шашка наказывала обидчиков бурка оживляла хороших людей хотел бурдюк принести еле ноги шашки унес</p>
    </body>
  </text>
</TEI>