<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550844/khadzhalmakhi.html">Khadzhalmakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиралиев</surname>
       </persName>
       <age>60</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_125">
    <body>
     <head>КУВШИН ЗОЛОТА</head>
     <p>бедно брат брата братья братьям вела год дружно жили жили иа круглый младший наделен ноле обувь одежду одна одна очень па печаль подводил работали свете своем сестра сестра умом хозяйство часто ш шила</p><p>большой брат братья время вывернул глубоко зазевался земли землю кувшин лемех лемех младший натянулись однажды пахоте пахоты постромки раздался серебряный скрежет слишком ушел</p><p>ахнули брат братьев братья велика время гляпули домой ею золота кувшин оставшееся поделиться полой поскорее промолвил радость своей сделали сострой старший хотелось шли</p><p>будем нам ночами нужно обрадуется покупать сестра сидеть сукно ткать</p><p>говорят мпадптй</p><p>годе добраться докажу кама люди небось поверят поскорей удивятся хотя</p><p>брата братья братья виноват вся го ду зна золото людей люди мать никто оп пич помрачнели походку поэтому придумать пропала прощай радость своем скрыть слабоумии смогли сразу стал стали старшие узнает узнают упрекать хан хана</p><p>брат воды ворот встретила г домой заторопилась кинулся кричи младший мм помыться принести пришли сестра сразу</p><p>будешь золотом кувшин нашли ночами работать сестрица</p><p>большой брага брат брата братьев братьям быстро вбежал велела взглянула вышел готовить готово дворе дело дом дому дс запасов криком крышу лида масла мгновение младшего мрачные муки обласкала обратно объяснила опа опа оставаться отнести п пз план поняла попросила пошла принялась принялись сама сахара своих свой сестра сразу старшего старший старшим старших таз увидела халву</p><p>головы горячей дождь идет куски п плеч снимать стал халвы халвы</p><p>брат брат выбежать дворе добежать дому дурачок ожогов поддержал прячется сестра сестру сказав сказал средний старший удержала умереть успев хотел</p><p>добавила достаточно очага садись сестра туда упадет халвы хочешь</p><p>бил брат бросал бросился действительно дурачок ею криком крыше куски лакомиться очаг очагу па падала радостным сидел средний стал таз туда халва халвы</p><p>братья вечером второй выбраться выпускали годекая день дней дому дурачка дурачку золотом кувшине люди насторожились начал несколько оп оп отвечает поле предлогами разными рассказывать расспрашивать сразу стали третий увели удалось это</p><p>день дождь ею живот заболел наелся помните сильно халвы шел</p><p>братья вокруг зажили заслужила клялся л особенно отг пе пикто принялись сестре слушать стал стало хохотать это</p></body>
   </text>
  </TEI>