<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: Гьалмагъдеш. 1974. № 2. На русском яз. публ. впервые.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_19">
    <body>
      <head>31 Сын бедной женщины (дарг.)</head>
      <p>одном большом маленьком селе бедной матери сын однажды сын пришел домой говорит матери</p>
      <p>ах любимая мать ауле осталось одного моего ровесника который побывал гостях богача очень обидно могу пойти нему отнести</p>
      <p>подумай сынок говорит мать знаешь</p>
      <p>обидно</p>
      <p>дворе бегает наша единственная курица обойтись сын тебе захотелось гости богачу зарежь иди говорит мать</p>
      <p>сын задумался курицу зарежу сварю отнесу это понравится делать суждено миновать решил зарезал курицу сварив курицу кастрюле вместе головой сын завернул бумагу пошел богачу</p>
      <p>принес сынок спросил богач</p>
      <p>здоровья тебе давно собирался тебе дома нечего тебе принести оставался зарезав единственную курицу матери взял пришел тебе</p>
      <p>богач облизываясь жадности говорит</p>
      <p>очень сделал пришел ко поздно давай ка раздели курицу нами</p>
      <p>богача дома жена сына две дочери парень задумался начал делить курицу оторвал курицы голову положил богачом вынул сердце передал жене оба крыла положил двумя сыновьями ножки разделил дочерями оставшуюся часть туловища положил собой</p>
      <p>посмотрели друг друга богач спрашивает</p>
      <p>разделил</p>
      <p>здоровья тебе наш большой глава должны слушать выполнять твои указания поэтому решил оставив голову тебе поступлю правильно жена сердце своего мужа поэтому сердце курицы отдал сыновья нужны отцу руки подумал оставил крылья дочери сегодня завтра будут другом доме почаще приходили положил ножки оставшуюся часть положил собой подумав хватит</p>
      <p>снова переглянулись собой нечего сказать богачу понравились слова сказанные адрес</p>
      <p>молодец сказал велел жене дать награду полмешка золота</p>
      <p>парень взвалил спину полмешка золота взял собой доставшуюся тушку курицы вернулся домой мать увидев вернувшегося таким богатством сына вначале обрадовалась заплакала думая это какие козни богача</p>
      <p>следующий день мать сыном отправились магазинам купить нужно соседский парень увидел золото людей которые раньше видели удивился спрашивает</p>
      <p>взяли золото</p>
      <p>вчера говорит парень зарезал курицу пошел гости богачу богач отправить пустым подарил полмешка золота</p>
      <p>пойду даст спросил соседский парень</p>
      <p>иди тебе даст убавится ответил</p>
      <p>соседский парень вместе матерью выбрал пять самых жирных кур зарезал почистил пожарил масле отправился богачу</p>
      <p>пришел сынок спросил богач</p>
      <p>слышал очень любишь кур пришел курами ответил парень</p>
      <p>очень поступил подели нами принес сказал богач парню</p>
      <p>задумался быстро положил одной курице хозяину жене двум сыновьям одной дочери</p>
      <p>поделил спросил богач</p>
      <p>поделить поделил жаль одной твоих дочерей досталось говорит</p>
      <p>ка убирайся дома закричал богач</p>
      <p>испуганный парень забыл золоте выскочил дома</p>
      <p>позовите вчера поделил нам курицу сказал богач</p>
      <p>узнав богач позвал сына мать стала плакать оставив дома плачущую мать сын пришел богачу</p>
      <p>прикажете говорит парень</p>
      <p>пять кур подели нами сказал богач</p>
      <p>одну курицу положил мужем женой одну двумя братьями одну отдал двум сестрам двух оставшихся кур положил стал ждать</p>
      <p>поделил спрашивает богач</p>
      <p>ответил парень</p>
      <p>каким образом</p>
      <p>одна курица муж женой трое одна курица сына трое одна курица две дочери трое две курицы трое</p>
      <p>молодец сказал богач прошлый велел дать полмешка золота</p>
      <p>жена исполнила указание мужа взяв две курицы золото парень пошел домой</p>
      <p>нукер говорит богачу</p>
      <p>делаешь вчера парень пришел одной курицей отдал полмешка золота вместе курицей сегодня отдал полмешка золота вместе двумя курицами поступать золото сундуке долго задержится</p>
      <p>нужно отобрать иди отними сможешь говорит богач</p>
      <p>нукер догнал остановил парня</p>
      <p>случилось спрашивает парень</p>
      <p>валлах скажешь середина земли богач отнимет вчерашнее сегодняшнее золото которое отдал тебе говорит нукер</p>
      <p>могу сказать середина земли верхом коне пеший дорогой парче рваной одежде одень одет покажу тебе середину земли отдай твою одежду коня оружие готов исполнить любое твое желание</p>
      <p>нукер снял одежду надел рваное одеяние парня уступил своего коня сняв плеча отдал ружье одевшись парень вскочил коня поднял курок ружья дважды выстрелил ноги нукера нукер испугался парень схватив золото погнал коня домой</p>
      <p>нукер расстроенный сделанной глупостью смог вернуться богачу пошел другое село селе стал служить нукером другого богача</p>
      <p>нукер говорит богачу</p>
      <p>таком селении одного богача коней коров овец напиши письмо пусть отдаст тебе полтабуна отдаст пойдешь войной отберешь весь табун</p>
      <p>сказать причины усомнился</p>
      <p>напиши письме твои жеребцы равнине заржали кобылицы горах ожеребились поэтому должен тебе полтабуна</p>
      <p>такое письмо получил первый богач это письмо ужаснуло подчиненные смогли объяснить возможно это пока хозяин раздумывал отдать отдавать требуемое жена богачу говорит</p>
      <p>посоветовался делит кур</p>
      <p>жена вспомнил нем позови ка сюда ответил богач</p>
      <p>ваши заботы дела поинтересовался пришедший парень</p>
      <p>понимаю смысла письма говорит богач</p>
      <p>парень прочитал письмо сказал</p>
      <p>понял содержание письма</p>
      <p>тебе нужно спрашивает богач</p>
      <p>подготовь завтра большой железный молоток длиннобородого козла пять смелых нукеров сказал парень</p>
      <p>утром потребовал парень готово вместе отправились хозяину письма добрались села дом богача самом краю села вошли парень сказал пятерым нукерам обойти пять улиц истребить собак хороших злых собраться ворот богача выполнив это поручение парня нукеры собрались богач встретил гневно</p>
      <p>сделали вскричал велел всякого повода убить собак</p>
      <p>собаки села разогнали волков села</p>
      <p>странный разговор могут собаки села разогнать волков другого села</p>
      <p>слыхал такое ржания твоих жеребцов равнине могли ожеребиться кобылицы горах</p>
      <p>богач растерялся промолчал решил парень проиграет убьет</p>
      <p>сказал куска железа сделай сшей шубу</p>
      <p>шубу сшить нетрудно возьми молоток приготовь нитки сшить шубу сказал парень</p>
      <p>лице борода выросла оставь споры сказал богач</p>
      <p>тебе нужна большая борода возьми длиннобородого сказал парень указав козла</p>
      <p>богач растерялся смог ответить пошел домой странные путешественники парень нукеры длиннобородый козел вернулись свое село довольный богач отдал юноше самую красивую дочь устроил пышную свадьбу</p>
    </body>
  </text>
</TEI>