<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Dargi folktales. Oral stories from the Caucasus and an introduction to Dargi grammar / Helma van den Berg</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Leiden: Research School of Asian, African, and American Studies (CNWS), Universiteit Leiden The Netherlands, 2001:16</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Сатира и юмор народов Дагестана : (Сборник) / АН СССР, Ин-т истории, яз. и литературы им. Г. Цадасы ; (Сост. А. Ахлаков и др. ; Предисл. Х. Халилова, А. Ахлакова). - Махачкала: Даг. кн. изд-во, 1976:89-90 </title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Институт истории, языка и литературы им. Гамзата Цадасы (Махачкала).</publisher>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                <bibl>Abdullaev &amp; Ganasova (1959:68-69)</bibl>
              </sourceDesc>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="eng">Zubayru</forename>
            <surname xml:lang="eng">Gadzhiev</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_60">
    <body>
      <head>Таланты крестьянина</head>
      <p>таланты крестьянина жил крестьянин однажды купил гуся пошел отнести начальнику начальник спросил часть гуся вкуснее шкура хвост очень хороши сказал крестьянин принес нам это шестеро должны это делить сказал начальник ах процветает твой дом легко делить смотри делить стал мужик резать гуся поскольку глава дома голова гуся жена хвост своего мужа хвост гуся уход дочери родительского дома это гусь летящий крыльях двух девиц гусином крыле каждая мальчики столбы дома ноги гуся ибо мальчика гусиной ножке каждый остальные части мои сказал мужик начальник очень доволен способностями крестьянина наградив отправил домой крестьянин сообщил всем соседям всей общине села услышав историю богатый сосед решил взять гуся пойти начальнику зарезал пять гусей вместо одного мечтая золоте пошел отвести вождю вождь сказал принес нам этих шестеро должны делить этих пятерых гусей богатый владелец гусей знал сказать мужик начал делить гусей гусь твоя жена сына гусь две дочери гусь лишних гуся сказал вождь очень обрадовался снова наградил отослал богачу принесшему гусей вождь дал рассказал мужик всему народу вождь наградил золотом богатый старик живший рядом завидовал золоту отданному крестьянину имеющему начальник спросил принес нам это самое вкусное еде сказал старик передразнил мужика ответил хвост шкура начальник сказал уважаешь рассердился снова пригласил мужика вождь спросил крестьянина часть буйвола вкуснее крестьянин ответил знаю вкуснее буйволиных сливок вождь очень обрадовался словам мужика отослал золотом однако прогнал старого богача дав</p>
    </body>
  </text>
</TEI>