<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
                <collection>Ф.9.ОП.1.Д.309</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/478711/urkarakh.html">Urkarakh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1960</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гасановa</surname>
          </persName>
          <age>69</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_11">
    <body>
      <head> 61 Младший брат Шахназ (дарг.) </head>
      <p>одних родителей сына дочери смертью отец собрал сыновей сказал</p>
      <p>настало время мои сыновья состарился умираю завещаю жить дружно прошу моей смерти несколько дней поочередно караулить мою могилу придут сватать ваших сестер отдайте замуж придет первым это</p>
      <p>некоторое время отец умер</p>
      <p>смерти отца могилу должен отправиться старший сын испугался пошел следующий день настала очередь среднего сына испугавшись пошел</p>
      <p>третий день никому сказав могилу отца отправился младший сын шахназ заснуть порезал указательный палец посыпал рану солью рассвете появилась белая лошадь всадником белой одежде лошадь начала копытами разрывать могилу шахназ сбросил всадника лошади снял белую одежду выбросил ущелье поправив могилу отца вернулся домой верхом белой лошади</p>
      <p>четвертую ночь шахназ отправился могилу отца рассвете появилась черная лошадь всадником черной одежде шахназ поступил первым домой вернулся верхом черной лошади</p>
      <p>пятую ночь могилу отца явилась красная лошадь всадником красной одежде красную лошадь забрал домой</p>
      <p>старшие братья ходили охоту шахназ присматривал сестрами однажды объявился лис обратился просьбой нему</p>
      <p>давай брат шахназ уважь мою просьбу отдай жены твою старшую сестру</p>
      <p>шахназ вспомнил предсмертные слова отца решил выдать сестру вместо приданого подарил белую лошадь</p>
      <p>следующий день пришла куница просьбой отдать жены среднюю сестру</p>
      <p>шахназ выдал среднюю сестру дал черную лошадь</p>
      <p>третий день выдал замуж младшую сестру орла отдал красную лошадь это время появился коршун долго кружил домом затем похитил мать</p>
      <p>братья вернулись охоты шахназ рассказал обо всем случившемся сказали</p>
      <p>сестер отдать первых просивших желание отца допустил коршун похитил нашу мать почему разрубил куски спас</p>
      <p>обиделся братьев шахназ решив матери вернусь сказал отправился поиски</p>
      <p>шахназ дня ночи шел пришел красивой башне увидел старшую сестру лисом белой лошадью</p>
      <p>лис принял брата своей жены большими почестями отдал белую лошадь словами</p>
      <p>постараюсь отплатить долг тебе полезным</p>
      <p>шахназ отправился путь шел шел увидел башню прежней башней сидела средняя сестра своей куницей черной лошадью куница лис радушно приняла брата своей жены угощения сказала лошадь устала пусть возьмет нашу</p>
      <p>шахназ белой лошади пересел черную лошадь снова отправился путь</p>
      <p>дня две ночи увидел башню младшую сестру мужем орлом красной лошадью</p>
      <p>орел расспросил брата своей жены шахназ рассказал цели своего путешествия орел дал красную лошадь черная устала рассказал найти падишаха коршуна</p>
      <p>домом падишаха коршуна увидишь железный столб ударь нему кнутом окна выглянет твоя мать увидев сама выйдет дома сказал орел</p>
      <p>шахназ поступил велел орел</p>
      <p>коршун падишах увидев это разгневался начал вытирать пот кричать</p>
      <p>ой душман аллаха шахназ лишился своей печени оставь мою жену уводи верни</p>
      <p>ответили коршуну</p>
      <p>дороге шахназу матери встретились зятья лис куница орел лис дал десять телег еды вернул белую лошадь куница отдала паре коров коней также черную лошадь орел подарил суму серебром золотом красную лошадь</p>
      <p>шахназ мать отправились свой аул</p>
      <p>добрались своего села навстречу вышли оба брата</p>
      <p>младше прости сказали</p>
      <p>шахназ подарил старшему брату белую лошадь среднему черную благодарность братья решили женить шахназа недалеко села жил талхан отцом красивых дочерей братья подумали ними встали обе лошади белая черная</p>
      <p>братья сели коней отправились путь прилетел помощь орел говорит</p>
      <p>валлах знаю талхана дочери ищет трех братьев отдать замуж своих дочерей</p>
      <p>отвел орел братьев талхану поженили трех братьев трех сестрах старшему старшую среднему среднюю младшему младшую сыграли большую свадьбу говорят живут счастливо</p>
    </body>
  </text>
</TEI>