<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯ ЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 291</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/524314/murguk.html">Murguk</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Исрапиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Мусаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_9">
    <body>
     <head> 42 Агайхан (дарг.)</head>
     <p>богатый большим год дочери жил зерно змеем известный каждый кольцом красивых молодых некотором однажды окружено отправился пахарь пахаря поле поле поля проверить растет своего селе семена сеял смотрит собирал собирал урожай хлеб чистое</p><p>аллаха враг говорит отсюда пахарь убирайся</p><p>валлах дочерей замуж змей одну отдашь откажешься поле сказал твое твоих трех уберусь уничтожу</p><p>бренчал вернулся делать домой зная играл обеспокоенный опечаленный раньше серебряном серебряном сидел сидел сломанном старом стуле стуле чунгуре чунгуре</p><p>дочь нему печальным подошла спросила старшая таким увидела</p><p>грустный дорогой отец почему сидишь случилось тобой</p><p>большим выдашь голосом грустить дочерей дочь змеем кольцом наше одну окружено оно ответил поле поле посмотреть потребовал пошел своих тройным уберусь убираться уничтожу человеческим</p><p>аллаха вышла грустную дома дочь мелодию наигрывать опечалился отец посмевшему проклятия сел сказать сплюнув стал старшая старый стул тебе это</p><p>дочь зашла нему отца состоянии средняя таком увидела удивилась</p><p>беда грустный отец почему пришла сидишь тебе уя</p><p>говорит дочь иди отец печали погуляй поступила поступишь расскажу своей сделала сестра сестра старшая старшая твоя твоя тебе</p><p>горе дочь зависит знаю облегчить постараюсь поступила сделаю сестра сказала средняя старшая страдание твое</p><p>всем говорил дочери обо отец рассказал старшей</p><p>выдавали вышла дверью дочку дочь замуж змей змея отец повернулся посмевший провалились рассказывать сказать сказать словами слышал средняя тебе хлопнула этими это это язык</p><p>выход глазах голову грустью делать змей играть мелодию мои найти опечаленный опустив отец песенка печальную посевы произнес проклятый слезами спета стал уничтожит</p><p>видела войдя дорогой дочь комнату младшая отец случилось спросила таким тобой удивленная</p><p>вздыхая горем дочь иди моим оставь ответил отец погуляй случилось</p><p>отец помочь просит скажи случилось смогу</p><p>дочь ответил отец помогли поможешь сестры твои толк</p><p>знаю знаю мои обидели попросишь сделаю сестры</p><p>большой дочерей дочь захотели змей змей наше одну окружил отдам поле посевы разорит своих сказал слушать трех угрожает</p><p>выйду выйти говорит голода дочь живы замуж замуж змей змея значит младшая наше останемся отец откажусь поле согласна судьба такая умрем уничтожит</p><p>вместе дочерью змею младшей пахарь пришел</p><p>аллаха враг дочери дочерью младшей отведешь пахарь пришел свадьбу своей спрашивает сыграешь тебе</p><p>говорит дворец дня дома домой дочку забери змей махар напротив поженимся пока построю свадьбу сделаем сыграем твоего</p><p>видит высунувшись говорит дворец дворца дня дома змей напротив окна пахарь пахарю прекрасный стоит</p><p>готовься музыкантов найди народ пригласи свадьбе</p><p>барабан весь гремел дворцом день заиграла змея зурной назначенный народ пригласили свадьба</p><p>вместе время говорит дворец девушка девушкой другом закончилась змей змей змей комнаты красиво люди некоторое одном пополз прошло разошлись свадьба убранной углу устроился</p><p>время выйди делают ка какое люди посмотри суток</p><p>вернулась время вышла девушка некоторое</p><p>готовятся девушка дрожа другие змею ко наверное одни ответила полночь сну спать страха улеглись успокоились</p><p>вернулась время время выйти вышла говорит девушку занят змей народ некоторое определенное попросил посмотреть прошло снова спокоен</p><p>бодрствующих люди спокойно спят</p><p>змей нам пора сказал спать</p><p>бросилась гостиной девушка девушкой души красивый луч могла обняла парню перешло понять предстал прекрасный радость сбросил словно сон статный углу удивление шкурку это это юноша явь</p><p>видят две дворец день думали задушил змей красивым младшая младшей младшей парнем поднялись позавидовали пришли своей сестра сестре сестре сестру сестры сестры сидит следующий старшие стройным счастливая тростник</p><p>дворца делам дней застали младшей младшую муж несколько обе отлучился пришли сестру сестры сестры уборкой узнав</p><p>говорят дом ка отдохни сестра сестры твой уберем</p><p>быстро вернулся вынесли вышла двор девушка домой другую змеиную комнату комнаты которую наводя нашли одном парень парень порядок почувствовав сбросил сестры сестры согласилась сожгли сожгли тайком углов шкуру шкуру шкуру</p><p>говорит дней дорогая зажили зря несколько парень сделала сохранилась существую счастливо тобой шкура это</p><p>гостях дома дорогой знала мои сестры сказала сожгли твоей шкуре</p><p>исчез парень сказав словах сожгли толку шкуру</p><p>бродила ведущую ветками взобралась внутрь возник вокруг времени дальше дворца дворца девушка девушка дерева дерево дерево довольно дыру заглянула земли землю красивый кувшином людьми маленький мальчик наблюдать опечаленная отправилась подземелье прошло руках свисающими своего спустилась стала стоит увидела углу</p><p>воды дай дорогой кувшин мальчик напиться очень пить сказала сынок хочется</p><p>агайхан быстрее вода дал кувшин мальчик молитву нужна омовения опоздает пей словами этими</p><p>агайхане бросила девушка заметил золотое кольцо кувшин мальчик муже поняла речь шла</p><p>агайхан агайхан агайхану велел весть воды воды встретил выпало дал дал девушке девушку друг другу жене змеиную кого кольцо кольцо кому которое который кувшин кувшин кувшина ласкались мальчик мальчик мальчика найти напиться нашел нему обнимались обрадовались омовение парень печальную полный понял попросившей поскорее привел привести принес рассказал сбросил своей совершал сообщил спросил шкуру это</p><p>вахиг вернуться верхней верхней верхнюю вряд выйти десять дней добавила должен замуж земле земле землю змея ко которая кровожадной мать мир мной мою найдешь найдешь найти невесту невесту невесту подло пор послан поступили поэтому сестры сказала согласится стал сын твои тех уничтожив ушел черным шкуру</p><p>девушка змеиной мать приняла спросила шкуры</p><p>вернулся верхней верхнюю грехи земле землю любит любые мать мать мать мать оставила попрошу простила прощает ребенку своему следила тебе узнала это</p><p>вахиг вышла женой закончен запах кровожадная любящими мужем разговор словами уф человеческий</p><p>агайхан гостях девушку дорогая которая крови мать немножко оставь отдохни покое попросил прошу</p><p>вахиг верхней виновата девушка дня жена жена земле знаю знаю которую кровожадная нашел подвели прощаю рабыня сегодняшнего сестры сказала та твоя твоя хотя это это</p><p>агайхана вахиг вахиг говорит девушке извести кровожадная кровожадная мать однажды поручать работы рабыню самые стала тяжелые</p><p>блестело возвращению дом золото иглами иглы меч моему охоты сделай твоя тебе трехгранные убери успеешь шея этими это</p><p>агайхан вернулся время грустная девушка сидела это</p><p>агайхан грустишь дала знаю какие мать поручения почему скажи сказал старая тебе</p><p>велела весь возвращению всхлипывая дала девушка дом иглы навести ответила охоты порядок трехгранные убрать</p><p>агайхан ветру обратился</p><p>быстрее ветер ветер добрый доме наведи порядок</p><p>вахиг вахиг вернулась ветер ворвался время гром грохоча дом дом заблестел золотом некоторое поднялся сильный шумя</p><p>верхней выполнила земли колдунья мое поручение сердито спросила</p><p>будешь выполнила девушка довольна знаю ответила</p><p>агайхан вахиг возразила выполнила помог тебе</p><p>вахиг дала девушке день отправляясь охоту перо следующий</p><p>весь возвращению возьми дом моему перо перьями сказала устлан это</p><p>агайхан время девушка загрустила зашел это</p><p>аллаха грустишь дорогая змея поручила почему спросил тебе эта</p><p>весь всхлипывая дала дом ответила перо перьями поручила приходу сказала устлан</p><p>агайхан агайхана вахиг верного вернулась весь возможно гром грохоча дом доме друга исполнили насколько охоты перья перьями покрыли пол попросил прилетели просьбу птиц птицы рассыпали своего свои страшным шумом</p><p>вахиг верхней земли исполнила колдунья мое поручение сердито спросила</p><p>девушка довольна исполнила ответила смиренно</p><p>агайхана вахиг исполнила исполнить моего помощью проворчала</p><p>агайхана вахиг говорит девушке день кровожадная мать третий утром</p><p>агайхана агайхана барабаном горами достань зурну иди любишь моего моего принеси свадьба свадьбе семью скоро</p><p>агайхан время грустной девушка загрустила невыполнимое понимая поручение пришел снова спрашивает увидев это это</p><p>кровожадная мать поручила тебе</p><p>барабан велела всхлипывая горами девушка зурной которые находятся нужны ответила принести раньше свадьбу свадьбы семью сильнее сказала скоро сыграет тебе</p><p>барабан быстрее вкусная вода вода воду возвращайся возьми ворота ворота встретишь встретишь встретишь выполнить гор горькую должна другие задание закрой закрытые закрытые закрытые зурну крови кровь лежать лошадей лошадьми лошадьми местами мясо мясо научу начале нелегкое обратно одни остановись открой открытые открытые отправишься положи поменяй посмотришь поступить пригуби пригуби прохладная пути реку реку семь сено сено скажи скажи сладкая собак собаками собаками третий увидишь увидишь четвертый шараб это</p><p>агайхан барабан девушка зурной обратно повернула поднял посоветовал сделала стражник схватила шум</p><p>ворота вставайте девушку закричал поймайте</p><p>будем ворота ворота ворота девушка добрая долго долго закрыла закрытыми идет которые которые ловить оставляли ответили открыла открытыми пусть хочет</p><p>девушка стражник убежала</p><p>девушку крикнул поймайте собаки стражник</p><p>будем голода дала ловить мясо нам нами поесть положили сдохли сено сказали собаки</p><p>девушку лошади лягните попросил стражник упала</p><p>голода дадим дала лошади лягать мясо наелись нам нам ответили положили сдохли сено станем упасть</p><p>гони дала кнут лошадей лучших одна оседлай подошла руки сказав сказала</p><p>ветра девушка лошадь полетели села скоростью</p><p>кровавая крови обратился потопи река реке стражник эй эй</p><p>воду крови мою назвала называете ответила подумаю река рекой шарабом</p><p>воде голосом горькая обессиленный потопи река сказал стражник твоей уставшим эй эй</p><p>вкусной воду горькая горькой мою назвала ответила прохладной река считаете убирайся</p><p>агайхана барабаном быстрой вернулась ветер девушка зурной измученный лошади стражник упал усталости</p><p>барабан вахиг верхнего зурну колдунья крикнула кровожадная мира принесла сердито</p><p>большими девушка ответила принесла трудностями</p><p>агайхана вахиг моего помогли принести рассердилась тебе хитрости</p><p>агайхану вахиг вахиг дочери женила леса свадьбу своему соседнего сыграла сыну</p><p>агайхана большим большой вахиг глазами говорит грудью должна дочь жена колдунья косыми которую носом одной показывая привела такая такая</p><p>агайхан вахиг верхнюю голубей дочь жена закончилась зарубил землю кинжалом любимая люди полетели превратились разошлись свадьба</p><p>агайхана вахиг вахиг вернулась вернулись верхний говорят голуби гонится двенадцатью дворце девочек девушку догадалась дочерей живут закатились заметила земле зерно зерно зернышка зернышка камень которые курица курицу мальчиков мать мир ними ними овсяное орел орел орел орла орлом парня полетела поняв поселились похожих превратилась превратились превратились превратился рассеялись рожая своем склевали снова стал стала страну талханов увидев цыплятами цыплятами это</p></body>
   </text>
  </TEI>