<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Dargi folktales. Oral stories from the Caucasus and an introduction to Dargi grammar / Helma van den Berg</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Leiden: Research School of Asian, African, and American Studies (CNWS), Universiteit Leiden The Netherlands, 2001:6</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Сатира и юмор народов Дагестана : (Сборник) / АН СССР, Ин-т истории, яз. и литературы им. Г. Цадасы ; (Сост. А. Ахлаков и др. ; Предисл. Х. Халилова, А. Ахлакова). - Махачкала: Даг. кн. изд-во, 1976:84-85 </title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Институт истории, языка и литературы им. Гамзата Цадасы (Махачкала).</publisher>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                <bibl>Dargi literary journal Friendship, 1955, nr. 1:111.112</bibl>
              </sourceDesc>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="eng">Zubayru</forename>
            <surname xml:lang="eng">Gadzhiev</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_54">
    <body>
      <head>Kик</head>
      <p>скажи секрету своей матери учитель сказал тебе кик сказал учитель хасу пошел домой хасу семилетним мальчиком который году начал ходить коран школу мать красавицей женщиной красивыми глазами очень милым поведением отношению окружающим учитель заметил красивую женщину задолго некрасивая пятидесятилетняя учительница безумно влюблена молодую особу тридцати пяти лет любить чужую жену очень приличное поведение учительница могла спросить хасу хотя мать хасу очень знала назначение слова кик сочла уместным позволить этому слову умереть оставив своем месте учитель повторил кик мать хасу рассказала историю муж знавший многое повидавший велел жене ответить кик пригласить домой мать сказала тебе кик поскольку отца сегодня дома приходите сказал хасу своему учителю отец мать бросили десять мер пшеницы мельницу комнате которая повернулась запрягая осла отец сделал вид ушел готовы принять учителя учитель надел одежду которую обычно носил рынок пятницам сунул сломанные часы боковой карман повесил компас цепочке висевшей наполовину груди чувствуя важным пошел матери хасу сломалась стать темным кипящий котел зажженный камин общий счастливый вид оставляли душе учителя никаких сомнений истинности приглашения матери хасу нежных приветствий сказаны друг другу какие шутливые слова которые говорить присутствии других учитель расслабился снял одежду стал отдыхать собственном доме двора послышался кашляющий звук оба узнали кашель хозяина дома переглянулись учительница вскочила словами идти женщина быстро отвела другую комнату запрягая учителя вместо осла стал крутить мельницу скажу это осел пусть мельница вращается быстрее сказала хозяин дома вернулся рассказал причину своего раннего возвращения муж женой заговорили учитель устал работа мельницы замедлилась сегодня нашим осликом запрягли покормив дай палку давай сделаю это сказал муж позабочусь осле оставайся устал сказала жена вышла другую комнату показала учителю свой кулак потрясая мельница заработала быстрее таким образом закончил молоть пшеницу рассвете помощью многих уловок больших усилий учитель вышел дома нижнем белье следующий день хасу сказал своему учителю согласно приказу матери мать сказала кик огонь попал твой дом дьявол неужели быстро закончились хлопья вчера заземлил каких двадцать мер сказал учитель</p>
    </body>
  </text>
</TEI>