<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1950-х.</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_170">
    <body>
     <head>ДЕНГИ И ЖУПАН</head>
     <p>баба брата братья возвращались возвращаться вскоре далеко денги день дичь доме домик домой дороге ею жили жупан заблудились заметили зашли каждый лесу мест ночью огорченные одинокий однажды отдыхали охотились охоту п па питались плутать подстрелили поздно приносили свете своих стали туда увидели усталые ходили хозяйка яга</p><p>мир приветствовали тобой</p><p>баба бьт вамп вашему глотком кусом мир одним одним отвечала пожалею привету сглотнула сжевала уважения яга</p><p>горя денгп другую жупана зубы комнату напильника нетерпением отправилась пакормпла полакомиться поскорее почетом приняла проснулся разбудил сама скрежета спать стала сытно точить уложила человечиной</p><p>бьт ведьма зубы сказал слушай съесть точит эта</p><p>го действительно жупан похоже прислушался</p><p>баба говорит громко денги заботливо занятие ка кашлять кашлять л манить начну п прервать пришла се сказал стал сюда чихать яга</p><p>денги дорогой нездоровится пли спишь тебе</p><p>бабушка будила время денгп заснуть мать можем отвечал п поэтому проснулись просто угощала хпнкалом это</p><p>баба будут жирнее заснут ка наедятся накормлю п подумала пока пх хинкалом яга</p><p>братьев забегала засуетилась зубы наготовила накормила п па прощанье сказав точить успокоенная ушла хпякала</p><p>детки слщте</p><p>брату братья говорит денгп заснуть л могли</p><p>брат выбираться действительно нс отсю п придумать съела</p><p>баба кашлять начал пришла спрашивает чихать яга</p><p>детки мешает спите</p><p>будила водой время жупан заснуть избранной матушка мать можем моря мп отвечал пас поила поэтому просеянной просто сито черпаком это</p><p>баба напоить подумала придется труда яга</p><p>бабы братья добра доме домой захватила золота колышки кувшина ло морю ос отправились очень поднялись поехала поспешно своем сито собрали степе хорошего черпак яги</p><p>вскоре встретили говорит денги какие который облезлые овец очень п пас пего посмотрел редкие рыжие своих усы чабана чабана</p><p>вес вороновы вырастил зарезал козла красивый крылья мужчина облезлые пего равно содрал статный такие такие тебе терпишь тпк уру усы усы</p><p>встрепенулся вырастить захотелось которому л очень сделать усы чабан черные это</p><p>будут выйдешь густые заберись козла мешок несколько пего просиди сделай усьт часов черные шкуры</p><p>верх денги завязал залез зарезал козла метка мешок обрадовался очень пткуры сделав сказал чабан</p><p>выпущу метпок молчи нс нс пока развяжу сиди</p><p>братья глупый забра л мешке остался отару сидеть ушли чабан</p><p>большой вел вместе время вскоре гружеитгых дорогой жупан закричит караван который купца лошадей нависшую нагнали некоторое пей подбежал пошли скалу тюками увидели шелков</p><p>берегись падает плечом подпер</p><p>братом бревен затем купца подержать подозвал подпорок пока попросил принесут пс скалу</p><p>братья весь временем добавил захватили караван купца раздавит ушли шевелись</p><p>баба братьев братьями великий вернулась времени время время вся гнев голосом диким добра домой закричала колола моря мыле н обуял осел осла осла па погналась приговаривала простыл своего сев след смотрит спину торопилась уставшая шилом это яга</p><p>вислоухий кровь мясо скорей скорей тебе</p><p>доехала мало опа сидевшего скакала чабана шкуре</p><p>засел мешке наверно негодники обманули обратилась пему эй</p><p>мешаешь молчи начали отвечал расти старуха тог усы</p><p>ах баба верх выпустила вырастут глупец мешка развязав сказала усы чабана яга</p><p>бабе братьев вид глядит ди нигде нп овец осла позади посадила присоединился чабан яге</p><p>видят ехали ехали изо йотом купен обливаясь плечом подпирает сил скалу</p><p>делаешь спросили эй</p><p>бревна денги жупап купец нс отвечал подпираю пока принесут раздавила скалу</p><p>ах баба бедняга бя ге значит обманули ошт сказала яга</p><p>бабе братьям вернуть добро жела загорелся идем купец нрисоед обманули отомстить пился свое узнав чабану ь яге</p><p>аула братья вечером вошли втроем добрались дом еле еле жили измученные нашли отправились усталые</p><p>братья бывало встретили комцаты новели пе пи поздоровались помогли приветливо спешиться</p><p>баба богатства братья вернули говорят дороги заходите злости каждый кричит купцом небось немедленно опц отдохните поднялся потребовала преспокойно приговаривали своем требуют устали хрипя чабан шум яга</p><p>богатства ваше ваши вернем вьт голова добро должны ладно ночевать ночь одном остаться плеч причем разу условии чихнет чихнете чихпете</p><p>баба безбедно братья братья выдержала головы громко долго дому донги ел жить жупан забрались испугались комнату крепилась крошек купцом легли медом насылали нос ночью опа придут пришел проснулась разбогатели рубить согласились спать сразу стали стали страшно счастливо табаку тайком тайком те убежали хлеб хочется чабан чихать чихнула чихнуть яга</p></body>
   </text>
  </TEI>