<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Юсупов X.А., Муталимов М.А. Харбукцы: история и культура. Махачкала, 1997</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550652/kharbuk.html">Kharbuk</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Юсупова</surname>
       </persName>
       <age>40</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Миркиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_1">
    <body>
     <head> 9 Алихан-батыр (дарг.) </head>
     <p>вайка жена вайка свив змей веревки соорудив черепах лягушек молотильню запрягла свиней стальном току молотила</p><p>алихан батыр собрал молотьбу обе ладони протер солому дунул жена вайка полетела горы свиньи море черепахи змеи свои норы</p><p>алихан батыр отправился дальше какое время выйдя леса увидел сидящего подножия высоких гор хункара человека большими кувалда кулаками ударом правой руки соединял горы ударом левой разрушал</p><p>сильный говорит алихан батыр хункару</p><p>сила ответил хункар говорят сила имеется алиханбатыра который сдунул стального тока жену вайка держишь путь</p><p>алихан батыр говорит парень иду поиски тетли ханум</p><p>твой товарищ сказал хункар</p><p>вдвоем отправились поиски тетли ханум</p><p>шли шли дошли одной равнины увидели человека ушами величиной тушу правым ухом приложившись земле слышал творится землей левым ухом землей</p><p>сильный удивился алихан батыр</p><p>настоящая сила алихан батыра говорит липпар который сдунул жену вайка стального тока направляетесь</p><p>алихан батыр ответил парень хункаром идем поиски моей невесты тетли ханум</p><p>ваш товарищ сказал липпар</p><p>втроем отправились путь поиски тетли ханум алиханбатыра шли шли дошли покрытого цветами поля увидели человека игравшего чунгуре музыка увлекала танец цветы</p><p>сильный удивился алихан батыр</p><p>истинная сила алихан батыра говорит чугурчи который расправился женой вайка путь держите</p><p>алихан батыр ответил парень это хункар липпар идем искать невесту тетли ханум</p><p>ваш товарищ сказал чугурчи</p><p>четверо отправились поиски тетли ханум некоторое время дошли берега моря увидели мужчину точившего нож нож упал море человек выпил море нашел свой нож затем выпустил море обратно</p><p>сильный удивился алихан батыр</p><p>сила алихан батыра говорит урхухуп который расправился женой вайка путь держите</p><p>алихан батыр ответил парень вместе хункаром липпаром чугурчи переправляемся берег моря найти тетлиханум</p><p>ваш товарищ сказал урхухуп</p><p>выпил море оно исчезло пятеро друзей оказались другом берегу оказавшись другом берегу урхухуп выплеснул море назад оставив немного запас</p><p>шли шли добравшись страны тетли ханум встретили человека скачущего одной ноге привязанной отвязать ногу ту минуту мог обойти весь свет</p><p>сильный говорит алихан батыр</p><p>это сила отвечает цатахан сила алихан батыра который смог уничтожить жену вайка путь держите</p><p>алихан батыр ответил парень своими иду поиски тетлиханум</p><p>ваш товарищ сказал цатахан</p><p>шли шли добрались дворца тетли ханум рассказали падишаху цели прихода</p><p>совершишь подвига испытания быстроты одинсилы терпения выдам дочь сказал падишах алихан батыру</p><p>алихан батыр согласился вместе друзьями совершить подвиги посадили дороги зрителей разложили еду соревнование алихан батыром выставили лучшего бегуна</p><p>побежали впереди алихан батыр полдень добрался одного места попить воды люди падишаха дали воды смешанной снотворной травой алихан батыр заснул бегун падишаха вырвался вперед липпар приложил ухо земле услышал храп понял алихан батыр спит сказал своим друзьям цатахан вскочил отвязал ногу очутился алихан батыром разбудил хункар опередив бегуна ударил кулаком кувалдой возникла гора алихан батыр догнал бегуна хункар ударил другим кулаком разровнял гору алихан батыр победил беге</p><p>следующий день алихан батыра напустили трехгодовалого быка огромными рогами нарушив уговор решили выпустить второго быка узнал липпар</p><p>сказал чугурчи покажу</p><p>алихан батыр вышел состязаться быком выпустили рогатого быка бычка алихан батыр схватил быка рога это время сзади запустили бычка чугурчи заиграл своем чунгурс бычок начал танцевать алихан батыр схватил рога закрутил подбросил наверх примерно полчаса бычок вернулся неба упал лопнул</p><p>третий день падишах посадил алихан батыра друзьями закрытую железную комнату повесил замок оставил воздуха маленькое отверстие ночью комнату обложили дровами падишах поджог комнату железо покраснело алихан батыр проснулся рассвело никто двери открывал алихан батыр терпел рассветом падишах приказал разжечь огонь сильнее урхухуп выплеснул половину моря весь город оказался водой падишах стал просить урхухупа проглотить море обратно</p><p>визирь падишаха задумал женить своего сына тетли ханум решил избавиться алихан батыра сели алихан батыром друзьями поставили чаши ядовитым напитком своими чаши яда липпар услышал рассказал чугурчи заиграл чунгуре чаши поменялись местами люди визиря догадываясь выпили отравленный напиток умерли</p><p>падишах отдал тетли ханум алихан батыра сказал выбрал лучшего коня момент алихан батыр разглядывал коней нему обратился маленький жеребенок говорит</p><p>юноша бери другого коня возьми поломанную арбу богатство сколько туда поместится</p><p>падишах услышал очень опечалился</p><p>тебе никчемный жеребенок старая арба дам тебе коня какого пожелаешь лучшую арбу сказал</p><p>алихан батыр послушался взял жеребенка поломанную арбу оказывается погружалось арбу уменьшалось сто слуги падишаха погрузили арбу столько богатства дворец опустел алихан батыр тетли ханум друзьями возвратился домой цатахан чугурчи урхухуп липпар хункар целый месяц оставались свадьбе алихан батыра затем вернулись родные места свадьбе алихан батыра гостинцы которые вез унесла река</p></body>
   </text>
  </TEI>

  