<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="dar">Гьалмагъдеш. 1966. № 3</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1965</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алибеков</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_10">
    <body>
     <head> 58 Бедный парень и его старая мать (дарг.) </head>
     <p>бедная горами деньги добычи жила жили морями одежду одном охоту половина половину продавали пропитание своим селе семью семью старуха сын сыном тратили уходила ходил хозяйство</p><p>близился вернется голодный день домой думая железный злой концу напрасно отдохнуть отправился охоту парень пенек покрытый попалось присел пустыми ржавчиной руками старый увидел уставший шел шел ящичек</p><p>алхамдулиллах алхамдулиллах бисмиллах бисмиллах взял вмиг вокруг вывалились досыта думаете еда едва исчезла исчезло конца кушания наелся наполнилось обрадовался очень парень парень парень посыпались проверить проголодавшийся произнес произнести разнообразные руки сказал сказал сказал слово снова удивился уселся успел это этому яства яствами ящичка ящичка</p><p>бисмиллах бросил быстро вернувшегося взглянула взял восторженно вскрикнул домой домой изумленной которых мать обрадовался отправился очень парень парень пляс поставил предстали пришел пустился радости ружье ружья свое свой сказал слышала старухой сына увидев удивленно шел шел шел яства ящичек ящичек</p><p>будут веку видеть впредь говорит ешь ешь ешь знает кушать мать приходилось сколько сын такие твоем тебе хочешь яства</p><p>алхамдулиллах вечеру возгордилась вся еда еду еды исчезла кое купила мать мать наелась нужно нужное покупать порядок привести продавать продавая решили сказал старуха сын сыном хозяйство</p><p>башмачков бибихайбат видно вода всходили высок говорить горле городе городе девушке долгий дочь жениться заяц каблуков красавица красоте крови лани лба лиса луна многие могут молва молока муравья необыкновенная никого облике признавала пройти проходит рассказ словно словом солнце сотворенная стан талия талхан тонкая хотели чему шла юноши</p><p>говорит день жениться матери парень решил следующий сын</p><p>давай ка мать отправляйся сватать талхану</p><p>мать отвечает удивленная</p><p>дочь нам отдаст поискать ровню сын таким талхан</p><p>говорит мать отдаст отдаст посмотрим прошу сделай сын</p><p>взяла вошла выговорить дал дать двор домой зерна козлятины крикнул мать нищую ножку отправилась отправилась приказал приняв растерявшись садака садака сах слова слуга слугу смогла старуха талхан талхану это</p><p>мать спросил сын ходила</p><p>дали домой ответила отправили садака ходила</p><p>возмутился завтра пойти послал придется садака снова сын тебе</p><p>вошла второй вчера дали двор день день домой наверное отправилась подумал позвал пришла садака сегодня сказав слугу старуха талхан талхан талхану увидел ушла</p><p>мать снова спросил сын ходила</p><p>мать ответила отправили прошлый сын ходила</p><p>возмутился выполнишь завтра зерно мать мою мясо никак посылал почему просьбу прошу рассержусь садака сделаешь сын тебе тебе хватает чужое ягари</p><p>дают день заговорила мало мать осмелевшая отправилась отругал поэтому приходит садака сказав слугу снова снова старуха старухе талхан третий увидев</p><p>вашу дочь засватать здоровья пришла садака талхан тебе хочу</p><p>ахая бедняжка голова двора домой еле избили кровоточить кувырком легла лестницы нижней ноги охая пока пораненная пришла пролетела сказала словами совестно стала старуха старуха столкнул ступенькам талхан тебе унесла части этими</p><p>вернувшись мать постели спросил сын увидел</p><p>мать постели почему случилось ягари</p><p>голову задумался лестницы матери мать поранила послушав поступить рассказ рассказала столкнул сын сыну талхан</p><p>бессовестно время вызывает деле дочь парень посмевший посмотреть пришла решил самом сватать служанка сообщила талхан талхан талхана это</p><p>бедняк бисмиллах ворвались выгнали девушка дочери дочку дочь избили изумленная комнату который нашего обидеть отобрали отправили парень парень парня подозревая пока полусмерти посмел пошел пришел рассказал свататься сказать словами слуги слушала спросила сыплет талхана талхана талхану яствами ящичек ящичек</p><p>брошенное взял вряд встал горы горько домой заплакал заржавленное искал искал нашел отправился отстанешь охотился охоту парень пошел пошел присел раньше раньше ружье ружье свое сердцах сказал</p><p>большими везет величиной внезапно выросло голова голову горькие горько густом дерево дерево дерево дерево заплакал исчезло которого котором лесу маленькие мог наказание начал невезучим никому ногах одно одно ослиную очутился парень плохого подумав подумав посмотрел разболелась растут росли сделал сильно сорвал сорвал съел съел таким такое тяжестью увидел увидел удержаться яблоками яблоки яблоко яблоко яблоко</p><p>ага больших величине величины взял город домой дочь кричать купите купите купить маленьких мной необыкновенной несколько ними одежду окно отправился парень подумал поменял послала посмотрела поступлю принесли пришел сах слугу стал талхана увидев удивились яблока яблоки яблоки яблоки яблоки</p><p>воздать просто сказал талхан честь</p><p>боли боли большое выросли головах головные головы деревья друзей могли накрыл начали начались поднять поели поровну разделил родню слуг собрав стол торжество тяжести устроил честь яблок яблоки яблоки</p><p>друг друга спрашивали</p><p>громко кричали разинув рты</p><p>вошедший парень спросил шум</p><p>беды говорит догадался освободить парень парня проделки просить стал талхан это</p><p>беды верните освободиться хотите ящичек</p><p>беды бисмиллах взял всем голов горькие дал даст девушку денег деревья души исчезли маленькому место наелся назвал освободит парень парня просить сказал спрятал стал съели талхан талхан яблоки яблоку ящичек</p><p>вылечу вылечу деньги дочь замуж нужны ответил отдай отдашь парень твои твоя умрет</p><p>валлах вскричал отдам отдам талхан</p><p>говорит заключи магар нами парень проведешь сделай согласен</p><p>барабане большое большую бракосочетании веселился взял говорят дал двое девочка девочка дерева детей дней домой ел играли маленькое мальчик мальчик мать народ наскучила недавно ночей оказался освободил оставил отца очень парень пил письмо повел получил похожий пришел прослышал пушек родилось руку свадьба свадьбе свадьбу семь семь составил справили стреляли сюда талхан удовольствие хабар яблоко</p></body>
   </text>
  </TEI>