<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: ДХХ, 59. С. 91-94</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_16">
    <body>
     <head>10 Мудрость девочки (дарг.) </head>
     <p>бедного бедного бедному бедный богатого богатый богатый брат брата брата брата брату братьев время время говорит двух дровами жена жене жены жизнь жили какоето корову лес наладилась некоторое отдал пошли ругаться стали</p><p>благодаря вернусь возгордилась домой корове корову моей отберу</p><p>бедный богатого брат брату братьев вернулись говорит домой жена жены корову мужа отобрать отправила пришел</p><p>видел корова корову твою это</p><p>всем говорит обо пошли рассказали споря суд талхан талхану</p><p>вкусное вопроса даст достанется жирное забирает корова корову мире моих мягкое ответит ответы придет пусть самое самое самое тому</p><p>бедный беспокоясь богатый вечером вкусное двенадцатилетняя дочь думая жирное знать знаю мягкое одна озадаченный опечалился откуда поужинал решил самое этим</p><p>беспокойся говорит дам ответы отец проснешься тебе утром</p><p>бедняк встал девочка дочери думая заснуть мог никак ночь ответить переживая своей сказала спросил талхану утром</p><p>вкусное жирное земля мягкое мякоть мяса ответь самое самое самое скажи сон спросит спросит талхан это</p><p>бедного бедный богатого брата вата вкусное вкусное жирное жирное земля курдюк курзе масло мягкое мягкое мякоть мяса ответил пришел самое самое самое самое самое сказал сначала сон спросил спросил суп талхан талхану топленое чуду шерсть это это</p><p>бедняк говорит догадался додумался ктонибудь ответам ответить подсказал сказал спросил талхан талхан удивился</p><p>вопрос догадался корова ответь твоя</p><p>говорит принес сто талхан яиц</p><p>будешь выведешь испортив казнен корова одного твоя утра цыплят яйца</p><p>бедняк вернулась вечером выводить девочка домой курица огорченный отца плачущего подумал пришел слезах спросила увидев цыплят</p><p>отец отчего расстроен случилось</p><p>выведу говорит дал завтра казнит казнят корову отнимут плакать сказал сто сто талхан утра цыплят яиц</p><p>большое говорит дай дело дочь ка коровы мама масло нашей такое трудное это</p><p>возмущение дал девочка которые масла масло мать несмотря отца положила посуду приготовила принесла разбила талхан яичницу яйца</p><p>говорит девочка отец притронулся сказал талхан убьет яичнице</p><p>ответ разбуди скажу тебе утром</p><p>говорит дочку дочь ночь отец разбудил сказать спрашивает талхану уснул утром</p><p>валлах вечера вечером вывел вывести иди курица накормить невозможно ночь одну ответь пожнешь посеешь посеять просо просо сжать скажет скажи талхану умрут утра утром цыплят цыплят цыплят</p><p>бедняк бедняк вечера выводить вырастить говорит дочь курица научила невозможно ответ пошел просо сказал сказал талхан талхану удивился цыплят</p><p>бедняк валлах дать двенадцатилетняя дочь дочь запугал испугался обещал ответы подсказала посмотреть прийти пусть пятницу рассудил скажет сказав сказал такие талхан талхан ум это</p><p>бедняку визирем вместе говорит гостей дворе девочка девочку дом застали зашли лошадей месила оставили пришел пятницу талхан тесто увидев</p><p>аллах дом покарает пусть ушей</p><p>гости лошадей привязать спросили</p><p>говорит горе девочка привяжите равнине хотите хотите</p><p>вернулись горе гости домой лошадей лошадей привязать равнине решили сели смогут удивились</p><p>аллах бедняк бедняка велел говорит горе день дом домой домой дочери дочери дочь означают позвал покарает привяжите пришел пусть равнине следующий слов слова смысл спросил талхан узнать ушей хотите хотите этих</p><p>аллах арбе встрече гостей гости дом доме залаяла лошадей месила неожиданно подготовилась покарает привяжут привязать пришли пусть пусть санкам сказала сказала смутилась собака собаки спросили тесто тесто убрав увидев хотят хотят</p><p>бедняк бедняк велел визири власть вскоре вся давать дочери дочь жене жены жены запретил кем находится обратно отдал передал попросил пошел правой разговаривать руках руки рукой советчицей советы стала стали талхан талхан талхана талхану упрекать это</p><p>быком говорит жеребенка кобылы ночевать ночью однажды остались поле проснулись рядом телеги телеги увидели утром хозяин хозяин хозяин</p><p>бык ночью ожеребился</p><p>бык говорит жеребенка знаешь кобыла кобылы ожеребиться родила сошел ума хозяин</p><p>вдвоем жаловаться жена мужчин пошли спорящих талхана талхану увидела</p><p>говорит горит море мужчины смотрите</p><p>гореть дурная море сказал телеги хозяин</p><p>бык говорит гореть дурной знаешь знаешь море ожеребиться</p><p>говорит жене талхан узнал</p><p>вернись жена забирай родителям хочешь</p><p>заснет подождала пока сказала</p><p>вместе день диво доме домой жена жена жены кроватью лежит мог обнаружил оказался оказаться понимая потащила проснувшись разъяснила родителей родителям рядом следующий такое талхан удивился уснул это</p><p>вчера дом забери забрала люблю пришла родителей родителям сказал уходи хочешь</p><p>вернулся вместе говорил дом жене пожалел свой слова такие талхан</p></body>
   </text>
  </TEI>