<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Dargi folktales. Oral stories from the Caucasus and an introduction to Dargi grammar / Helma van den Berg</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Leiden: Research School of Asian, African, and American Studies (CNWS), Universiteit Leiden The Netherlands, 2001:6</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сатира и юмор народов Дагестана : (Сборник) / АН СССР, Ин-т истории, яз. и литературы им. Г. Цадасы ; (Сост. А. Ахлаков и др. ; Предисл. Х. Халилова, А. Ахлакова). - Махачкала: Даг. кн. изд-во, 1976:84-85 </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Институт истории, языка и литературы им. Гамзата Цадасы (Махачкала).</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
          <bibl>Dargi literary journal Friendship, 1955, nr. 1:111.112</bibl>
         </sourceDesc>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">Zubayru</forename>
        <surname xml:lang="eng">Gadzhiev</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_54">
    <body>
     <head>Kик</head>
     <p>безумно белье боковой больших бросили быстрее быстрее быстро быстро важным велел вернулся вид вид висевшей влюблена вместо возвращения вращается вскочила вчера вышел вышла глазами говорить году готовы груди давай дай двадцать двора день десять дом дома дома дома дома доме домой домой друг других другу другую другую душе дьявол жена жене женой жену женщина женщиной женщину заговорили задолго зажженный заземлил закончил закончились замедлилась заметил запрягая запрягая запрягли заработала звук знавший знала идти истинности историю какие каких камин карман кашель кашляющий кик кик кик кик кик кик кипящий комнате комнату комнату компас коран котел которая которую которые который красавицей красивую красивыми крутить кулак лет любить мальчиком матери матери матери матери мать мать мать мать мать мать мельница мельница мельницу мельницу мельницы мер мер месте милым многих многое могла молодую молоть муж муж муж надел назначение наполовину начал нашим нежных некрасивая неужели нижнем никаких носил оба образом общий обычно огонь одежду одежду окружающим осел осла осла осле осликом особу оставайся оставив оставляли отвела ответить отдыхать отец отец отношению отца очень очень очень палку переглянулись поведение поведением повернулась повесил повидавший повторил позабочусь позволить показала покормив помощью попал поскольку послышался потрясая пошел пошел приветствий пригласить приглашения приказу приличное принять присутствии приходите причину пусть пшеницу пшеницы пяти пятидесятилетняя пятницам работа раннего рассвете рассказал рассказала расслабился рынок своего своей своем своему своему свой сделал сделаю сегодня сегодня секрету семилетним скажи скажу сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказала сказала сказала сказала сказаны следующий слова слова словами слову сломалась сломанные снял собственном согласно сомнений сочла спросить стал стал стать сунул счастливый таким твой тебе тебе темным тридцати узнали уловок умереть уместным усилий устал устал учитель учитель учитель учитель учитель учитель учитель учитель учитель учительница учительница учительница учителю учителю учителю учителя учителя учителя ушел хасу хасу хасу хасу хасу хасу хасу хасу хасу хлопья ходить хозяин хозяина хотя цепочке часы чувствуя чужую школу шутливые это это этому</p></body>
   </text>
  </TEI>