<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Юсупов Х.А., Муталимов М.А. Харбукцы: история и культура. Махачкала, 1997</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_6">
    <body>
     <head> 28 Арц-Издаг (дарг.) </head>
     <p>жили сестры сиротки сидели разговаривали талхан услышал разговор</p><p>эх сестры говорит старшая сестра одним сахом муки смогла накормить сельчан</p><p>говорит вторая полметра атласа сшила одежду сельчан</p><p>талхан взял замуж говорит третья сестра родила мальчика золотой косичкой которого одном боку светилась луна другом солнце</p><p>талхан отправил сватов женился третьей сестре талхана первая жена первая жена талхана задумала избавиться второй жены пришло время родов новобрачной отправила талхана поход жена первая талхана говорит девушке</p><p>детей рожают дымоходе курной избы быстро залезай дымоход курной избы</p><p>девушка залезла дымоход курной избы обещала родила мальчика жена талхана подменила двух щенят мальчика положила деревянный сундучок бросила море талхан вернулся сообщила девушка родила щенят показала</p><p>боже жена говорит талхан простишь</p><p>зарежь корову зашей девушку внутрь шкуры положи входа входящие вытирали обувь сказала жена талхана</p><p>зарезали корову зашили молодую жену слезах положили шкуру дверями мальчика которого бросили море урха хула аба забрала вырастая день месяц сын талхана вырос возмужал купив лук стрелы парень стал ходить охоту отправившись охоту оказался недалеко талхана зайдя нему талхану дом спросил</p><p>это лежит дверью талхан</p><p>это вторая жена родившая двух щенят ответил талхан</p><p>увидев парня жена талхана поняла это самый мальчик которого бросила море решила погубить парня жена талхана прикинулась тяжело больной день парень снова пришел талхану</p><p>ягари мать спрашивает жены талхана нужно сделать излечилась неужели лекарства твоей болезни</p><p>говорят каком месте говорит жена талхана растет медово масляное дерево омолаживающее человека привезти это дерево выздоровела</p><p>вернувшись охоты парень приготовился поехать медово масляным деревом урха хула аба говорит</p><p>ой сынок тех ходил этим деревом никто назад возвращался никто сможет привезти это дерево решил идти возьми хурджины доберешься медово масляного дерева одной стороны будут кидаться змеи аждахи одного хурджина кидай змеям толокно другого кидай аждахам бублики</p><p>взяв хурджины парень отправился поиски медово масляного дерева</p><p>шел шел какое время добрался туда смотрит склоне одной горы стоит медово масляное дерево одной стороны течет медовая река масляная парень пустил коня вскачь напали змеи аждахи юноша бросил змеям толокно аждахам бублики еле добрался медово масляного дерева вырвал это дерево поскакал обратно принес поставил дерево домом талхана вернулся домой</p><p>прошло несколько дней пришел талхану спрашивает жены</p><p>мать польза</p><p>никакой пользы ответила жена талхана</p><p>какое лекарство найти спросил юноша</p><p>говорят сын каких скалах говорит жена талхана живет кошка играющая зурне говорят услышит звуки зурны тотчас излечивается смог привезти кошку излечилась</p><p>вернувшись домой юноша рассказал урха хула абе своем походе едет кошкой играющей зурне привезти жены талхана</p><p>ах сынок говорит урха хула аба эта кошка живет самых высоких скалах никто сможет привезти скалы обитает кошка беспрестанно бьются друг друга сплющивая людей идущих таки пойдешь туда возьми собой кнут раза ударь горы иди кошкой повезет скалы раздавят</p><p>юноша взял кнут пошел кошкой играющей зурне шел шел дошел этих скал ударил кнутом раза горы расступились стремглав понесся коне схватил сидящую кошку вернулся обратно скалы лишь срезали волосы хвоста коня парень спасся отдав кошку жене талхана вернулся домой</p><p>несколько дней снова пошел охоту остановился талхана спросил жены</p><p>мать кошки помощь выздоровела</p><p>сын сильнее болею ответила жена талхана</p><p>ай аман неужели никакого снадобья твоей болезни говорит юноша такое сделать излечилась</p><p>стране дворце расположенном высоких скалах живет девушка имени арц издаг довелось увидеть вылечилась</p><p>валлах приведу сказал парень пустился путь шкуры лежащей двери послышался стон приведу арц издаг попрошу талхана простил женщину лежащую шкуре коровы дверью подумал юноша</p><p>пришел урха хула абе рассказал своем походе урха хула аба говорит</p><p>ох сынок никто сможет привести арц издаг позвать ответит превращаешься камень сорок нартов которые поехали превратились камни остались настаиваешь своем вызывая девушку первый упомяни твою золотую косичку второй упомяни луну третий солнце тебе повезет дозовешься</p><p>шел шел некоторое время оказался дворца арц издаг видит сорок нартов превратившихся камни</p><p>эй арц издаг золотой косичкой позвал парень колен превратился камень</p><p>эй арц издаг месяцем бод боком позвал парень второй пупка превратился камень</p><p>эй арц издаг солнцем боком позвал громче</p><p>отозвалась арц издаг парень сорок нартов снова стали такими раньше блестящая серебро арц издаг красоту которой описать словами выглянула пригласила парня юноша влюбился арц издаг понравился девушке</p><p>твоя цель юноша спросила арц издаг</p><p>цель сказал парень пришел тобой вылечить жену талхана хочу жениться тебе</p><p>ногу поставишь готова голову положить ответила арц издаг</p><p>погрузив свое имущество сто повозок поведя собой стада табуны арц издаг вместе слугами пошла парнем</p><p>шли шли пришли урха хула абе</p><p>сын говорит урха хула аба должна сказать тебе дверей шкуре лежит твоя мать талхан это твой отец мать родила подложили щенков вместо забрали бросили море пойдешь талхану напротив дома построй свой дом помогу затем приведи мать пусть арц издаг слепит воска куропатку голубя отнести отцу тебе будут говорить ешь говори восковым куклам ели</p><p>парень построил дом напротив дома талхана укладывая вперемежку серебряные золотые камни пошел талхану взяв собой восковые куропатку голубя предложили парень стал предлагать еду куклам куропатке голубю</p><p>юноша восковые куклы могут удивился талхан</p><p>восковые куклы могут талхан говорит юноша женщина родить щенков женщина двери это мать родился эта твоя жена положила деревянный сундучок бросила море</p><p>талхан снял шапку стал просить</p><p>сын стыдно тобой сможешь простить сделаю тебе угодно</p><p>простил мать дома пусть простит</p><p>пошел талхан матери стал просить прощения</p><p>прощу говорит мать привяжешь жену кобыле сзади пустишь лошадей гончих слизывали каждую каплю крови соберешь кости пережаришь перемелешь дашь порошок развеять ветру</p><p>талхан сделал просила мать юноши взяла порошок костей развеяла дома талхана дома сына сама вернулась талхану сыну золотой косичкой арц издаг сыграли свадьбу сын посадил домом медово масляное дерево построил домик кошки играющей зурне навещая своей невестой родителей стал житьпоживать</p></body>
   </text>
  </TEI>

  