<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 7. Оп. 1. Д. 368</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/626098/levashi.html">Levashi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_2">
    <body>
     <head> 15 Пяху Али (дарг.) </head>
     <p>али али бедных городе животное знали имени кулака людей люди мог одних одном одном очень парнем пяху пяху работал родителей родных селе сильным сильным содержать сын таким убить ударом</p><p>али али время голыми дров дровами испугался лев лес нарубив немного нему однажды отдохнуть подкрался пошел присесть пяху расправился решил руками сзади это</p><p>али али весть время всем вспоминали говорили дошла известно который люди нем необыкновенной посмотрите пяху пяху силе силе случая согнуть стало сталь талхана трудное</p><p>говорит помощник пришел старший талхану</p><p>али доставит живых занять захотеть здоровья место оставить пяху талхан твое тебе тебе хлопот</p><p>придумать причины спросил талхан убить человека</p><p>братьев братья месте нартов находится отправь поле помощник посоветовал семи таком талхана туда убьют</p><p>али вспахать вызвал нартов поле поручил пяху талхан</p><p>али быка вспашу дай несколько поле пяху сказал сох хороших четыре это</p><p>али бездыханно быка быка быков быков второй дали двух день добравшись запряг кнутом несколько оба оставшихся отправился пахать поле поля пяху сох те ударил ударил упали упали четыре</p><p>али буду делать задумался сел сказал</p><p>голос послышался чей</p><p>нам подойди пришел сюда эй</p><p>али братьев видит горы здоровых нартов обернулся огромные посмотрел пяху семь сторонам</p><p>али брат ко кому места нартов нему нужен ответил подойдет приблизился своего сдвинувшись словами старший</p><p>раздавлю</p><p>али взял грохнул землю</p><p>бежать брата братья мог нашего никто остальные победить пор решили свалил сих сказали</p><p>али брат братьев братьев братьев братья быков быков вместо вместо впряг вспашите говорит заканчивали закончили запряженных идите мое очнулся пахать перепахали поле поле поле работу рассердился своих сначала старший увидел ушел ушли хотите часа шестеро шестерых</p><p>али али вернулся вообще вспахал живым нигде оттуда побелел погибнет подумал поле поручения представ слуга снег спросил талхан талханом твое увидев</p><p>али время дела домой домой иди найдем настоящее ответил понадобишься пошел талхан</p><p>али будем делать домой слуга спросил талхан ушел</p><p>вернется говорит дай двадцать диких дровами живым зверей кажется лес отправь оттуда повозок полный слуга</p><p>али велел второй вызвал день дровами лес поехать пяху талхан</p><p>али арбы впрягите дайте две лошади лучших пять сказал топоров хороших</p><p>али дает дал дровами избавиться нужно поехал понял поручения пяху такие талхан талхан</p><p>али али али большие время всему вырвал две дерево дереву добрался дрова дровами думая змеи змей корнями леса лесу лошадей напала наполнял начал недолго немного нему обеих отдохнуть передохнув повозок пока ползут поломался пять пять пяху раздалось расправился решил ржанье рубить рысь рысью сломал топор топоров топором убил увидел ударил ударил хи хи это</p><p>али арбы арбы арбы арбы арбы беда возвращаться вырывать дело деревья деревьями дровами заполню корнями лошади места наполнит наполню начал никто одному пойдет полны разговаривая решил сдвинуть складывать смогли собой тяжелые</p><p>али али али арбам арбу больших быка быков вернулся впряг вышел дворец диких диких дровами животных испуга люди обоих около появились привязал разбежались рога своим слугой схватил талхан талхана шум</p><p>возвращается говорит дикими зверями испуганный леса натравил слуга</p><p>али вернулся встав дрова нужно привез спрашивает талхан талханом тебе</p><p>зверей которых лес нужно отпусти пожелаешь пока привел просить сделаю стал талхан этих</p><p>али али дал домой дорогие зверей золота лес матери отправил отцу подарил подарки прогнал сах талхан</p><p>надумал отвечает отправить слуга спросил талхан хочешь</p><p>али башня вернется вернулся дворец девушка девушку делать добавил жами живет живым замерзали знаю имени красивая многие назад никто одна отправлялся отправляются оттуда очень поручением посмотреть пошлем прекрасная привез равнина равнину сказал сказанному слуга слуга ту туда юноши</p><p>али вызвал говорит день следующий талхан</p><p>дворце девушка жами живет месте привези равнине таком</p><p>али али али башню башню вернулся всадников всюду въехал грустный двери делать день день день домой замерзших зная красивую крикнул лошади ночь открылись отправился очень постучался пришел путь пяху равнину родным сказал следующий сходя увидел шел шел шестой</p><p>выйди жами сестра</p><p>али али второй жами жами замерзать лошадь начали ответила позвал</p><p>выйди жами мерзну сестра</p><p>вокруг время девушка косы которая наверху освещала появилась прекрасная пят словно солнце это</p><p>али али брат впустила дом жами замерзли звали ко откликнулась ох поднимись приходили пяху сказала слышала сюда таких тебе</p><p>али вещей дорогих которых талхана увидел</p><p>говорит жами</p><p>вспахать выйду дровами замуж лес настоящий погубить поле послал посылал поэтому сюда талхан талхана убить хотел храбрец</p><p>али отдам сказал талхану</p><p>бери добра поедем родителям сказала сколько твоим тебе угодно</p><p>али взял добра кроме никакого нужно сказав</p><p>вывела жами конюшни красивую лошадь</p><p>али брат впереди домой жами жами назад оглядывайся помчались посадил садись сел сзади сказала сяду</p><p>али башне жаль жами замерзших людей очень сказал твоей</p><p>белый головой головы гони думай жами лошадь платок подняла помахала сказав сняла шелковый это</p><p>времени всадников немного ними около показались прошло трехсот</p><p>девушка жалел которых люди молодые сказала это</p><p>али дворец дворца жаль месте месте оказался оставлять сказал талхана талхана твоего твой твой</p><p>вернулись головой дворец дворца домой думай жами красный месте платок подняла помахала сказала стоял талхана</p><p>али али большую говорят жами живут избрал народ полном пяху свадьбу своим согласии сыграли талханом</p></body>
   </text>
  </TEI>