<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл: ДС, 63. С. 62-66; ДНС, 06. С. 92-98</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Османов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_21">
    <body>
      <head>49 Бедный парень Хасан и Куса (дарг.) </head>
      <p>жила одна старуха своим сыном сына звали хасан жили очень бедно продавали дрова обходились заработанными копейками утрам уходили лес дровами хасан рубил мать делала вязанки относили базар продавали этим жили</p>
      <p>однажды хасан услышал соседнего торговца базаре хана очень красивая дочь всякому удавалось увидеть хан сажал окна высокого дворца разрешал смотреть тому заплатит золотую монету юношей ходили тому дворцу посмотреть красавицу всем посчастливилось увидеть</p>
      <p>сын бедной женщины хасан захотел взглянуть девушку стал копить деньги добиться цели накопив нужную сумму отправился ханскому дворцу пути встретился кусалентяй бездельник куса остановил хасана спрашивает</p>
      <p>путь держишь хасан</p>
      <p>хочу посмотреть ханскую дочь отвечает хасан</p>
      <p>тебе хочется смогу тебе помочь должен всем слушаться могу устроить увидишь побудешь рядом</p>
      <p>пришла голову тебе такая мысль сидеть рядом ханской дочерью сказал хасан переставая удивляться решил прислушаться словам кусы</p>
      <p>вдвоем отправились базар купили самого жирного барана вместе пошли ханскому дворцу прямо окном дочери хана стали резать барана делали наоборот вместо держать ноги стали держать голову резать ноги баран брыкался стараясь освободиться рук убежать увидев это дочь хана громко рассмеялась</p>
      <p>это делают говорит девушка знают резать барана</p>
      <p>дочь хана удивилась отправила служанку показать это делается</p>
      <p>служанка вышла хасану кусе стала объяснять резать барана куса говорит</p>
      <p>делали такую работу дома баранов резала жена мать</p>
      <p>ханская дочь это время стояла окна следила сделают объяснений служанки</p>
      <p>видишь куса шепнул ухо хасану платить деньги смотреть ханскую дочь можем заставить время смотреть смотреть сколько захотим</p>
      <p>служанка показав резать барана вернулась замок взялись разжечь костер пожарить мясо друзья делали работу стали делать наоборот поставили кастрюлю вверх дном сверху положили мясо</p>
      <p>ханская дочь увидев это громче рассмеялась снова послала служанку показать жарить мясо</p>
      <p>пришла служанка показала жарить мясо задержалась вернулась дворец кое пожарив мясо куса хасан принялись стали делать наоборот мясо подносили ко рту мимо прикладывая ушам носу глазу</p>
      <p>увидев сцену ханская дочь снова рассмеялась снова отправила служанку показать мясо куса говорит служанке</p>
      <p>дома сами ели кормили наши жена мать посадив колени</p>
      <p>оставалось делать служанке пожалела глупцов вернулась дворец ханской дочери говорит</p>
      <p>получается придется помочь давай вместе спустимся вниз посадим колени сами покормим другому могут</p>
      <p>ханская дочь спустилась служанкой посадили колени стали кормить ханская дочь посадила колени хасана служанка кусу</p>
      <p>можешь смотреть ханскую дочь сколько тебе угодно прошептал куса хасану ухо</p>
      <p>хорошенько поели куса говорит</p>
      <p>могли приютить ночлег нам некуда идти ночевать</p>
      <p>ханская дочь пожалела согласилась пустить переночевать дворце впустила дом служанка принесла постель куса шепчет ухо хасану</p>
      <p>сделай наоборот ложись пол положи сверху матрас одеяло</p>
      <p>сделали точно ханская дочь решила посмотреть устроились заглянула комнату увидев картину громко рассмеялась куса говорит ханской дочери</p>
      <p>никак можем уснуть полу привыкли спать дома своей чистой постели обнявшись женой матерью</p>
      <p>девушкам оставалось делать помочь заблудившимся горах откуда пришедшим гостям пришлось сделать хотели молодые люди рядом легли ханская дочь обняла хасана служанка кусу</p>
      <p>рассветом проснулись быстро встали принялись собираться дорогу ханская дочь служанка дали собой денег продуктов довольные друзья отправились свой путь дороге напевая песню куса говорит</p>
      <p>говорил тебе издалека посмотришь ханскую дочь рядом окажешься сможешь дотронуться тела значит иметь плечах умную голову разбогатеть стоит</p>
      <p>хасан долго ходил лес дровами тех денег которые дала ханская дочь хватило надолго</p>
    </body>
  </text>
</TEI>