<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1955</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шахбанов</surname>
       </persName>
       <age>76</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Гасанова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_118">
    <body>
     <head>ХАНСКИЙ ЗАКОН</head>
     <p>высокого город достигшего жил закон издал каждого которому лет моста некий некогда некотором оп отвести сбросить следовало старика хан царстве шестидесяти</p><p>исполнилось лет мост однажды одного отцу па повел подданных сын хана шестьдесят</p><p>вел заплакал мосту отца старик сын</p><p>возраста достигших ого отец плачешь почему спросил стариков судьба сын такова твоего</p><p>вспомнил выдержал двадцать дорога жизни заплакал л лап лет моста ответил представив сбросит своей сорок старик сын сын твой тебо это</p><p>болыг вернувшись вернулся выкопал должен дома домой домой кормил который лет любит мостом нашел ночью объявил ого отца отца отцом оы п пей подвале подумал поил поместил пришел пятнадцать своего слал смерть содержал спрятал спрячу старик старика сын сын тайком убивать ую юрод яму</p><p>бруска брусок брусок велел ветвям вместо всем всеми выструганный гладко двух дерева деревом жеребят жеребят загадка загадку загадку загадку загадку ил испугался конец корням который людей людьми людям маленьких мог могущественный моим обращен одинаковых однажды однако определи отгадаешь отгадать отгадать отгадывать отправил очень пе пе повелел правил приказал прислал ровный своим скажи сказать слугой соседству старше такая твоими тебе хан хан хан ханом ханстве хану царства человек этому</p><p>бруска брусок брусок ветвям вечером двух дерева деревом дня жеребят жеребят конец корням которого который направлен новостях одинаковых определить прислал прятал рассказал расспрашивать стал старик старше сын сын требует хан ханстве хунэаха</p><p>должен наш никто нс пашем подданным продолжал сделать смог стать сый хан хана ханстве хупзахского</p><p>аллах воскликнул выйду главное загадку казнит мог отгадать ради старик хан</p><p>передам расскажи сделать сказал сын тебе упомянув хану это</p><p>сказал старик</p><p>ближе бросить брусок верхний воду воду глубже жеребят конец кормить корням лый младшего нужно нужпо па повести погрузится пойдет раньше речке старший цо час</p><p>бросили брусок верхний вог воду жеребят злая иижпип конец который который который мпповала народ отгадкой отгадку отказывался откуда пепроклонсп повели потребовал пошел правда призвал рассказать реке старика старика старше судьба сын сына сьгн узнал узнали узнали хан хап хапу хат</p><p>избавляться ка лет назад напрасно нор оп отца повелел пожалел помирать понял правду приказывал пропаси пятнадцать равно расскажу рассказал решился сбросил своего содержал спх старика стариков сьтн тайком хану хап</p><p>живут лет никто отныне пусть пусть старики трогает тысячи</p><p>закона избавление мудрость народу несправедливого п принесла проучила старика хана</p></body>
   </text>
  </TEI>