<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: Гьалмагъдеш. 1978. № 3. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/802091/nizhniye-mulebki.html">Mulebki</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_20">
    <body>
     <head>43 Как Гаджи обманул скупого Асилбега {дарг.}</head>
     <p>селении айдарлант жил бедный человек звали уцай уцай собирая лесу куду хворост большим трудом приносил спине тяжелую ношу продавал айдарлантцам две трети вырученных денег отдавал содержание семьи одну часть трудом откладывал стараясь накопить деньги купить осла впредь носить тяжести этим облегчить жизнь таким образом уцай большим трудом накопил деньги набралась нужная сумма покупки осла уцай задумался ка соберу немного денег вместо осла куплю коня</p><p>думая таким трудом копейке собранные деньги могут израсходоваться неожиданные нужды голове завертелись мысли остаться осла подозревая намерениях разодетых дорогие наряды горделиво восседающих годекане богачей беков стремящихся присвоить имущество бедняков уцай пришел такому решению отдам ка свои деньги хранение асилбегу поскольку человек лживый боится греха аллаха честно вернет захочу купить коня</p><p>свои собранные деньги отдал асилбегу хранение узнав уцай отдал свои деньги хранение жадному ненасытному асилбегу каждом шагу обманывающему бедных гаджи озадаченный пришел уцаю самому нанесли большой урон сказал</p><p>послушай ка уцай почему отдал таким трудом собранные свои деньги этому скупому жадному человеку который устает обманывать бедных несчастных людей неужели знаешь вернет тебе твоих денег обратишься нему вернул твои деньги обязательно устроит скандал вместо денег достанет палку изобьет начнет бить сможешь убежать вначале пойди скажи асилбегу хочу купить осла верни мои отданные хранение деньги подожду пока вернешься</p><p>уцай пришел асилбегу почтительно поклонился должен уцаю стесняясь ласково обратился</p><p>асилбег верни мои деньги отданные тебе хранение решил деньги купить коня осла этих денег хватит купить осла своих нужд достаточно</p><p>асилбег неожиданно схватив палку говорит</p><p>каких деньгах говоришь ума сошел давал деньги дня своего рождения вижу первый</p><p>асилбег замахнулся уцая палкой уцай вспомнив совет гаджи увернулся удара пришел гаджи рассказал асилбег напал</p><p>говорил тебе асилбег вернет тебе деньги вместо денег тебе достанется палка сказал гаджи пойду нему иди встань видел видели подниму руку подойди поближе асилбегу скажи асилбег верни мои деньги отданные тебе хранение хочу купить осла коне думаю</p><p>гаджи пришел асилбегу взволнованный выполнял очень важное дело хитростью издалека завел беседу</p><p>знаешь асилбег начал разговор гаджи разбираюсь торговле купле продаже также знаешь деньги выгодны неторгующего человека деньги находятся движения используются бесполезны нужды деньги лежали движения счастья нашлось нашел кувшин наполненный золотом кувшин большой гаджи поднял руку показывая размер кувшина</p><p>увидев поднятую руку гаджи уцай подошел поближе асилбегу говорит</p><p>асилбег верни мои деньги отданные тебе хранение хватит покупки осла мечтаю коне ослом могу спокойно ходить лес</p><p>подлец своими ненужными разговорами лишить большой казны предложенной одним дураком подумал асилбег яростным криком набросился уцая</p><p>уходи моих глаз заняты решаем делать</p><p>уцай вернулся свое место стал ожидать гаджи поднимет руку</p><p>гаджи продолжил беседу</p><p>отнес кувшин холм дулагин спрятать пещере искал место спрятать вижу больший кувшин полный золота большой асилбег гаджи поднял руку асилбег продолжил знаю порядочного честного человека малейшего обмана боишься аллаха греха говоришь людях плохо являешься примерным праведным мусульманином</p><p>гаджи закончил говорить уцай подойдя почтительно обратился асилбегу</p><p>уважаемый асилбег верни мои деньги отданные тебе хранение хватит покупки осла коня обойдусь</p><p>верну деньги уцаю задумался асилбег лишусь обоих кувшинов золотом потеряю такое большое состояние асилбег вернул деньги уцаю получив свои деньги уцай ушел</p><p>гаджи очень довольный хитрая уловка удалась продолжил разговор</p><p>знаю мыслишь воспитан видел жизни раза слышал видел знаешь пять слышал видел ка послушай постарайся угадать скажу асилбег среди золота кувшине нашел кольцо надел палец оно расширилось надел шею это кольцо стало сжиматься хотел снять шеи стараниям моих обеих рук это никак удавалось дышать становилось труднее труднее подумал задохнусь проснулся петухи прокукарекали скажи ка асилбег означал сон успокой мое тревожное сердце</p><p>гаджи обманул скупого асилбега</p></body>
   </text>
  </TEI>

  