<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/540078/kubachi.html">Kubachi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1966</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">П.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Бахмуллаевa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_22">
    <body>
      <head>54 Мельник (дарг.) </head>
      <p>жил очень бедный мельник однажды отправился мельницу видит мельнице сидит лиса ест муку</p>
      <p>повезло убью сказал</p>
      <p>лиса заговорила человеческим языком</p>
      <p>убивай тебе пригожусь смогу тебе помочь разбогатеть</p>
      <p>смогу разбогатеть спросил мельник</p>
      <p>послушай скажу сказала лиса пойду одному падишаху сообщу нему направляется сын другого падишаха сватать дочь скажу дороге приключилась беда сильного грозового ливня размыло дороги богатство утонуло реке жених сидит берегу совершенно раздетый этому времени разденься сиди берегу реки</p>
      <p>дав наказ лиса отправилась падишаху сказала задумала</p>
      <p>обрадовался падишах сын другого падишаха идет сватать дочь велел пойти навстречу пострадавшему взяв собой побольше дорогой одежды людей оказания помощи слуги падишаха выполняя волю пошли навстречу мельнику дошли реки видят сидит берегу реки раздетый насквозь промокший человек</p>
      <p>слуги падишаха вручили дорогие одежды нарядился отправился падишаху вместе своему падишаху пошли те оказал помощь впереди всей свиты важно горделиво шла лиса делать дальше думал дороге мельник женюсь богатой дочери падишаха буду дальше жить</p>
      <p>доехали дворца падишаха собралось очень людей ждали дорогого гостя несколько дней всем удивление падишах сыграл свадьбу выдал дочь замуж гостя мельник некоторое время прожил удовольствии достатке родителей своей жены</p>
      <p>однажды жена мельника говорит</p>
      <p>наших краях стало скучно давай поедем твоим родителям хочу посмотреть живут</p>
      <p>долго думал мельник выйти положения придумать повезти жену своим родителям отвезешь мельницу полную мышей</p>
      <p>позвал лису горечью поведал своем незавидном положении попросил помочь</p>
      <p>очень горюй друг придумаем говорит лиса</p>
      <p>следующий день радостные пустились путь впереди горделиво вышагивала лиса добрались большой равнины паслись отары тысячи овец лиса которая шла впереди подбежала старшему чабану строго сказала</p>
      <p>те люди которые идут сюда спросят чьи отары скажи принадлежат сыну падишаха идущего ними скажешь казнят твоих товарищей</p>
      <p>молодые подойдя поближе старшему чабану спросили</p>
      <p>чьи владения отары</p>
      <p>это сына падишаха идущего вами ответил чабан</p>
      <p>удивились зятя падишаха такое состояние таким образом пути встречались табуны лошадей бескрайние поля сады каждый лиса опережая идущих людей предупреждала пастухов пахарей нужно отвечать</p>
      <p>добрались блестящего дворца сделанного серебра золота принадлежал аждахе лиса шедшая впереди подошла поближе хозяину дворца аждахе говорит</p>
      <p>побыстрее покиньте дом сюда приближается тысячное войско убить</p>
      <p>удивленный испуганный аждаха забрав своих детей убежал своего дворца молодожены зашли дворец стали счастливо жить вернулись свой собственный дом говорят живут сих пор</p>
      <p>хитрая лиса сумела помочь разбогатеть бедному мельнику</p>
    </body>
  </text>
</TEI>