<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на дар¬гинском яз.: ДХХ, 59. С. 88-91</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_28">
    <body>
      <head>106 Сокол-провидец (дарг.) </head>
      <p>однажды дурачок своем осле отправился лес дровами залез дерево сел кривую ветку начал рубить топором это время мимо проходил человек увидел это сказал</p>
      <p>срубишь ветку упадешь дерева</p>
      <p>поверил дурачок срубил ветку упал вниз головой быстро встал почесал затылок подумал удивительно умным человеком оказался прохожий узнал упаду наверняка скажет умру</p>
      <p>побежал путником догнал стал просить</p>
      <p>скажи ка клянусь жизнью умру</p>
      <p>поднимаясь склону твой осел раза пустит воздух умрешь ответил прохожий</p>
      <p>дурачок подумал это случиться скоро вернулся своему ослу подготовил вязанку дров навьючил осла отправился домой дошел склона который находился рядом лесом стал подниматься осел первый пустил воздух</p>
      <p>ой твой хозяин умер умер колен говорит дурачок</p>
      <p>некоторое время пройдя немного осел пустил воздух</p>
      <p>умер пояса говорит дурачок</p>
      <p>пройдя немного дороге осел третий пустил воздух</p>
      <p>весь умер сказав это дурачок свалился землю неподвижно лег</p>
      <p>оставшись хозяина осел отошел полянку стал щипать траву это время неожиданно леса вышел волк увидел осла съел оставив кости</p>
      <p>ах твой хозяин умер умер жив подошел близко моему ослу глядя волка говорит дурачок</p>
      <p>лег спать провел ночь следующий день проснулся увидел оставшиеся кости осла уселось ворон сорок тихо подошел спрятался туда подлетела сорока дурачок поймал потихоньку встал отправился домой сельчане спросили это пазухой ответил это сокол провидец вытащил сокола</p>
      <p>человек попросил сокол провидец сказал правду погадал дурачок говорит</p>
      <p>сокол провидец дороге разговаривает хочешь сказал правду отведи домой накорми напои</p>
      <p>человек отвел дурачка сокола провидца домой дверь заперта пришлось долго стучать пока жена открыла</p>
      <p>дурачок стучась дверь успел разглядеть окно человек спрятался доме жена открыла дверь вошли дом муж говорит</p>
      <p>красивый сокол провидец захотел тебе купить привел домой</p>
      <p>жена сказала</p>
      <p>купли продажи нужно накормить гостя</p>
      <p>жена положила ними сухой хлеб овечий сыр пока ели хозяин дома попросил гостя сокол провидец сказал правду</p>
      <p>дурачок щелкнул птицу голове каркнула</p>
      <p>говорит спросил хозяин дома</p>
      <p>говорит кастрюле хинкал мясом ответил дурачок</p>
      <p>жена спрашивает хозяин дома</p>
      <p>это приготовила ответила жена зная сказать</p>
      <p>принеси сюда потребовал хозяин дома</p>
      <p>принесла хинкал некоторое время хозяин дома снова попросил гостя</p>
      <p>пусть скажет одну правду здоровья тебе</p>
      <p>дурачок щелкнул голове птицу снова каркнула</p>
      <p>говорит нетерпеливо спросил хозяин дома</p>
      <p>говорит той тахтой кувшин вина халва говорит дурачок</p>
      <p>жена спрашивает хозяин дома</p>
      <p>это приготовила говорит</p>
      <p>принесла еду начали пить хозяин дома попросил дурачка птица сказала правду дурачок третий щелкнул сокола птица каркнула дурачок говорит</p>
      <p>сокол провидец говорит твоем доме находится любовник твоей жены</p>
      <p>любовник услышал это выпрыгнул окно убежал побежала жена прихватив свой мулебкинский кинжал хозяин дома погнался ними вернулся дурачок обошел весь дом забрал собой добро которое нем отправился</p>
    </body>
  </text>
</TEI>