<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1980</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Исмаиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахмедгаджиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_24">
    <body>
     <head>79 Умная дочь (дарг.) </head>
     <p>жили жили одном селении муж жена сына одна дочь дом настолько переполнен богатством места хранить муж говорит жене</p><p>разбогатели благодаря моим стараниям</p><p>нам досталось наше добро благодаря твоим стараниям благодаря моему уму сказала жена</p><p>нажил это снова говорит муж</p><p>дочь услышавшая разговор сказала</p><p>отец это нажито благодаря уму матери</p><p>говорит отец посмотрим мое старание сильнее ум матери ка дети мои садитесь жена испеки хлеба семь дней приготовь хурджины сыновья поищите самого бедного юношу свете родных близких голодного нищего приведите ко отдам замуж вашу сестру узнаем прав</p><p>таким поручением отец отпустил своих сыновей ходили ходили искали такого человека семь дней семь цочей искали нужного человека всем белом свете нашли такого решили вернуться назад домой шли шли устали остановились одной горы самый младший братьев говорит</p><p>пойду гору посмотрю</p><p>младший брат ушел поднялся гору спустился смотрит стоит маленький шалаш около шалаша горит костер рядом сидит бедный юноша сирота совершенно одежды варит кукурузные початки младший брат позвал старших братьев сказал человек которого искали</p><p>подошедшие братья видят около шалаша несчастным видом сидит ест кукурузные початки ком говорил отец братья спросили юношу живет питается парень ответил сажает маленький участок кукурузы жарит этим обходится</p><p>пойдем нами искали такого человека женишься нашей сестре говорят братья</p><p>сказал юноша стыдно показаться таком виде среди людей оставьте спокойно</p><p>братья силой повели вернулись домой мать дала дочери могла унести собой одних руках выдали замуж сироту</p><p>таким умом твоей матери постарайся разбогатеть сказал вслед отец</p><p>вдвоем пришли самый шалаш который находился подножия горы придя это место молодая жена повела речку искупала обтерла полотенцем привела шалаш поменяла одежду парень стеснялся мог сидеть рядом девушкой шалаше прошла ночь</p><p>утром встала разбудила мужа сняла ушей серьги отдала сказала</p><p>возьми это продай базаре купи постельные принадлежности посуду продукты оставшиеся деньги принеси домой</p><p>купив муж вернулся домой жене жена обрадовалась обещала отпустить следующий базар</p><p>собирая снова жена говорит мужу</p><p>дойдешь базара послушай говорят люди будут те которые хотят поехать торговать нужен кучер фаэтона договорись ними поехать кучером выясни отправятся сообщат тебе</p><p>дав такое наставление отправила мужа базар сама возвращения мужа стала готовить пищу муж вернулся поел отдохнул рассказал жене встретил базаре трех купцов которые согласились взять собой сказали прийти следующий базар</p><p>проводами мужа дорогу жена попросила</p><p>пройдете половины пути люди остановятся отдохнуть поесть напиться воды воду придется набирать глубокого колодца опереди набери воду спросят красивый краше краше любимый ответь любим сердцем красив остановитесь караван сарае ляжете спать одним глазом спи одним глазом смотри большая просьба тебе сделай тебе говорю</p><p>пришел базар купцы которые ждали поздоровался ними сказал готов идти затем отправились путь</p><p>ехали ехали добрались большой равнины остановились отдохнуть подкрепиться напиться воды обеда захотелось воды юноша опередил набрал воду глубокого колодца купцы напились отошли сторону юноше захотелось воды нагнулся набрать окликнули</p><p>эй парень</p><p>парень обернулся увидел стоящего старика огромной бородой старик спросил</p><p>красивый краше любимый</p><p>парень ответил</p><p>красив кого любишь отец</p><p>старик бородой показал тела умерших говорит</p><p>смотри сын сколько проклятом ущелье голов тел тех дал правильный ответ спасибо тебе сын</p><p>сказав это старик вытащил кармана алмаза отдал юноше взял положил внутренний карман пошел догонять своих попутчиков показал алмазы которые получил старика</p><p>прибыли большой город остановились ночлег захотели отправить домой одной посылке парню дали гостинцы отправки домой юноша тайком положил посылку тех алмазов которые дал старик</p><p>посылки прибыли селение посылку юноши долго передавали жене знали жена относили мальчик сказав отнесет взял посылку отнес жене жена очень обрадовалась открыла посылку шелковые сатиновые ситцевые отрезы заглянула самое дно увидела переливающийся алмаз</p><p>жена очень обрадовалась взяла пустой мешок алмаз поехала город дербент пошла магазин подошла продавцу сказала хочет продать алмаз магазине денег хватило хозяева магазинов собрали деньги алмаз отдали наполнив мешок деньгами некоторое время жена вернулась домой приехав домой наняла мастеров машины остальное необходимо строительства дома возвращения мужа построила хороший дом стала ждать мешке оставались деньги поехала дербент купила красивые ковры хотелось вернулась домой приезда мужа родив сына стала ждать</p><p>это время парень помня наказ жены одним глазом спал другим смотрел сторонам</p><p>наступила полночь люди уснули комнату вошла одна женщина белым узелком руках подсунула голову спящих людей пустилась бежать юноша встал побежал перепрыгивала ограду пытаясь остановить ухватился волосы выхватив нож отрезал косы вернулся дом лег спать дома посмотрел находится узелке никому стал показывать отрезанные волосы</p><p>утром нукеры главы города окружили весь город никого впускали выпускали нему прошелся слух десятая жена главы города родила ребенка отрубила голову своего младенца завернула белый материал убежала дома глава города собрал жителей говорит</p><p>найдет человека который отрубил голову моего ребенка это узнает тому отдам половину своего богатства</p><p>вышел юноша сказал приведут женщин города платков найдет такого человека глава города собрал женщин дворцом кроме своих жен</p><p>пусть придут твои жены сказал юноша</p><p>согласился привел своих жен повелел снять платки одна жен главы города стала снимать платок говоря стыдно предстать всем народом платка глава потребовал сняла платок неохотой сняла</p><p>ночью эта женщина подложила белый узелок головы моих товарищей сказал юноша передал главе волосы</p><p>глава города приказал повесить жену этому юноше дать половину своего богатства</p><p>торговцы собрались возвращаться свои дома сказали обратном пути погостят юноши поужинают посмотрят живет поедут своим домам</p><p>юноша задумался отведет таких дорогих гостей свой шалаш шли шли добрались горы стоял шалаш юноши видят горе стоит огромный двухэтажный дворец шалаш зашли дом видят сидит коврах жена играет ребенком жена очень обрадовалась</p><p>заходите садитесь сказала усадила пуховые подушки принялась готовить угощение</p><p>гости очень довольные хорошим приемом сделали жене дорогие подарки дали ребенку гостинцы гости ушли жена обняла мужа который вернулся большим добром оставили купцы сказала</p><p>нам пойти базар купить фаэтон съездить родителям</p><p>следующий день муж пошел базар купил фаэтон вернулся домой посадив жену ребенка отправился родителям жены увидев въезжающих двор дочь сыном зятя мать побежала отцу говорит</p><p>наша дочь сыном руках зятем приехала фаэтоне</p><p>видит отец самом деле дочь муж приехали гости фаэтоне пришло время возвращаться обратную дорогу дочь родителям говорит</p><p>можете нам приехать посмотрите живем</p><p>родители поехали узнав приезде родителей дочь вытащила другие ковры постелила ввела родителей дом отец мать вошли увидели дом богато убранный собственный</p><p>отец говорит дочь скажи чьей помощью разбогатели</p><p>валлах дочь сказал отец вполне убедился человек мужчина разбогатеет жена постарается</p></body>
   </text>
  </TEI>

  