<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>ф 9. он. 1, д. № 6</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1936</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Патимат</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аликизи</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_91">
    <body>
      <head>67. Невеста и жених </head>
      <p>жили царя одного царя дочь другого</p>
      <p>сын дочь царя красива царевич видя полюбил послал сватов цари враждовали собой отец отказался выдать дочь царевича долгих просьб царь дал слово выдаст дочь замуж царевича душе решил выдавать</p>
      <p>царевич обрадовался женится красавице</p>
      <p>послал своих людей те привезли невесту посланцы царевича ехали несколько дней ночей добрались города жил царь</p>
      <p>пришли ко двору удивились найдя никакой стражи удивление перешло ужас дворце увидели аждаха</p>
      <p>успели повернуть обратно аждаха набросился съел</p>
      <p>слух дошел царевича решил послать других храбрых воинов воины хотели войти дворец увидев дворе аждаха перепугались убежали</p>
      <p>царевич приказал отрубить головы трупы сложить дворе новые новые посланцы возвращались тысячи обезглавленных валялись дворе</p>
      <p>царевича</p>
      <p>ато время город жил царевич приехал юноша остановился бедной старухи жившей краю города старуха накормила напоила кунака спросил нового городе старуха рассказала обо всем происходящем подумав немного юноша сказал старухе</p>
      <p>иди царевичу передай привезу невесту</p>
      <p>старуха удивилась пошла дворец передала царевичу слова юноши обрадовавшись царевич призвал юношу сказал предоставит распоряжение нужно</p>
      <p>нужно возразил юноша твое желание исполню</p>
      <p>юноша отправился далекий путь третий день дойдя глухой местности свистнул свист юноше прибежали льва сказали</p>
      <p>приказывай</p>
      <p>ваша помощь нужна несколько дней</p>
      <p>львы оторвав одному волосу гривы отдали юноше сказали</p>
      <p>сожги придем помощь</p>
      <p>день юноша дошел большого леса снова свистнул нему прилетели орла</p>
      <p>выщипав перу отдали юноше словами</p>
      <p>сожги перья понадобимся тебе</p>
      <p>юноша дошел города жил царь прежде войти дворец сжег волосы львов львы явились юноше смело вошел царский двор аждаха бросился юношу львы сделав громадный прыжок кинулись</p>
      <p>несколько часов продолжалась схватка юноша решил призвать помощь орлов сжег пера сразу прилетели орлы выклевали глаза аждаха мог справиться львами которые разорвали части</p>
      <p>затем орлы улетели львы ушли юноша отправился прямо царю который удивления ужаса смог сказать несколько минут царь немного успокоившись спросил юношу нужно</p>
      <p>приехал жениться твоей дочери</p>
      <p>царь мог отказать юноше дал слово выдать дочь царевна окна увидела юношу сразу полюбила несколько дней юноша царевна собрались путь юноша отказался богатых подарков царя выбрал двух лучших копей девушки</p>
      <p>дороге юноша сказал красавице</p>
      <p>станешь женой царевича дал слово тяжело должен сдержать</p>
      <p>девушка очень огорчена вестью юноше сказала несколько дней юноша красавица прибыли царевичу границ радости царевича девушка попросила отдельную комнату никого пускала туда</p>
      <p>несколько дней объявили завтра будут заключать кебин царевичем</p>
      <p>согласна заключить кебин лоша</p>
      <p>ди приведенной конюшни моего отца сможет стоя проскакать полдня скачка должна наездпик молния исчезал глаз людей</p>
      <p>красавица отлично знала кроме юноши никто способен такую джигитовку царевич забеспокоился узнав требовании невесты поневоле согласился исполнить желание</p>
      <p>день собрался народ посмотреть молодца который сумеет проскакать хочет красавица</p>
      <p>царевич сел коня конь сбросил седока царевич сильно ушибся сесть коня второй решился</p>
      <p>многие пытались сесть коня никто смог удержаться нем</p>
      <p>сел коня юноша который привез царскую дочь конь почувствовал настоящего наездника</p>
      <p>юноша пустил коня который молния исчезал глаз людей юноша исполнил ч требовала царевна слез коня подошел красавице царевич стыда огорчения умер</p>
      <p>желание красавицы исполнилось вышла замуж юношу</p>
      <p>живут благословляют судьбу которая соединила жизнь свадьбе дня ночи беспрерывно танцевали получили богатые подарки</p>
      <p>дали широкий длинный шелковый пояс вез подарок своей невесте дороге встретилась соседка хадижат пришлось подарить пояс</p>
    </body>
  </text>
</TEI>