<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500622/ruka.html">Ruka</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1957</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Хабиб</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>29</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдуллаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_119">
    <body>
     <head>МУДРАЯ ДЕВУШКА</head>
     <p>бедному бедняк богач богач брата брату бьтли времена давние жили корову одним отдал отдал пародом показать своему словом совесть успокоить хотелось</p><p>бедпячке богача братьев говорит дровами жена жены лее обоих однажды перессорились пошли</p><p>возгордилась домой корова корову куска мужу отобрал пата приду скажу слишком хлеба</p><p>вернулась говорит домой мужу опа</p><p>благодарности житья корову никакой нищих отбери пет пих пойди стало этих</p><p>бедняк богач брату братья говорит е корову отдает пойти пошел пришли рассказали решили своем споро стал суд требовать хан хану хапу</p><p>даст жирное заберет завтра загадки корову корову миро мои мягкое ответ отгадает отдам правильный самое самое самое сладкое тому утром</p><p>бедный богатый братья видел воиросах двенадцать домой дочка думает думает думать жизни жирное жирпого загрустил знать исполнилось кото л лет мягкое мягком н невезении недавно откуда отца пошли пригорюнился пробовал рассказал самое своей своем сладкого сладкое случилось спал спрашивать стал стал стала ужинать хана юй яс</p><p>горюй дочь завтра ответы отец сказала узнаешь утром</p><p>бедняк вздыхать заснуть мог наутро ночь ои поверил стал</p><p>ответить хану</p><p>говорит дочь</p><p>жирное земля мягкое п самое самое самое скажи сладкое соп тело халу это</p><p>бедняк богач брата говорит жирное жирное земля курдючное л мол мягкое мягкое оба опросил ответить ответу первый пироги пришли сало самое самое самое самое самое самое сладкое сладкое сон тело торопится удивился хан хану шерсть это</p><p>научил отвечать</p><p>бедняк додумался отвечал</p><p>высиди говорит голова даю задача корова ночь одну пе плеч сможешь сто сто сумеешь твоя тебе хай цыплят яиц</p><p>боди вернулся домой опечаленный як</p><p>дочь отец печальный почему спросила</p><p>высидеть голову дочка завтра корова мою наседка наша отвечал приказал пропало снимут утра хап цыплят этих яиц</p><p>говорит дочь засмеялась</p><p>беда горю легко отец помочь этому</p><p>бедняк взяла готова масло нс оглянуться принесла разбила сковородку успел яичница яйца</p><p>бедняк говорит наделала ох</p><p>дочь смеется</p><p>говорить завтра научу хану</p><p>дочь дочь наутро ответила отец сказать спросил хану</p><p>вечеру вырастить высидел высидеть засеять иначе корм накормить невозможно нужен обмолотить ответь погибнут поле почь прикажет просом пусть сжать скажет скажи сто тебе урожай хан хапу хатт цыплят цыплят цьтнлят это</p><p>бедняк вечеру говорит готово должно дочь научила од пошел просо рассмеялся сказал спросил услышав хан хан хану цыплята</p><p>безумец видел видно день корову лишил пли потерять разума сделать слышал страх эго</p><p>бедняк возразил это</p><p>видел высидеть мог ночь слышал сто хан цыплят человек</p><p>бедняк бедняку дочъ находчивости объявил оставалось ответ подивился подсказал потребовал придумала признаться сознался хап хап это</p><p>девушку дом дпях обыкповенну повидать придем тебе ю</p><p>бедняку везиром вошли девушка день джумы дом дом дочь замешивала неожиданно п пришли промолвила самого смутилась тесто хан</p><p>аллах дом проклянет ушей</p><p>виду гости додали дсвугпка коней ответила очень привязать словам спросили удивились</p><p>горе па равнипе хотите хотите</p><p>бедняка везир вызвал говоря горах далеко девушка день дочери копой мол обратно ое означали ответила охота повернули привязать приказал равнипе развели руками слова тащиться узнать ушах хан хан</p><p>виду врасплох встречу говорила гор горам достойную другое застали зашли ибо идет имела касается катится лаем одно оказать подводу предупредила приспособлено равнине равнины разумола сани своим смогла собака собаку уптах чужой</p><p>бедняк бедняка выручала говорить дает девушке дочь женится затруднительных ио немедленно объявил опа опп ответы передал поженились понравилось приближенным самых случаях советчицей советы стала стали хана хану хапу</p><p>вред других жена могут народе поговаривают правит принести разговоры странах страной твоя ханству</p><p>бедняка бык быка быки быком вместе вытерпела дороге дочъ другого жена жены жеребенка запрет запутанных кобыла кобыла кобылы крикнула нарушила нашли ночлег ночью объявил однажды одного ожеребилась ожеребился окна остановились перестал послушался пошли пришли продолжали пути рассказали рядом своем случаях слышала совета спа спор спорил спрашивать стоял трудных утром хан хану хапу хозяин хозяин человека это</p><p>горит морс смотрите смотрите</p><p>быков владелец говорит</p><p>видно гореть море своем уме</p><p>ах бык воскликнула гореть забыл море ожеребиться опа пегодяй помнишь почему</p><p>неправоту признал</p><p>жене н сказал услышал хап</p><p>возьми дома жена запрет моего нарушила нравится отныне пе тебе убирайся</p><p>взяв дождалась заснет которой опа ответила отцу па пока собой спал тахту ушла</p><p>дом желу оп очутился понять проснулся своего спрашивает тестя увидел узнал утром хан</p><p>значит очутился это</p><p>жена сказала</p><p>велел вмтся забрала забрать муж нра нравится свете собой собой</p><p>жены мудрости разлучались самой своей смерти увел удивился хаи</p></body>
   </text>
  </TEI>