<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, он. I, д. № 6</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Асхаба</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакараоглы</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_87">
    <body>
     <head>55. Сын охотника и говорящий заяц </head>
     <p>некогда жил бедный охотник своей женой сыном однажды охотник увидел зайца прицелился хотел выстрелить заяц заговорил человеческим голосом</p><p>убивай охотник тебе когданибудь помогу</p><p>охотник пощадил зайца принес домой подарил сыну очень обрадовался целыми днями играл зай цем несколько дней охотник говорит</p><p>схожу ка хану предложу говорящего шца думаю хан даст большие деньги</p><p>заяц слышал слова охотник ушел стал просить мальчика</p><p>отпусти волю хамский сын замучает</p><p>мальчик пожалел согласился отпустить заяц вырвал клочок шерсти дал мальчику говорит</p><p>тебе понадоблюсь сожги несколько волосков</p><p>заяц убежал двора</p><p>вернулся домой охотник увидел сын отпустил лица охотник рассердился делать пошел оп хаму рассказал</p><p>разгневался хан закричал</p><p>эй нукеры приведите мальчишку бросьте темницу</p><p>хан приказал сделали</p><p>закрылись мальчиком двери темницы вспомнил зайца сжег несколько волосков заяц сразу ке появился говорит</p><p>потерпи дня устроится</p><p>утром хан поехал охоту выехал заяц перебежал дорогу скрылся кустах</p><p>это плохая примета подумал хам вернулся домой</p><p>действительно пока ездил заболел любимый сын</p><p>день хан отправился па охоту снова аяц перебежал дорогу хан вернулся домой узнал аболела дочь</p><p>третий день хан поехал ма охоту хмуро сидел па балконе это время нукеры вели любимую лошадь</p><p>водопой неожиданно кустов выскочил заяц лошадь испугалась прыгнула сторону ударилась ногой камень захромала узнав происшествии хан встревожился велел позвать муллу который славился предсказатель</p><p>мулла шел хану встретил около дворца охотника сын которого сидел темнице несколько дней охотник пытался попасть хану нукеры пускали дворец</p><p>охотник поведал мулле своем горе добавил</p><p>уговоришь хана отпустить моего мальчика тебе заплачу</p><p>попробую ответил мулла вошел дворец внимательно выслушав рассказ хана сообразил заяц простой тому мулла запомнил обещание охотника полистав виду какую книгу сказал</p><p>хан советую тебе отпустить сына охотника сделаешь могут случиться большие неприятности</p><p>хан испугался решил поступить совету муллы</p><p>оставим пока хана муллу посмотрим провел время темнице сын охотника</p><p>каждый день нему приходила мать жалости женщине караульщик брал передавал мальчику кусок хлеба кувшин молока мальчик принимался еду каждый щели выползала змея давал молока</p><p>мальчику разрешили уйти домой змея дала маленьких флакончика говорит</p><p>налиты разные яды моего тела одним ядом усыпить человека любой срок другим разбудить спящего третьим излечить человека любой болезни</p><p>возьми флакончики тебе пригодятся змея уползла мальчик вернулся домой вскоре явился мулла получить обещанную награду охотник дал лисьи шкурки мулла очень рад</p><p>уходом рассказал</p><p>удастся вылечить ханских детей хан наградит куплю четыре шкурки смогу сшить лисью шубу</p><p>тебе помогу сказал сын охотника сделай пригласили хану вылечу детей</p><p>несколько дней хан снова призвал муллу спрашивает</p><p>скажи вылечить моих детей</p><p>мулла вида полистал какую книгу говорит</p><p>больным нужно пригласить сына охотника сумеет вылечить</p><p>хан приказал немедленно послать мальчиком велел отвести комнату своего больного сына незаметно других сын охотника дал больному понюхать яд третьего флакона ханский сын сразу выздоровел обрадовался хан п велел повести сына охотника больной дочери</p><p>сын охотника увидел ханскую дочь настолько поражен красотой волнения перепутал фла оны девушка понюхала яд первого флакона заснула</p><p>больная долго спала заснула проснется здорова сказал сын охотника ушел дворца</p><p>печально брел аулу юноша мог забыть ханскую дочь знал отец выдаст замуж сына простого охотника</p><p>сын охотника вспомнил зайца решил листоваться сжег несколько волосков заяц немедленно появился выслушав юношу заяц сказал</p><p>оставь ханскую дочь спящей уезжай другую грану скройся хана хан объявит согласен выдать дочь замуж разбудит смело возвращайся разбуди красавицу женись</p><p>сын охотника решил сделать рано утром говоря никому слова собрался дорогу пошел аза глядят долго шел попал такое глухое место никто мог найти нанялся одному огатому человеку работником</p><p>хан узнал следующий день дочь просыпается пошел будить красавица продолжала спать хан послал сыном охотника нукеры отправились исполнять приказание застали охотника иену отчаянии знали делся сын</p><p>опечалился хан дни проходили днями месяцы месяцами дочь просыпалась созвал хан учетах всей страны никто мог разбудить спящую девушку</p><p>всей стране оглашен призыв хана</p><p>разбудит спящую ханскую дочь получит жены</p><p>временем сын охотника подрос возмужал превращая красивого юношу услышав решении хана реил вернуться родину заработанные деньги истратил хорошую одежду никто смог узнать</p><p>добравшись родного селения юноша отправился дворец объявил</p><p>могу разбудить ханскую дочь</p><p>немедленно провели комнату девушки сын охотника поднес лицу спящей флакончик ядом красавица сразу открыла глаза воскликнула</p><p>долго спала</p><p>узнала обещании отца девушка рада красивый юноша очень понравился</p><p>несколько дней сыграли свадьбу молодые зажили счастливо</p><p>хан узнал зять самый сын охотника очень удивлен юноша рассказал тестю обо своих проделках удивился</p><p>молодые живут счастливо сих пор</p></body>
   </text>
  </TEI>

  