<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაკომეტოვი, კუბაჩური ენა (გამოკვლევა და ტექსტები), გვ. 316</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Макометов, Кубачинский язык (Исследование и тексты), стр. 316</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Вагомадхан</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шамож</surname>
       </persName>
       <age>50</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Макометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_69">
    <body>
     <head>Рассказ о Манж-Умаре</head>
     <p>анж аул аул аула ауле аулы ах ах бурки буркой взял встретился выйдя выкинув вышел вышел г голове дай дал дворе день держа доел дожидаться дойдя дома дома доме дороге дороге дороге досд достиг зашел искать ка кроме кувшин кувшин кувшин кувшина кунак кунаку куплю л л левую лицо мёда мёда мёдом мёдом найдя находившиеся неловко никого одни одного оказалось околицу оп опаздывая отогнул отъезд п пего подумал поем полдень положил полу получилось помыл поранил посмотреть потекла потекли правой приездом проголодавшись пропадет протянул пустился пусть путинские пяти разбились река реки руке рукой руку руку самого своему сделать семьи сказал сказал сказал сказал сказал словами случилось случилось спросил стал стал съедобное тапки твое торопясь убежал увидел умар умар умар умар умар умар умар умара умьтл устав устыдившись хлеб хлопнул хозяин хозяин хозяин хозяин хозяина хозяина хозяина хозяйство шайку шапки шапкой шапку шести яиц яйца яйца</p><p>аул аула ауле аулу богу бродить вечеру взять влез возвратится возвращающейся возвращающейся войдя вока г говоря голос гость дай дал даром даром даром двери двери дела деньги деньги доем дожидалась дом дома дома дома донесся достал достал достиг другого еды женщина женщина женщина женщина женщиной женщины женщины задумался заметил заснул затлел знаю идти идущий искать испеченными ищущий который края кунака купить кушать лег либо либо лучшего место миску нагнулся найдется наткнулся начал начал нашел нашелся недалеко неожиданно ночлега ночью нс обратился одну окончания пе печально подносе пойти положив прикрыв присел пришел прогнала проголодавшись проголодавшись просьбой сена сильно сильно сказал сказал сказал сказала скандала скирду скирды скоро сметаной сметаны собой спастись спросила стемнело теплыми убежал уйти умар умар умар умар умар умар умара умара ушла хлеб хлеб хлеб хлеба хлеба хлеба хлеба хлеба хлебами хлебом хозяйки хотя хочешь человек четыре это</p><p>арб арб арбами арбе арбу арбу арбу арбы арбы арбы арбы арбы арбы аул ах большие брались быков быков быков везете везут везут веревками веревками веревки веревки вернусь видит вместе возвратился возчик возчика возчики воткнутый время вылез вытащил голове давай двое делая догадался других думал испугавшись какие клали кол кол кол колом которые краденое красть крики крикнул люди люди мной наполнив находившиеся негодяи необычное неожиданно неся неудачна одно оставив оставил отсюда охапки п перевязав перевязали подождите поездка поехали полночь положили попался посмотрел потихоньку потихоньку потягиваясь пошарил прислушавшись пришли проснулся развязал разговора расшатывая ремлп ремни свой сделаю сена сено сено сено сено сеном сеном сказав сказал скрипа случилось снял собой сойдя спастись схватившись убежал убежали ударил умар умар умар умар умар умар услышав ухватиться это</p></body>
   </text>
  </TEI>