<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 309</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1980</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Исмаиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_5">
    <body>
     <head> 27 Храбрый брат и жестокая сестра (дарг.) </head>
     <p>жили одном селении муж женой кутане овец семье рос единственный сын рождались дочери отец душил выбрасывал отец отправился кутан посмотреть увеличилось убавилось поголовье овец отъездом кутан наказал сыну отсутствие мать родит девочку убить</p><p>отец отправился кутан это время мать родила девочку увидев новорожденную сестру брат смог задушить быстро завернул тряпки уложил хурджин рядом положил кусок курдюка решил уйти места знакомые отцу жить своей сестрой</p><p>шел шел дошел большого дворца брат подумал почему пожить сестрой отперев ворота хотел зайти дом смог вернулся привязал лошадь большому дереву прилег отдохнуть рядом уложил сестру</p><p>рано утром проснувшись увидел висевшие дереве ключи залез дерево достал ключи открыл двери вместе сестрой вошли дом дворце семь комнат выбрали одну решили жить жили семеро аждахов пока вернулись домой парень вырыл окнами большую яму оба приготовились приходу</p><p>некоторое время аждахи вернулись дом неся спинах большие сундуки спросили</p><p>нашем доме</p><p>это ответил парень вошел ворота влез окно влезайте отсюда</p><p>старший аждаха залез окно парень размахнулся шашкой разрубил две части бросил яму точно убил остальных прикрыв яму плитой сделав подпорку наказал сестре убирала брат ходил охоту сестра готовила еду жили сестра парня дня вырастала месяц месяц год</p><p>однажды брат ушел охоту сестра услышала чей стон убрала подпорку плиту маленький аждаха сестра вытащила обмыла накормила подсказала найти лекарства стала ждать брата</p><p>вернулся брат поел лег отдохнуть следующий день брат ушел охоту сестра помогла младшему аждахе выйти ямы остались вместе каждый брат уходил охоту сестра выпускала ямы оставались вместе стали жить муж жена</p><p>однажды брат охоте сестра родила мальчика завернула тряпки понесла положила ту дорогу которой брат возвращался домой вечеру возвращаясь охоты брат увидел дороге плачущего младенца взял принес домой сказал сестре</p><p>нашел вырасти станет братом</p><p>ой буду кормить сестра сделала вид недовольна отсутствие брата кормила грудью брат коровьим молоком вырастила мальчику исполнилось шесть семь лет</p><p>однажды сестра задумала убить брата отравив лекарствами сын догадался замыслах матери сестра сварила кашу всыпала яд сын предупредил брата</p><p>брат ешь кашу приготовленную моей матерью</p><p>сказал пошел дом</p><p>устал наверное брат съешь кашу говоря сестра поставила еду брат взял выбросил тарелку кашей словами раньше каши ел</p><p>следующий день сестра налила кувшин яд отравила воду сын снова предупредил брата</p><p>вода кувшине отравлена пей воду</p><p>ответил брат</p><p>наверное устал брат говорит сестра выпей холодной воды</p><p>этими словами поставила кувшин</p><p>раньше пил воду кувшина ответил отодвинул</p><p>третий день сестра сшила шелковую сорочку пропитала ядом маленький сын предупредил брата вернулся домой</p><p>брат уставший вернулся говорит сестра сшила тебе рубашку надень</p><p>брат взял рубашку кинул огонь словами раньше носил шелковую одежду</p><p>четвертый день сестра заперла сына доме обмазала ворота ядом брат вернулся охоты огляделся сторонам нашел мальчика толкнул ворота пока открывались упал довольная сестра потащила уложила деревом живой младший брат пришел слезами сел изголовья</p><p>дней услышал старший брат застонал</p><p>брат брат проснись стал кричать</p><p>кричи громко слышу говорит старший брат здоров иди принеси коробки лекарства мать заметила</p><p>младший брат принес лекарство старший выпил выздоровел старший брат спрашивает</p><p>дома</p><p>мать который говорит отец отвечает младший</p><p>оставайся пойду убью мать отца сказал старший брат</p><p>пойду тобой говорит младший думая заступиться мать пошел</p><p>распахнув дверь брат вошел дом одним ударом меча убил сестру сидевшую очага аждаху сидевшего тахте разрубил части бросил подвал</p><p>однажды старший брат говорит младшему</p><p>собираюсь дорогу искать братьев жен следи красным зеленым цветами которые растут поляне потребуется помощь раскроется зеленый цветок сопутствовать удача раскроется красный цветок</p><p>оставив младшего брата отправился путь шел шел вечеру достиг родника смотрит родника сидит красивая девушка плачет</p><p>случилось почему такая грустная спрашивает</p><p>плакать родник захватил семиглавый аждаха позволяет одному человеку набрать воды очередь идти водой дракон проснется услышит отвечает</p><p>плачь дорогая устал прилягу немного отдохнуть придет разбуди говорит юноша</p><p>смогу разбудить отвечает девушка</p><p>положу голову тебе колени говорит положив голову колени девушки уснул</p><p>рассвете девушка увидела аждаху идущего ревом свистом расплакалась слеза упала щеки парню вскочив схватился шашку удивленный аждаха засмеялся</p><p>рукопашную шашках сказал парень бросился отрубил сначала одну голову убил затем подозвал девушку обмакнул руку кровь дракона нижней рубашке оставил отпечаток руки отрезав четырнадцать ушей семи голов аждахи спрятал скалой затем сказал девушке никому говорила дракона убил спрятался</p><p>рано утром сельчане пришли водой около родника сидит девушка мертвый аждаха люди стали спрашивать убил аждаху</p><p>знаю заснула проснулась увидела мертвого отвечала девушка среди людей такие которые говорили это убили аждаху</p><p>скалы появился парень сказал это убил аждаху</p><p>засмеялись</p><p>мог убить аждаху убил покажи уши удивились покажет убил</p><p>брат вытащил камня уши бросил ноги подняв верхнюю рубашку показал нижней рубашке отпечаток руки девушки люди очень обрадовались выдали замуж</p><p>ночью комнате девушки стало светло светит комнате светло</p><p>это такое спрашивает парень девушка засмеялась говорит</p><p>той горе живет двоюродная сестра раньше выйду замуж загорится светильник свеча свет</p><p>пойду посмотрю твою двоюродную сестру сказал парень пошел постучался</p><p>двоюродная сестра разозлилась пришел мужчина схватив парня ударила землю вогнала землю колени парень вскочил схватил девушку ударив землю вогнал выше колен снова девушка схватила парня ударив землю вогнала пояс парень схватил девушку вогнал землю выше пояса</p><p>брат сдаюсь готова выполнить любое твое желание сказала вытащив земли говорит</p><p>пойдем брат выдам замуж сыграю свадьбу женился твоей двоюродной сестре</p><p>пришел домой пообедал договорился отцом девушки покинули дом вернулись дом парня нашли брата который радуясь переживая следил цветами женили рождались дочки похожие матерей сыновья похожие отцов</p><p>говорят счастливо живут сей день</p></body>
   </text>
  </TEI>

  