<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 421</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/481675/trisanchi.html">Trisanchi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1990</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халиловой</surname>
       </persName>
       <age>86</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Темирбулатова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_3">
    <body>
     <head> 22 Как сын талхана нашел невесту, унесенную тучей (дарг.) </head>
     <p>воздуху выдайте год года дочерей дочери жил заболел завещал завещание земле летающее моих отца пришел прошло сватать сделав смерти состарился существо сына сыновьям такое талхан талхан умер ходящее</p><p>беркут вокруг землю ночью однажды сотрясая явился</p><p>валлах вашу выдать пришел сватать сестру сказал согласитесь старшую</p><p>беркута братья отдать сестры сказали старшие</p><p>брат будем возразил завещание младший нарушать отдадим отца сестру</p><p>беркуту дней мельник несколько отдали пришел сватать сестру среднюю</p><p>братья дочь мельнику отдают спрашивают старшие талхана</p><p>брат выполнил завещание младший отца</p><p>выдали мельника младшую младшую отдали прилетел сватать сестру сестру сестру сокол сокола среднюю</p><p>братья жениться наверное нам сестер сказали старшие устроили</p><p>братья братья векила визиря девушке девушку дочерях женились младший неженатым ночью однажды оставался послали привели пышные родители свадьбы сватов сне согласились сразу сыграли увидел</p><p>брат брачную гневе девушку делать зная комнате младший ночь первую подхватила прилетела туча убранной унесла</p><p>мире найду отправился погибну поиски пусть сказал</p><p>большой брат видит возвышался дворец дворцу довольно долгий идет издали ко который лесом направился наступала ночь прошел прямо путь сестра смотрит старшая увидел шел шел</p><p>брата глухом диких дом завела заходи заходи зверей сестра сказала среди твоя уголке умрет</p><p>брат дома спрашивает хозяин</p><p>возвращаться время ответила охоте пока сестра спрячься хозяин</p><p>беркут беркута верхушки ветер взмахов внезапно вошел деревьев закачались крыльев поднялся сильный</p><p>говорит запах уф человеческий чувствую</p><p>братьев воздуху говорит запаху земле летающих моих откуда пощадил пропускаешь сестра спрашивает ходящих человеческому</p><p>будь две души младший обоих одну отдал пощадил пришел старших</p><p>брат вышел поздоровались сели словами тайника этими это</p><p>пришел</p><p>валлах говорит мою найду невесту парень украли умру</p><p>вокруг других искать любая невест погибнешь пойдет пропадешь сестра твоя умрет</p><p>жизнь нужна ответил</p><p>большой брат вверх вершине видит вчерашнего выглянула горы дворец дворца дворцу добрался идет краше одной окна отправился очень посмотрел пошел проголодался прямо путь рассвело реки реки сестра средняя течению увидел устал шел шел этому юноша</p><p>ах брата братьев видела вкусную говорит давно дом еду накормила обнимая оказался плача привела приготовила сестра сестра соскучилась твоя умрет</p><p>возвращается говорит злой муж обычно спрячься спрячься</p><p>брат комнате спрятался</p><p>висела возвратился косуля мельник поясе раздраженный сердитый</p><p>говорит запах уф человеческий чувствую</p><p>братьев запаху моих откуда пощадил приходящего сестра удивилась уходящего человеческому щадишь</p><p>будь две души младший одну отдал пощадил пришел старших</p><p>брат вышел комнаты младший сказав</p><p>большое говорит гостю место оказали оставили присела рядом самое сестра тревогой уважение уложили хорошее</p><p>найти сможешь тучей унесенную ходи</p><p>невесты отправился поиски прислушался рано сестры словам утром</p><p>брата возвращения дворец дворец красивее младшая младшей мужа мужу ночь прежних принадлежал сестра сестре соколу спрятала третью увидел</p><p>говорит запах сокол человека чувствую</p><p>братьев воздуху земле летающего ловишь моих откуда пощадил пропускаешь спрашивает ходящего человеку</p><p>глотком говорит двух душ младшему одним одним одну отдал проглотил старших съел укусом</p><p>вышел сказал</p><p>аждаха аждаха аждаху ворот встал встретили вытащил вышла дворца дворца девушка добрался едой завернула захотел кинжал куски куски лежащего лучшее лучшей место накормили направиться невесту одного окна опередил отправилась отправился почестями простыню путь разрубил садилось сестре снова собрала солнце старшей увидел увидел уложили утром ушел</p><p>беркут водой душ затем лечебной лечебным листом одну оживил отдал парня пришел провела ранам сбрызнула своих сестра склеились сложила собрала соединилось сосуд сосуду старшая сустав суставу тела тело тело части</p><p>аждаха аждаха аждахе аждаху брат второй день душу куски куски куски мельник младший невеста оживил отдал отправила пошел пошел разрубил разрубил сестре следующий снова спал средней третий</p><p>душу оживил отдал сокол</p><p>аждахе домой жену забрал куски ними парень позвал пошел пошел разрубил свадьбу сестер спящему трех</p><p>большую девочки дней играли красивые мальчики музыканты ночей остались пришел рождались свадьбу семь семь сыграли сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>