<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1955</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шахбанов</surname>
       </persName>
       <age>76</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Гасанова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_118">
    <body>
     <head>ХАНСКИЙ ЗАКОН</head>
     <p>некотором царстве жил некий хан некогда издал оп закон которому каждого старика достигшего шестидесяти лет следовало отвести город сбросить высокого моста</p><p>однажды отцу одного подданных хана исполнилось шестьдесят лет сын повел па мост</p><p>сын вел отца мосту старик заплакал</p><p>почему плачешь отец спросил ого сын такова судьба стариков достигших твоего возраста</p><p>сын ответил старик своей жизни л лап дорога вспомнил тебо сорок двадцать лет сбросит моста твой сын представив это выдержал заплакал</p><p>п сын старика подумал должен убивать своего отца который любит ого спрячу выкопал болыг ую яму спрятал пей отца вернувшись домой объявил старик нашел смерть мостом ночью юрод слал сын вернулся отцом пришел домой оы поместил подвале дома тайком кормил поил содержал пятнадцать лет</p><p>сказать соседству ханом царства правил хан могущественный однажды отправил этому хану людей велел отгадать загадку загадка такая хан прислал гладко выструганный ровный брусок дерева двух одинаковых маленьких жеребят повелел определи конец бруска обращен корням ветвям брусок деревом скажи который жеребят старше пе отгадаешь загадку тебе моим слугой вместо всеми твоими людьми хан очень испугался приказал отгадывать загадку всем своим людям однако ил человек ханстве пе мог отгадать загадку</p><p>вечером дня старик которого прятал сын стал расспрашивать новостях ханстве сын рассказал хан хунэаха прислал брусок дерева двух одинаковых жеребят требует определить конец бруска направлен ветвям корням брусок деревом который жеребят старше</p><p>никто пашем ханстве нс смог сделать продолжал сый наш хан должен стать подданным хупзахского хана</p><p>аллах воскликнул старик мог отгадать загадку выйду ради хан казнит главное</p><p>расскажи сделать сказал сын передам это хану упомянув тебе</p><p>старик сказал</p><p>брусок нужпо бросить воду конец ближе корням погрузится воду глубже верхний жеребят нужно кормить повести речке старший пойдет раньше младшего па цо лый час</p><p>сын пошел хапу отгадкой правда бросили брусок воду узнали который конец верхний который иижпип повели жеребят реке узнали который старше мпповала хат народ злая судьба вог хап призвал сына старика потребовал рассказать откуда узнал отгадку отказывался сьгн старика хан пепроклонсп</p><p>равно помирать решился сьтн расскажу ка хану правду оп рассказал пятнадцать лет назад пожалел своего старика отца сбросил пропаси тайком содержал спх нор хап понял напрасно приказывал избавляться стариков повелел</p><p>отныне пусть старики живут тысячи лет пусть никто трогает</p><p>мудрость старика проучила хана п принесла народу избавление несправедливого закона</p></body>
   </text>
  </TEI>

  