<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/532096/makhachkala.html">Makhachkala</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1961</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Абдурагим</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
       <age>62</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_139">
    <body>
     <head>КАК Я В БАШЛЫ БАТРАЧИЛ</head>
     <p>аулу башлы дома кричать мои нечего пошел родители стал умерли ходить</p><p>кому кому нужен слуга слуга</p><p>вдова говорит одна пригласила</p><p>будешь жить муж одинока подавно умер</p><p>вечером говорит наутро ночь опа первую поужинал пошел провел смущения хипкалом</p><p>аул дома иду нижний оставайся поминки</p><p>спросил</p><p>буду должен прихода сделать твоего</p><p>говорит</p><p>быка возьми вообще делать коровой коршун нечего помни пригляди присматривай рыки сделать ту унес хорошенько цыплят ч шкуру</p><p>бечеву бросился взлетел взлетела взял взялся вместе вместо вниз воздух вся дворе длинную думать камень камнем коршун коршун нагрянет начал небе одного одного отбивать па па палке палкой повертелся погнался поднатужился последнего появился привязал придумал работу ругаться связал связка сел смотрю стал схватив схватил улетел упал хозяйка цыпленка цыплят цыплят цыплят шкуру</p><p>вертеться головой дубиной думаю запустил корова коровы коршуна которой отбивал повадился пожалеешь помотанная попал привязанной прямо рог рогам сломал стала сюда трясти угодил утащить шкуру яслей</p><p>бежать воротами время дай дома думаю жаловаться злоключе идет коровы коршун кровь мной мытарства ослом оставила па па пия подожду подохнет поздоровался поминки пошла появился придет пропал размышлял рассказал решил рог ручьем своп скажу сломан спросил стал унес хозяйка хозяйке цудахарец цыплят это</p><p>аллаха обойдется оп руках успокоил</p><p>аллах бранилась вечером казалось мир опа перевернется позвала пришла ругалась спасибо стали усадил хинкал хозяйка цудахар чу</p><p>говорит хозяйка</p><p>возможно возьми издохла кинжал корова коровой ложись ночью подыхать прирежешь рядом сегодня тог хлеву</p><p>аллах бежать белела белое велела вижу вместе вонзил вспомнил выйти вытяпуть голова дай дверь дому дороге думаю думаю еды застряла захватитъ издыхает испугался камень кинжал корова крынкой крынку крынку крышу лег могу обратно оказывается оказывается ос осел оставаться очень п пе подумал полночь потел потпел приоткрыв просунул разбить разобью решил руку руку свой седая слышу спать сразу тихонько ударив хлев хозяйка храп цудахарца цудахарца это это</p><p>беседовать вещами вкусными времени время вскочил входит выбежал выбрал гам гляжу голова дверь дворе дороге дошел женщина женщина женщина закричал зарылся заходит знакомых которые краю лакомясь мигом мужчина мужчину некоторое немного ноги оп открывается оттуда ох очутился па пе поэтому принесла приходит разными рядышком садится сарай села сеновал слышу собой солому солому спрашивает спустя стали тихонько улицу уселись хулли шел шел это</p><p>полюбил</p><p>отвечает</p><p>белую веревку воду воды горделивою красивая кувшина кувшином медным обратно плечах понравилась походкою продев руке руку стройная черпаком шла</p><p>ои спросил</p><p>понравился тебе</p><p>женщина отвечала</p><p>верхом водопой закатав копе мчался огненном поправился рукава рысью яа</p><p>взял вилы говорит коня мужчина па сел</p><p>аул вернулся взял вил вскрикнул говоришь ио испугались концом лбу наутек начал оставив оставшееся очень подсел поел припасы прямо пустились сараю свои скакал скакать собой трапезе ударит хорошенько</p></body>
   </text>
  </TEI>