<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф.9.ОП.1.Д.309</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478711/urkarakh.html">Urkarakh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1960</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасановa</surname>
       </persName>
       <age>69</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_11">
    <body>
     <head> 61 Младший брат Шахназ (дарг.) </head>
     <p>дочери одних отец родителей сказал смертью собрал сына сыновей</p><p>ваших время дней дружно жить завещаю замуж караулить могилу моей мои мою настало несколько отдайте первым поочередно придет придут прошу сватать сестер смерти состарился сыновья умираю это</p><p>время некоторое отец умер</p><p>день должен испугавшись испугался могилу настала отправиться отца очередь пошел пошел следующий смерти среднего старший сын сына</p><p>белая белой белой белую вернулся верхом всадника всадником выбросил день домой заснуть копытами лошади лошади лошадь лошадь младший могилу могилу могилу начала никому одежде одежду отправился отца отца палец поправив порезал посыпал появилась разрывать рану рассвете сбросил сказав снял солью сын третий указательный ущелье шахназ шахназ</p><p>вернулся верхом всадником домой лошади лошадь могилу ночь одежде отправился отца первым поступил появилась рассвете черная черной черной четвертую шахназ шахназ</p><p>всадником домой забрал красная красной красную лошадь лошадь могилу ночь одежде отца пятую явилась</p><p>братья лис нему обратился объявился однажды охоту присматривал просьбой сестрами старшие ходили шахназ</p><p>брат давай жены мою отдай просьбу сестру старшую твою уважь шахназ</p><p>белую вместо вспомнил выдать лошадь отца подарил предсмертные приданого решил сестру слова шахназ</p><p>день жены куница отдать пришла просьбой сестру следующий среднюю</p><p>выдал дал лошадь сестру среднюю черную шахназ</p><p>время выдал день долго домом замуж затем коршун красную кружил лошадь мать младшую орла отдал похитил появился сестру третий это</p><p>братья вернулись всем обо охоты рассказал сказали случившемся шахназ</p><p>допустил желание коршун куски мать нашу отдать отца первых похитил почему просивших разрубил сестер спас</p><p>братьев вернусь матери обиделся отправился поиски решив сказал шахназ</p><p>башне белой дня красивой лисом лошадью ночи пришел сестру старшую увидел шахназ шел</p><p>белую большими брата жены лис лошадь отдал почестями принял своей словами</p><p>долг отплатить полезным постараюсь тебе</p><p>башней башню брата возьмет жены куница куницей лис лошадь лошадью нашу отправился прежней приняла пусть путь радушно своей своей сестра сидела сказала средняя увидел угощения устала черной шахназ шел шел</p><p>белой лошади лошадь отправился пересел путь снова черную шахназ</p><p>башню две дня красной лошадью младшую мужем ночи орлом сестру увидел</p><p>брата дал жены коршуна красную лошадь найти орел орел падишаха путешествия рассказал рассказал расспросил своего своей устала цели черная шахназ</p><p>выглянет выйдет дома домом железный кнутом коршуна мать нему окна орел падишаха сама сказал столб твоя увидев увидишь ударь</p><p>велел орел поступил шахназ</p><p>вытирать коршун кричать начал падишах пот разгневался увидев это</p><p>аллаха верни душман жену лишился мою ой оставь печени своей уводи шахназ</p><p>коршуну ответили</p><p>белую вернул встретились дал десять дороге еды золотом зятья коней коров красную куница куница лис лис лошадь лошадь лошадь матери орел орел отдала паре подарил серебром суму также телег черную шахназу</p><p>аул мать отправились свой шахназ</p><p>брата вышли добрались навстречу оба своего села</p><p>младше прости сказали</p><p>белая белую благодарность брату братья братья встали дочерей женить жил красивых лошади лошадь недалеко ними обе отцом подарил подумали решили села среднему старшему талхан черная черную шахназ шахназа</p><p>братья говорит коней орел отправились помощь прилетел путь сели</p><p>братьев валлах дочерей дочери замуж знаю ищет отдать своих талхана трех</p><p>большую братьев братьев говорят живут младшему младшую орел отвел поженили свадьбу сестрах среднему среднюю старшему старшую счастливо сыграли талхану трех трех</p></body>
   </text>
  </TEI>