<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550844/khadzhalmakhi.html">Khadzhalmakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1956</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиралиев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_180">
    <body>
     <head>ВОЛШЕБНАЯ МОНЕТА</head>
     <p>большую братья бывший водили ворчал вывел выдержал выпроводить груб дал день дня добра долю дома дому другому жена женился женился жил жить жить житья имущество каждый каждый каждым куском любил младшему младший муж наступила неприятностей несправедливость обделил обращаясь объяснил однажды одного отвести отдал отец отец отец ото отпа отца отцом отцом отцу очень па пз пз пит повторилось получил понимал попрекал попросил поскорее поэтому предупредительным привел просто прпчи раздела раздела разделились разделить решил самое свете свое своего своего своих словно собирается состязались спорить среднему средний стал стал стал стало стараясь старик старика старику старость старшего старшему старших старших сый сын сын сын сына сыновей сыновей сыновьями сыновьями сыну таким такого тге тремя тте хорошим хотя хуже хуже часть человек человек</p><p>брат брат время другому зашел младший оба однажды отца привел принимал ругались ужасно это</p><p>благополучием ваш вести воскликнул забыли которому неужели обязаны отец отце постыдный своим спор стыдно существованием это</p><p>блохахми братья возьмешь вон зад оборвали оборванец питаться пошел прикрой свой</p><p>возьму голодать жаром ко лишь младший ответил поити придется работе согласился умереть</p><p>бедную беседы бороду братьях вдвоем вел вечером воды возвращался вынужден голову дал жить изгнанный кормил любимцами младшего младшему нагрел несчастный одежду оп опи отца отца печку пи пи побрил поил пойти помыл пор прихода пришли работу разделе разу растопил свежевыстиранную своими скучал стали старик сын сын сыну тех упомяпул утром уходил уходом хижину хорошенько</p><p>бедно впроголодь говаривал говорил довольны жили зато обделял обиженным оп отвечая отец отец очень поддерживал разговоров раскаивался счастливы считает сын таких часто часто юношу</p><p>аллах будешь вознаградил всяком день доброту жизни ко молю ночь случае счастлив твою уверен</p><p>вскоре деньги дней заболел истратил могиле могилу отец отца п па пего пи поминки пошел работу разу сорок старшие сын сыновья умер ходил</p><p>бедно бедности благодарил возьмет времени доброту жениться живется жил заботу затем ле лежит месте младший мог никак ночью ого однажды одно отец пе плохо пойдет прежнему приснился прошло пусть своей сказал спросил спросил сын сын сына таком тому тужил червонец</p><p>деньги отец праведные это</p><p>могу ответил пе сказать сынок</p><p>возьму сказал случае сын таком</p><p>взятъ денег дней месте несколько определенном отец отказался праведных предложил приснился рубль рубль сын сыну узнал</p><p>благодатью богачи большими брать великой взял вопрос города горожане далекие действительно деньгами доме домой заказы заморские земляков знает которые купец купца купцу место монета монету названное наутро нашел нему ному обладает ответил отец отправился отправляется отъездом поручениями потратить пошел поэтому правило предложил пришедшие пришли пряное разными свои своих смеяться стали страны сын сына сыну товары толпились тпахи третий увидели услыхал хорошее шахи эта юноша юношу</p><p>блох воображает голодранец заморских ка купить обмен оп смотри товаров хочет</p><p>братья вместе всеми выдал деньги купец ничем привезти своего смеялись спросил удивления юпоп</p><p>выбор вышел ответил полагаюсь твои юноша</p><p>абасн базаре возвращаться время ис купец купец купил мог назвал найти нигде нужно огромную однажды па подходящего поездил пришло рыбу сказал спросил странам тго товара топоши увидел уехал хозяин цепе</p><p>бедного бедняк запас зиму одип очень получит прибавлю уступи человека шахи шахи шахи</p><p>всо заказчики купец купец купец ному пойти потянулись привез приехал прислал рыбу рыбы согласился стеснялся хозяин человека юноша юноша юноше явился</p><p>ближе брюха брюхо взвалил взял вошел вскоре вспорол вся двор долго домой дому драгоценные звоном золото ими камни комната комната купец наполнилась наполнилась непрерывным нож оп отдал отправился подходил потекли потоком рассказал рыба рыбу рыбьт светом сил спину становилась стоял тотчас тяжелое тяжести удивляясь юноша</p><p>богатство горожан детей долго жену жил заслужил имел опьянило пе почет превратило разбогател собаку счастливо уважение хорошую юнота</p></body>
   </text>
  </TEI>