<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Даргинские сказки</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Пер. предисл. и примеч. М.-З. Османова. М., 1963</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/552671/karatsan.html">Karatsan</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1985</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">X.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Амиров</surname>
       </persName>
       <age>61</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Салихов </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Османов</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Салихова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_12">
    <body>
     <head> 65 Кайтагец Багама (дарг.) </head>
     <p>ауле багама багама багаме бесхвостый быка вокруг время вывезти вьюк далеко далеко дня долгое доме домик дочерью дрова дровами другую еды женой жил жил заготавливал закончился засеять земли зерна имени использовал кайтаге кибхни короткий лес лес лесу маленький малой меркой мог одной осел очень половину половину приходилось продавал рассказ своей села семью сена содержать старый ходить хотя человек</p><p>вахиг вахига встретил говорит дальний лес леса напугал огромного однажды посреди пошел</p><p>вырубил вырубить лес свой хочешь чужой</p><p>багама говорит испугавшись прослезился</p><p>благодаря делать держится дровам жизнь ягари</p><p>багаме вахиг вернувшись вместе вязанкой домой дочерью дочь дров ишака лес навьючил нему отец отправился повелел пошел привести</p><p>большим вахиг деревом дочери дочь заканчивал крик лес леса лесу ореховым оставил послышался пришел рубить рубить сказал спрашивает спряталась стал это</p><p>дочь привел</p><p>багама дочь показывая привел сказал</p><p>багама вахиг вернулся взял вязанку девушке домой дров ишака навьючил нарубил подошел руку собой увел</p><p>встретила дворе жена спросила</p><p>дочь</p><p>багама выдал грустью замуж ответил</p><p>большой вечер дочери женой мужем разразился скандал</p><p>багама большой вахигу вахигу ветках висели воду ворота ворота воротами воротах вошел выливающая двор дворе дерево дом дом дорога дочь дочь жила заканчивалась замок замок зашел камень камень ключи которого котором крыши лес наткнулся неделю огромные огромный отвел открыл отпер отца пещеру пещеру повела попался пошел приветствия приподнял пути третьего третьем увидел узнать этажа этаже</p><p>беседа говорит дочь закончилась отцу</p><p>вернется деревянный душе краем муж нужен нужно отломанным поднос скажи скажи спросит твоей угодно</p><p>вахиг возвратился говорит жены отцом приветствия разгладил сбросил усы шкуру</p><p>дам захочешь зерно лошадей овец хочешь хочешь хочешь</p><p>багама бедному деревянный дровосеку отдай поднос разбитый сказал такому</p><p>вахиг отдал отсохнет поднос попросил сказав сказал тебе тестю это язык</p><p>выберешься говори пока ямы</p><p>багама бисмиллах взяв выбравшись домой кушаний подземелья поднос подносе поспешил появилось разных руки сказал сорок</p><p>алхамдулиллах арбуза бисмиллах большой взял водку выпил выпил голодная дома домой достатке еда жена жена злая комнаты месяц мясные наевшись нем обрадовалась отправился очень подмышку поднос поднос поел положил появилась прожили сердцевину середину сказал сказал скандал сметану сразу съел устроила чуду</p><p>багама багаме вернулся весть взял взял вина волшебном вызвали говоря голодная домой дочери дочери дочь дошла жена кайтагцу налила напоила нукеры одного отправился подменила поднос поднос поднос подносе похмелье пришел пришли прошло разбитый скандалить стала сумерках талхана талхана</p><p>бисмиллах говорит дочери дочь еда жене наверное нем печалью поведал повторял подменила поднос поднос пол положил пошел появлялась рассвете рассердилась рассказал своей сказал сколько слово случившемся талхана это</p><p>знала поднос сохранишь</p><p>сжалилась сказала</p><p>бесхвостого дай моему мужу осла скажи</p><p>возвратился дела долгих дочери жены муж отцом поздоровался разговоров расспрашивать стал</p><p>багама говорит кайтагец</p><p>бесхвостого возить дай дрова ишак леса осла подох</p><p>ашрапи багама бесхвостого богатство большое ведя вернулся ворот встретил выйдешь выйдя выразил давай дал две двора довольный домой домой жену зять мерки наверх наверх насыпал нашел недовольство осла осла осла ослу отправился пока положив предупредив произноси сев сказал сказал собой хурджины</p><p>багама брал буйволами вернулся взял всякого дай день деньги дербент добра забрав заплатить заполнил запряженных золота золотой кайтагец купец купил магазин месте монеты нашел одной осла осла осла ослу отправился подбежал подвод подводы подменил покупки продавца саха сказал следующий сорок такого увидев хватило</p><p>ашрапи багама багама встрепенулся давай дать денег дом дома домой женой корм мерки новый осел ослу пообещал попросил построил пошел придя принесли произнесли селе снова строителям ударил</p><p>багама встрепенулся вышел говорит даст дома дочери дочь другим еврей жене корм обманул осел осла осла отцу подменив пойти пришел рассказал решив сказал снова третий уронил</p><p>вернется дай еду муж отдаст печалься положить скажи суму тебе</p><p>вахиг вернулся жены нужно отца поприветствовал своей скинул спросил шкуру</p><p>дал еду лес мог нужно особенного пойду положить сказал суму</p><p>вахиг выйдешь дал домой наверх ответил отправил пока предупредив произноси суму</p><p>вооруженных выбравшись выпустил выскочили дочери дочь драчунов дубинками завязав загнав избавит колотить которые кричать наверх одинаковых открыл отправился оттуда плакать подземелья причитать своих силачей сорок сорок стала стали суму суму талхана талхана ужаса</p><p>багаме избавь обратилась просьбой ужаса</p><p>багама верните говорит избавлю поднос</p><p>вернул дочь место отдала поднос силачей талхана</p><p>багама багама багаму багаму вернулся взяв взял выпустил гоняя горе города дело дербент драчунов драчунов драчуны жителей избивать избрал именно кайтагца кого которого купца лавки морю наказать народ осла осла осла остановив остановить отправился побоище подменил поднос подряд понял привел продавец просить разбора рук свое своего своим свой село сказал стал стали суму сумы ханом это это</p></body>
   </text>
  </TEI>