<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/540078/kubachi.html">Kubachi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Бахмуллаевa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_22">
    <body>
     <head>54 Мельник (дарг.) </head>
     <p>бедный видит ест жил лиса мельник мельнице мельницу муку однажды отправился очень сидит</p><p>повезло сказал убью</p><p>заговорила лиса человеческим языком</p><p>помочь пригожусь разбогатеть смогу тебе тебе убивай</p><p>мельник разбогатеть смогу спросил</p><p>беда берегу берегу богатство времени грозового дороге дороги дочь другого жених ливня лиса направляется нему одному падишаха падишаху пойду послушай приключилась разденься раздетый размыло реке реки сватать сиди сидит сильного скажу скажу сказала совершенно сообщу сын утонуло этому</p><p>дав задумала лиса наказ отправилась падишаху сказала</p><p>берегу велел взяв видят волю выполняя дорогой дочь дошли другого идет людей мельнику навстречу навстречу насквозь обрадовался одежды оказания падишах падишаха падишаха побольше пойти помощи пострадавшему пошли промокший раздетый реки реки сватать сидит слуги собой сын человек</p><p>богатой буду важно вместе впереди вручили всей горделиво дальше дальше делать дороге дорогие дочери думал женюсь жить лиса мельник нарядился одежды оказал отправился падишаха падишаха падишаху падишаху помощь пошли свиты своему слуги те шла</p><p>время всем выдал гостя гостя дворца дней доехали дорогого достатке дочь ждали жены замуж людей мельник некоторое несколько очень падишах падишаха прожил родителей свадьбу своей собралось сыграл удивление удовольствии</p><p>говорит жена мельника однажды</p><p>давай живут краях наших поедем посмотреть родителям скучно стало твоим хочу</p><p>выйти долго думал жену мельник мельницу мышей отвезешь повезти полную положения придумать родителям своим</p><p>горечью лису незавидном поведал позвал положении помочь попросил своем</p><p>говорит горюй друг лиса очень придумаем</p><p>большой впереди впереди вышагивала горделиво день добрались которая лиса лиса овец отары паслись подбежала пустились путь равнины радостные сказала следующий старшему строго тысячи чабану шла</p><p>идут идущего казнят которые люди ними отары падишаха принадлежат скажешь скажи спросят сыну сюда твоих те товарищей чьи</p><p>молодые поближе подойдя спросили старшему чабану</p><p>владения отары чьи</p><p>вами идущего ответил падишаха сына чабан это</p><p>бескрайние встречались зятя идущих каждый лиса лошадей людей нужно образом опережая отвечать падишаха пастухов пахарей поля предупреждала пути сады состояние табуны таким такое удивились</p><p>аждахе аждахе блестящего впереди говорит дворца дворца добрались золота лиса поближе подошла принадлежал сделанного серебра хозяину шедшая</p><p>войско дом побыстрее покиньте приближается сюда тысячное убить</p><p>аждаха вернулись говорят дворец дворца детей дом живут жить забрав зашли испуганный молодожены пор своего своих свой сих собственный стали счастливо убежал удивленный</p><p>бедному лиса мельнику помочь разбогатеть сумела хитрая</p></body>
   </text>
  </TEI>