<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 305</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/540078/kubachi.html">Kubachi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ниналаловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_17">
    <body>
     <head>20 Шах Аббас (дарг.) </head>
     <p>жил шах имени аббас повелел жители селения мала велика вышли работу следующий день нукеры пошли посмотреть исполнили указ оказалось одна девушка вышла работу шах аббас приказал привести девушка ответила нужна пусть придет возмущенный шах неохотой пришел пригрозив валлах накажет стал задавать вопросы условием дала мудрые ответы</p><p>делаешь спрашивает шах</p><p>двух делаю одно говорит девушка</p><p>отец спрашивает шах</p><p>отец пошел своего друга сделать врага ответила девушка</p><p>мать спрашивает шах</p><p>мать пошла двух сделать одно говорит девушка</p><p>шах аббас понял смысла этих ответов вернулся свой замок затем послал девушке своих нукеров узнали смысл сказанных ею слов разъяснила вопрос делаешь ответила шью отцу двух старых рубашек одну вопрос мать сказала мать ушла соседке помочь родить ребенка вопрос отец ответила отец пошел своему товарищу одолжить денег</p><p>нукеры пришли шаху ответами девушки шах понял эта девушка очень умна снова послал нукеров спросили выйдет замуж девушка ответила нукерам выйдет обучится какому ремеслу которое пригодиться жизни шах научился делать золотые цепочки девушка согласилась выйти</p><p>сыграли пышную весь мир свадьбу шах аббас женился девушке</p><p>прошло достаточно времени шах говорит своей молодой жене</p><p>оставайся дома присмотри народом отправлюсь странствовать свету</p><p>собрался отправился дорогу шел шел шах аббас оказался одном городе смотрит кругом площадях улицах висит свежее мясо</p><p>откуда взялось столько мяса спросил шах аббас жителей города</p><p>решив это человек горожане бросили глубокую яму яме оказалось людей живых мертвых зная деваться долго бродил нечаянно запустил руку карман обнаружил начатую незаконченную золотую цепочку продал вырученные деньги стал делать новые цепочки</p><p>жена это время ждала возвращения некоторое время весть мастере золотых цепочек разнеслась повсюду люди стали интересоваться мастер стали искать нашли глубокой яме освободили живым здоровым благополучно вернулся домой жена говорит</p><p>видишь муж каким богатым человек оставаться работы какого ремесла каждый человек должен владеть каким ремеслом уметь делать</p><p>шах аббас понял жена оказалась права</p></body>
   </text>
  </TEI>

  