<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 95</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1920-х.</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Загидат</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедова</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName xml:lang="rus">
        <surname>Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_171">
    <body>
     <head>КАК ГАДАЛКА СУДЬБУ ПРЕДСКАЗАЛА</head>
     <p>городе дочь единственная жили красоты некотором редкой царевна царицей царь</p><p>будущее бьтл вели вместо внутрь внутрь ворот ворот ворота ворота ворота ворота ворота ворота вошла выйти гадалка гадалку город дабы дальние дальний дворец дворца девочка девочка девочка девочка девочке дней долго долго долгого дорог дочери дочь дуть закрылись замуж землям избежала изнемогая изо исходили который края крепость кричали крышей лет мертвым направилась напрасно наткнулись немножко несколько несчастной никто обливаясь объявила огорчены огромный однажды однажды однажды оживет окружен отдохнуть откликался отошли отправились оттуда очень очень плакали плача поднялись подошла поесть позвали покинуть прождали пророчеством размышления раскрылись решили решили родители родители родители родители своей семь сил слезами сразу стали стали стальной стальные стеная стеной столь странникам стучали стучать судьбы суждено таким толкать толкнула узнать уйти устав усталости ушли хотелось чужим шелохнулись шли юношу</p><p>вещь видела данную дворце дворце дворцу девочка девочка дорогих еде забрела зас иод казался комнату которой который красоты лежал маленькую мертв мира назвать найти необыкновенной обезобразила одеждах однажды осматривая очень смерть собраны сокровища стала стекла тахте трудно увидела увтиим ходить хотела хотя человека черты юношу</p><p>ваза воскреснет вспомнила гадалки дворце девочка женой жить лет н навстречу написано оживет ожидая оказывается подумала пройдет пророчество разбей родители рядом семь стала стояла судьбы считая убогая фарфоровая шли юноша юноши</p><p>баба вазе вдвоем ведьма ведьма ведьмина вздохнул взять вид воскресению воскресения глубоко годы готовясь гребенкой гребенку дворце дворцу девушка девушка девушка девушки девушки девушки девушку день дочерью дочь дочь жениха житъ историю ищет комнату кончая купалась лежал лет летний мерзкая мимо н наняла обрадовалась однажды оказалась окна около опа опустилась откуда отыскала очень п п па пачидая перелетела подошла подруга попросила пор послала приближался пришла пролетела пророчества проснулся прошло разбила рассказала расспрашивать рыскать своей своей сделав се сел семь сидела скуки служанку служанку спине срок стал стала стали стену тахте тому услужение шли этих юноша юноша юноши яга</p><p>ведьмину выходила говорящую говорящую горя девушка дочь заперлась комнат которое куклу несколько ножичек одной ос отправлялся оттуда очень попросила привезти привезти птицу путешествия пытался случившемся спросил стыда увидеть удалось удивлялся узнав царевна это этому юноша</p><p>будут ведьминой весь вещами вещи возвратился ворвался вплоть вскоре говорить дальше двери девушка девушка девушка должна дочки друг другу едал ер жизни жизни затем интересно историю комнату кончила кукла л лишилась н н нож ножом обмана отвечали отныне очень п перехватив подлого подошел покончить пометал последнего последовала поэтому принадлежать прислушиваться просить птица пх рассказ рассказ рассказала рассказали рассказать руку свалилась своего своей своей своими свой сказал слышал сначала собой стал стала стало схватила те тому убитая уединившись умерла утешении хозяйка хотела ша юноше юпо</p><p>ведьмой сделаем спросил</p><p>дикого коня копя п привяжи пусти сказала степь хвосту</p><p>вместе жить любящих мире опн стали супругов счастливых</p><p>видевшая возненавидела времени вс грустью девушки дочери дочь жена женился жизни забыть занимала лет мать места мог мужа несмотря новая номинал отец отец па па пей прошло разу сердце тому умерла хана часто</p><p>бросилась ворот всем выбежала вынул горем горько дворцу дворцу девушка дело долго долго дочери дочери дочь дочь дочь дочь дочь дочь друг другу жена жива жима звал кармана ко кольцо кольцо кольцо кольцо которая криком матери матери мать мертво мертвого н надевал надела надеясь найти нему новая обо огорчаться однажды ослепленный оставив отец отец отец отличить оттуда отцу па падал падчерицу педви передал передала плакал плачем погубить подарок подкошенная подотнол пошел поэтому пробудить проклинал простое прямо путь пытался радостным рассказывали самом своей се сказав сказал следы смерти собрался сразу стала судьбу тому узнала упала ушел хотела хотелось царь шею это это</p><p>бездыханная блуждала большому бросился вернулся всадницей вскоре горам громким гуртовщики девушка девушку долго долинам доложили закопать звал ие коня коня которая красоте криком лежит лил лошадей лошади лошадь лошадь мертвой мог н нему необычной нужно ое ое около оставить охоты п п па пока похо поэтому прекрасна привести привязал приказал присоединилась просыпалась пустил решил ронять свыше сил слезы сняли сразу стали столь стороны табуну увидев удивлены удивляться умерла ханские хану целовал четыре юноша</p><p>велел вздохнула вместе гадая глаза девушка девушку дорогих дочерьми колец кольцо ком красивых миг н н некрасивое обрадовался одио открыла очень п пальцах поправилось поселил рассматривая своими спять средн увидел хан хану хап это</p><p>белу бродя время всей города городских дворце девушка добрался жене жила земле любимой мог муж напоминало недавно новостях оставаться отправился поселившись происшедшем рассказала расспрашивать свету се случае стал старуха старухи странствовать удивительном это</p><p>девушка спросил эта юноша</p><p>держит дочерьми дочь любит отвечала п своими собственную старуха хан</p><p>безгранична боялся поверить радость своей удаче юноши</p><p>дворца дворце крикнула наутро окоп остановилась попросил продать рубаху старуха старуху ханского</p><p>купите прекрасную рубаху</p><p>выглянули вышивала девушка дочери л окоп пение повой подругой рубаху сама своей сказать сразу узнала ха</p><p>бабушка рубахи спросила старухи хозяин</p><p>велела вернулась вечер владельцу вопросе дворец девушке девушки домой домой жены зажили коня муж муж ночью окну окну па передать подъехал подъехал помчался посадил послал прежде рассказала рубахи своего своей старуха старуху та</p></body>
   </text>
  </TEI>