<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550844/khadzhalmakhi.html">Khadzhalmakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1958</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиралиев</surname>
       </persName>
       <age>60</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_134">
    <body>
     <head>СОКОЛ ПРОВИДЕЦ</head>
     <p>жил свете дурачок</p><p>однажды потел лес дровами недалеко дороги залез большое дерево выбрал самую толстую боковую ветвь перебрался удобно уселся начал подрубать основания дороге мимо пего проходил это время путник увидев дурачок рубит вогвьа удивился подойдя нему сказал</p><p>эй парень рубят упадешь вместе веткой подрубишь се пересесть основа пито</p><p>мешай иди своей дорогой отвечал дурачок откуда можешь знать произойдет будущем</p><p>путник поразился ответу поняв спорить бесполезно ушел вскоре ухода дурачок подрубил ветку упав вместе нею больпо ушибся</p><p>водь человек оказывается самом дело отгадывает будущее подумал дурачок должен знать умру мыслью оп встал побежал нутппком нагнав оп сказал</p><p>узнал упаду дерева значит можешь сказать умру</p><p>откуда могу знать это ис знаю отвечал путник дурачок отставал повторяя должен сказать это путник избавиться сказал умрет осел раза пустит ветры первом подъеме дурачок вернулся своему ослу нагрузил хорошенько дровами отправился домой вскоре подъеме осел пустил ветры дурачок сказал</p><p>пу умер колени</p><p>осел пустил ветры второй сказал</p><p>пу умер пояс</p><p>это произошло третий свалился дороге словами</p><p>номер</p><p>осел увидев хозяин отдыхает стал пощипывать траву краям дороги вечером этому месту подошел проголодавшийся волк увидев осла очень обрадовался задрал дурачок смотрел волк расправляется ослом говорил</p><p>эх жаль умер показал тебе трогать моего осла</p><p>ночь бедного ослика остались одни кости которые утром слетелись вороны сороки дурачок сильно продрог ночь решил подняться устроил засаду костей осла поймал одну сороку сорокой отправился соседнее село видел сороку спрашивали пего это такое отвечал это сокол провидец человек говорит</p><p>заходи ко гости своим соколом</p><p>пошли нему дошли дома двери оказались запертыми пока хозяин стучал дверь дурачок приподнялся заглянул окно оп увидел жену хозяина любовником спрятав любовника ели жена открыла дверь муж дурачком вошли дом</p><p>муж говорит жене</p><p>принимай жена гостя дай нам поесть хорошего</p><p>жена принесла положила ними черствый хлеб овечьим сыром стали дурачок щелкнул сороку та закричала</p><p>говорит твой сокол спросил хозяин</p><p>говорит котле вареники мясом отвечал дурачок</p><p>неужели воскликнул хозяин жена ве си нам вареники</p><p>ах вспохмнпла молвила жена принесла котел варениками</p><p>оып наелись дурачок стукнул сороку снова закричала</p><p>сказал спросил хозяин</p><p>сказал ните сладости халва л фрукты ответил дурачок</p><p>самом деле изумился хозяин приказал жене немедленно подать сладости</p><p>забыла напомнили сказала принесла полный поднос</p><p>некоторое время дурачок насытился всем щелкнул сороку</p><p>оп рассказал полюбопытствовал хозяин</p><p>оп говорит той комнате жена твоя любовника спрятала пояснил дурачок</p><p>сказал слова любовник подслушивавший дверью разговор прыгнул окно убежал бросилась бежать жена муж выхватил кинжал кинулся вслед ними дурачок спокойненько взял хурджилы наполнил разным добром спеша отправился домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  