<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Даргинские сказки</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Пер. предисл. и примеч. М.-З. Османова. М., 1963</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/552671/karatsan.html">Karatsan</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1985</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">X.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Амиров</surname>
       </persName>
       <age>61</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Салихов </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Османов</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Салихова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_12">
    <body>
     <head> 65 Кайтагец Багама (дарг.) </head>
     <p>кайтаге ауле кибхни своей женой дочерью жил человек имени багама доме еды быка земли засеять хотя одной малой меркой зерна сена маленький домик старый бесхвостый осел багама жил заготавливал лесу дрова половину продавал содержать семью другую половину использовал время долгое рассказ короткий лес вокруг села закончился багаме приходилось далеко ходить дровами лес очень далеко дня мог вывезти вьюк</p><p>однажды пошел дальний лес посреди леса встретил огромного вахига вахиг напугал говорит</p><p>свой лес вырубил хочешь чужой вырубить</p><p>испугавшись багама прослезился говорит</p><p>ягари жизнь держится благодаря дровам делать</p><p>вахиг повелел багаме привести нему дочь отец навьючил ишака вязанкой дров отправился домой вернувшись вместе дочерью пошел лес</p><p>оставил дочь лесу стал рубить лес заканчивал рубить леса послышался крик сказал дочери спряталась большим ореховым деревом это пришел вахиг спрашивает</p><p>привел дочь</p><p>привел сказал багама показывая дочь</p><p>вахиг подошел девушке взял руку увел собой багама нарубил дров навьючил ишака вязанку вернулся домой</p><p>дворе встретила жена спросила</p><p>дочь</p><p>выдал замуж грустью ответил багама</p><p>вечер мужем женой дочери разразился большой скандал</p><p>неделю багама отвел дочь вахигу пошел лес узнать дорога вахигу заканчивалась пути попался огромный камень приподнял камень увидел пещеру зашел пещеру наткнулся огромные ворота воротах большой замок воротами дерево ветках которого висели ключи отпер замок открыл ворота вошел двор дворе дом третьем этаже дочь выливающая воду крыши третьего этажа приветствия отца повела дом котором жила</p><p>закончилась беседа дочь говорит отцу</p><p>вернется муж спросит твоей душе угодно скажи нужен деревянный поднос отломанным краем нужно скажи</p><p>вахиг возвратился сбросил шкуру разгладил усы приветствия отцом жены говорит</p><p>хочешь овец хочешь лошадей хочешь зерно дам захочешь</p><p>такому бедному дровосеку отдай разбитый деревянный поднос сказал багама</p><p>отсохнет язык тебе сказал сказав это вахиг отдал тестю поднос попросил</p><p>говори пока выберешься ямы</p><p>взяв руки поднос багама поспешил домой выбравшись подземелья сказал бисмиллах подносе появилось сорок разных кушаний</p><p>съел сердцевину арбуза выпил сметану поел мясные чуду выпил водку наевшись сказал алхамдулиллах взял подмышку поднос отправился домой дома голодная злая жена устроила большой скандал положил поднос середину комнаты сказал бисмиллах сразу нем появилась еда жена очень обрадовалась достатке прожили месяц</p><p>весть волшебном подносе дошла дочери одного талхана сумерках кайтагцу багаме пришли нукеры вызвали взял поднос отправился дочери дочь талхана налила вина напоила подменила поднос разбитый прошло похмелье багама пришел взял поднос вернулся домой жена стала скандалить говоря голодная</p><p>положил поднос пол сказал бисмиллах сколько повторял это слово еда нем появлялась печалью поведал жене наверное поднос подменила дочь талхана рассвете пошел своей дочери рассказал случившемся рассердилась говорит</p><p>знала поднос сохранишь</p><p>сжалилась сказала</p><p>скажи моему мужу дай бесхвостого осла</p><p>возвратился муж дочери поздоровался отцом жены долгих разговоров стал расспрашивать дела</p><p>кайтагец багама говорит</p><p>ишак подох дай бесхвостого осла возить леса дрова</p><p>зять выразил недовольство дал бесхвостого осла предупредив произноси пока выйдешь наверх ведя осла собой багама отправился домой выйдя наверх сказал ослу давай насыпал две мерки ашрапи положив хурджины сев осла довольный вернулся домой ворот двора встретил жену сказал нашел большое богатство</p><p>следующий день кайтагец багама взял сорок запряженных буйволами подвод отправился дербент купил всякого добра заполнил подводы заплатить покупки хватило одной золотой монеты подбежал ослу сказал дай забрав осла саха золота вернулся магазин продавца месте купец увидев брал деньги осла нашел такого осла подменил</p><p>багама селе построил новый дом строителям дома пообещал дать мерки ашрапи багама пошел ослу снова попросил денег осел встрепенулся ударил придя домой женой принесли корм произнесли давай</p><p>даст осел снова встрепенулся уронил корм багама сказал жене еврей обманул подменив осла другим решив пойти дочери третий вышел дома пришел рассказал осла дочь отцу говорит</p><p>печалься вернется муж тебе отдаст скажи дай суму положить еду</p><p>вернулся вахиг скинул шкуру поприветствовал отца своей жены спросил нужно</p><p>особенного нужно дал суму мог положить еду пойду лес сказал</p><p>вахиг ответил дал суму отправил домой предупредив произноси пока выйдешь наверх</p><p>выбравшись подземелья наверх открыл суму оттуда выскочили сорок одинаковых силачей вооруженных дубинками загнав суму завязав отправился дочери талхана выпустил сорок своих драчунов которые стали колотить дочь талхана стала кричать плакать причитать избавит ужаса</p><p>обратилась багаме просьбой избавь ужаса</p><p>верните поднос избавлю говорит багама</p><p>дочь талхана отдала поднос вернул силачей место</p><p>взяв свой поднос суму багама отправился дербент лавки купца выпустил сумы драчунов сказал кого именно наказать драчуны стали избивать жителей города подряд разбора гоняя морю горе продавец понял это дело рук которого подменил осла привел осла стал просить багаму остановить драчунов остановив это побоище багама взял своего осла вернулся свое село народ кайтагца багаму избрал своим ханом</p></body>
   </text>
  </TEI>

  