<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: ДХХ, 59. С. 107-109</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_29">
    <body>
     <head>109 Нарт, одним ударом сорок убивающий (дарг.) </head>
     <p>сын одного бедного крестьянина голодный пищи нанялся богачу пасти овец полудню овцы скучковались нечего делать пастух прилег</p><p>невдалеке увидел рой мух подойдя тому месту мухи всей силой ударил своей длинной гладкой палкой мухи оставшиеся живых обеспокоились разлетелись убитых посчитал пастух сорок пастух сказал</p><p>одним ударом сорок убиваю пасу овец эта работа</p><p>пастух сел тени деревом написал своей палке нарт одним ударом сорок убивающий оставил овец пошел глаза глядят</p><p>шел вечера дошел одного места присел отдохнуть родника вблизи родника остановились сорок нартов каждый день очереди ходили водой это время самый младший пришел роднику водой увидел около родника спящего человека взяв палку прочитал надпись очень испугался забыв воде быстро побежал братьям нартов увидев рано вернулся спросил почему пришел воды</p><p>беда приключилась поинтересовался</p><p>пока младший брат рассказывал увиденном остальные разволновались услышав таком сильном нарте решили взять собой войну врагами братья пошли туда нашли нарта спокойно спящим проснется ударом одной руки повалит думая боясь решались близко подойти нему некоторое время смотрели издалека долго ворочался одной стороны другую медленно встал удивленно огляделся вокруг это время сорок братьев испуганные сняли своих голов шапки поздоровались этим нартом</p><p>старший брат осмелился нему подойти</p><p>долго искали такого храбреца нашли очень этому обрадовались тебе большая просьба хотим стал нашим братом пошел нами сделаем захочешь сделаем хочешь волнуясь сказал</p><p>нарт заставил долго упрашивать пошел ними братья подшучивая друг другом позавтракали нарт прилег отдохнуть</p><p>прошествии некоторого времени узнали вражеские войска вышли битву братья боялись ними нарт</p><p>враги подошли близко братьям разбудили нарта посадили прирученного коня привязав ноги подпруге отправили битву врагами нарту захотелось коне ускакать другую сторону старался свернуть конь летел прямо врага</p><p>пути попадались большие деревья нарт страха невольно хватался ветки вырывал деревья корнями тащил собой протащил собой деревьев неожиданно своем коне оказался середине войска конь четыре раза пролетел врагами никто остался живых боя сорок нартов вышли встречать</p><p>казалось дороге двигается целый лес подойдя нарту братья спросили</p><p>это принес</p><p>ах заметил деревья попали руки зиме дрова будут сказал бросив деревья землю</p><p>тех деревьев которые приволок собой хватило зиму</p></body>
   </text>
  </TEI>

  