<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550844/khadzhalmakhi.html">Khadzhalmakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиралиев</surname>
       </persName>
       <age>60</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_126">
    <body>
     <head>ВТОРОЕ РОЖДЕНИЕ</head>
     <p>дни добывал достойный жили жо компанией ла напрасны напролет непутевым ночи образумить односельчан отец отец отец отец парнем пользовался пробовал проживал пьянствовал свете своей своим серьезный слова сына сыном сып сю трудом уважением чоловек</p><p>всо непутевым ои оставался отец почувствовал приближение призвал сказал смерти старел старик сын сына</p><p>беде богатство будешь время время всякое выручит говоришь голову голоду готовы гроша долго дом достоинство друзей жизни жизнью жить жить захочется захочешь ибо кажется кармане кого кончины кончится которые крюк крюке моей мп мужское мучари найдешь найди накопил накормить объяснить ого однако останется останешься па пе пет повесься поздно попойкам попробуй потолке предвижу приближение придет придет принять продавай пытался распродашь расстаться свете своей словами смерти смешным создается старик схватишься сып таки тебе тебе тебе тебе товарищ товарищ труда трудом указал умереть хотя чувствую этими это</p><p>воля добавил последняя умор это</p><p>бо время всем всякая гатства давали денег деньги дли дно домашнее доме другую друзья забыл земли имеет имущество концов кончились копце кушанья мошна напитки невообразимый ненадолго обо одна оп оплакивал отца пе первые переводились перерыва пил помойках попойка постоянно пришло продал скот скучать сменяла стоял сын сьш тахте хватило хозяином шум</p><p>будут деньги друзьями йотом пропаду тратить трачу утешал юноша</p><p>баранью баранью большой взаймы взял возгласы вскоре выхватила гнаться денег держал дней дни достоянное друзья друзья друзьям захотелось идти исчезать исчезло купив куском мог мяса мясо мясо нему неожиданно никто ними ногу ногу ого однажды оп ответ очень па пир пиры поверить поднимался подойдя поздоровался посидеть послышались постепенно пошел пошел поэтому презрительные приходил протло прошли пс рассказал роскошные руке селом собака собака соседа спиной стал стали стыдно товарищам убежала угощение унесла услышал устраивавшему устраивают холм холме это этому юноша</p><p>сочиняй</p><p>другое мог придумать</p><p>басен накормим садись этих</p><p>ак больно бывших веревку вместе воли вспомнил вспомнил выпал говоря голую горько грустно домой друзей закинул золотом исполнении крюк крюк мешочек мудрым набитый настаивал обидно оказывается оп остановил отец отец отец отца отцовские охватил пи повернулся подивился подумал покончить понял последней последних потолка почему правильно предвидел предполагал предусмотрительным пришел размышлять решил сев слова слова словах собой сорвался стал стало стало стыд схватил тахту тахты тому туго ушел юноша</p><p>бывших всевозможные выкупил день дней друзей земли имущество кушанья море накупил несколько отцовские питья пригласил приготовил своих</p><p>встал сказал собрались трапезу уселись юноша</p><p>мной оселком произошел руко сегодня случай собака схватила убежала удивительный улице шел</p><p>мясом наверно пахло пего сказал</p><p>добавил масле руки твои</p><p>бешеная высказал играла каждый кость объяснить оиа оселок предположение приняла происшедшее просто пытался пятый словом собака третий четвертый</p><p>ах беден вашей вес вон всякие выгнал дома дружбы жалею закончил закричал какие лжи люди моего мопя мясо негодяи ничтожные объяснения очень палками пз пипками поверили подлецы подыскиваете поздно понял порядочности ппх слишком собака сполна унесла хлебнул юноша</p><p>добывая достойной женился жизнью зажим труде хлеб</p></body>
   </text>
  </TEI>