<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1934</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Осман</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
       <age>З.</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Гасанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_177">
    <body>
     <head>КАЙТАГЕЦ БАГОМА</head>
     <p>жнл одпом кайтагском селении вместе женой н дочерью крестьянин багома од очень беден де еды пи вола ноля дд травы словом кроме маленького домика старого бесхвостого осла кусок хлеба пропитание семьи багома добывал ходил каждым день лес привозил своем осле дрова половину которых обычно продавал шли годы быстро сказке ибо время велико сказка коротка поредел лес котором багома рубил дрова пришлось ходить дальний лес это далеко мог обернуться день приходилось ночевать лесу однажды багома бьтл лесу нему подошел лесовик</p><p>значит лес прикончил повадился ходить грозно спросил багому</p><p>бедняга стал оправдываться па нужду жаловаться</p><p>ладно сказал лесовик завтра придешь сюда вместе своей дочерью</p><p>вернувшись домой багома сказал дочери завтра пойдут лес вдвоем</p><p>пришли наутро лес багома начал рубить дрова вскоре услышали лесу громкий крик багома велел дочери спрятаться большим деревом спустя ломкого времени появился лесовик скрашивает багому дочь</p><p>вон деревом отвечает багома</p><p>лесовик подошел девушке взял руку увел вернулся багома домой одни жена спрашивает куца оп дочь дел</p><p>замуж отдал печально отвечает багома</p><p>жена очень рассердилась па несколько дней пх доме прекращались ссоры взаимпые попреки прошла неделя багома решил проведать дочь посмотреть жива опа мертва съел лесовик иля держит</p><p>пошел оп лес дороге которой лесовик дочь увел дошел огромпого кампя приподнял оп увидел большую дыру спустившись вниз дыру паше л железные ворота большим замком дереве радом воротами увидел ключи открыл ворота темп ключами п пошел дальше вскоре добрался прекрасного дворца запгел двор п увидел дочь которая выплескивала воду третьего этажа увидев отца дочь радостно засмеялась бросилась нему взаимных приветствий п расспросов дочъ сказала отпу</p><p>придет муж предлагать тебе пожелаешь скажи тебе многого достаточно подноса обломанным краем</p><p>вскоре пришел лесовик сбросил шкуру покрутил усы н приветствовал вагону затем спросил</p><p>ито хочешь получитъ меля говори отдам богатства овен коров ло падел</p><p>нужно хватит подноса обломанным краем ншцу подносить отвечал багома</p><p>сказал тебе это язык самой глотки отрезали сказал лесовик поднос таки отдал предупредил багому пока выйдет ворота подноса пе просил</p><p>багома заторопился попрощался ушел выйдя поверх ол сказал бисмила па подносе появилось сорок видов разной еды багома попил чаю сахаром поел сметаны съел арбуза пирог мясом водки выпил веселый помолодевший вернулся домой жена встречает бранью</p><p>бездельник кричала опа мало дочь загубил п работы отлыппваешь шляешься водку расипваешь дома нечего голодная сижу</p><p>спокойно жена спокойно гордо отвечал багома положил поднос п сказал бисмила подносе появились всевозможные кушания</p><p>ешь жена утоли свой голод сказал багома опа кончила сказал алхамдулилла подкоса исчезло жена устыдилась своего гнева п присмирела</p><p>прошел месяц безбедной беззаботной жизни подносе багомы услышала ханская дочь однажды пришел батоне нукер говорит ханская дочь зовет</p><p>багома взял свой поднос пошел дочь хана напоила вином допьяна подменяла поднос очнулся багома приходит домой жена говорит голодна тома сказал подносу бисмила сколько говорил ничого появлялось п понял багома дочь хана присвоила поднос подсунула делать п пришлось примириться па день оп пошел дочери рассказать своей беде дочь рассердилась мол знала сохранит подноса делать это отец нужно снова помочь</p><p>придет муж спросит хочешь скажи хотел получить бесхвостого осла</p><p>вскоре ириптел лесовик взаимных приветствий спросил багому хочется</p><p>осел подох дрона возить па хотел бесхвостого осла получить отвечал багома</p><p>нехотя отдал волшебник осла пакаэал говорить ворот багома попрощался ушел домой выйдя наружу сказал ослу давай п насыпал две мерки ашрафи довольный пошел багома домой ослом н жена встретила бранью введя осла двор оп сказал давай осел насыпал две мерки ашрафи жена очень рада багома взял день сорок подвод запряженных буйволами поехал дербент закупил добра доверху нагрузил свои подводы расчете хватило одного ашрафи побежал ослу заставил дать две мерки денег прибежал магазин хозяина оказывается хозяин видел багома брал осла монеты пошел магазину быстро пошел другим путем ослу замелил своим пришел магазин багома отдал недостающий золотой отправился домой всрпувтппсь оп пачал строить великолепный дворец строителям обещал дать ио мерки ашрафи приходит оп ослу говорит</p><p>давай никаких монет</p><p>обеспокоенный багома позвал жену замесили отрубей накормили осла говорят</p><p>давай осел давай лягаться кадку едой опрокинул</p><p>багома сказал</p><p>значит обмапул купец дербенте подменил осла</p><p>опечаленный оп пошел следующий день дочери рассказать своем несчастье дочь пожурила посоветовала придет муж просить торбу</p><p>пришел лесовик взаимных приветствии п расспросов сказал багоме</p><p>хотел получить золото коней овец</p><p>хватило торбы класть туда еду отвечал багома</p><p>лесовик очень обрадовался просьбе виду нс подал багома получил торбу</p><p>багома заторопился попрощавшись ушел ворот развязал верх торбы оттуда выскочили сорок богатырей кистенями оп быстренько загиал обратно торбу верх завязал прибыв домой ои первым делом отправился торбой дворцу хана покоев дочери хана оп развязал торбу выпустил своих богатырей те ворвались спальню п багома услышал кричала</p><p>это послал богатырей хочет похитить</p><p>узнала это дело рук багомы стала умолять отозвал своих слуг</p><p>уйдут вернешь нос обломанным краем отвечал багома</p><p>девушка отдала поднос отправился домой подносом торбой затем пошел дербент подошел лавке купца выпустил богатырей однако нс сказал кого браться богатыри принялись хватать п избивать людей разбора гоняя морю горе купец иодмепнвптп й осла увидел это страшно перепугался повял это сделал багома кричал вернет осла пусть трогают багома кликнул богатырей завязал торбу купец возвратил осла н радостный приехал домой ослом л торбой парод выбрал ханом п оп долго жил счастливый довольный своей судьбой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  