<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>Личный архив</institution>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/550652/kharbuk.html">Kharbuk</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1955</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Камбулат</forename>
            <surname xml:lang="rus">Омаров</surname>
          </persName>
          <age>79</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">С.</forename>
            <surname xml:lang="eng">Гасанова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_122">
    <body>
      <head>ТРИ МУДРЫХ СОВЕТА</head>
      <p>задумал царь построить большой город повелел собрать каменщиков плотников жили стране среди молодой каменщик которому пришлось идти строить город следующий день своей свадьбы</p>
      <p>город строили двенадцать лет закончились работы мастеров стали отпускать домой награждая этим долгий труд каждому строителю предлагали выбор либо деньги либо мудрых совета пи мастер пожелал вместо денег получить мудрые советы дошел черед каменщика которого увели работы сразу свадьбы подумал ответил хочет услышать мудрых совета царь промолвил</p>
      <p>тебе первый совет клади пон лошадь случайного попутчика второй останавливайся ночлег доме жена стара муж молод муж стар жена молода третий помни ногте твоего пальца записано будь сдержан</p>
      <p>затем царь дал калача ячменной муки наказал нс разламывать пока переступит порог своего дома</p>
      <p>каменщик вместе двумя другими мастерами двинулся путь</p>
      <p>жаркий полдень нагнал путников всадник</p>
      <p>эй друзья окликнул давайте ка помогу кладите ношу мою лошадь</p>
      <p>оба попутчика нашего каменщика отдали ношу всаднику каменщик отдал</p>
      <p>ехал всадник потихоньку ехал пустил копя вскачь ускакал упося собою одежду деньги обоих мастеров</p>
      <p>каменщик подумал пригодилась первая заповедь моих попутчиков пропало мепя цело</p>
      <p>настал вечер путники остановились одном ауле увидев хозяйка дома решено переночевать молодая муж се стар наш каменщик встал ушел спать дом молодая жена дождалась заснули зарезала своего мужа стала кричать гости убили ею сбежались разъяренные сельчане убили обоих мастеров</p>
      <p>л вторая заповедь пригодилась подумал каменщик отправился дальше путь</p>
      <p>родному дому привела судьба канун праздника замедлил каменщик таги слылтит разговор разговаривают голоса женский мужской</p>
      <p>проклятие воскликнул пока целых двенадцать лет трудился моей жене оказывается любовник ходил</p>
      <p>выхватил свое ружье стал целиться окно миг взгляд упал ноготь пальца лежавшего курке вспомнил сде ржанпостн оп заставил снова прислушаться услышал тс голоса</p>
      <p>мама вернется наш отец спрашивал молодой голос</p>
      <p>скоро сынок скоро царь отпустил мастеров твой отец дня день должен прийти ответил голос жены каменщика</p>
      <p>ног радостно закричал каменщик вбегая комнату</p>
      <p>жет бросилась гцею следом бросился объятия сыя жена опомнилась радости стала говорить мужу</p>
      <p>наверно голоден начала хлопотать подать стол еду каменщик остановил сказал</p>
      <p>постой калача подаренных мно царем</p>
      <p>разломили опп калач высыпалось оттуда пятьсот золотых столько нашли втором калаче третьем</p>
    </body>
  </text>
</TEI>