<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 309</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1980</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Исмаиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_5">
    <body>
     <head> 27 Храбрый брат и жестокая сестра (дарг.) </head>
     <p>выбрасывал девочку дочери душил единственный женой жили кутан кутан кутане мать муж наказал овец овец одном отец отец отправился отсутствие отъездом поголовье посмотреть родит рождались рос селении семье сын сыну убавилось убить увеличилось</p><p>брат быстро время девочку жить завернул задушить знакомые курдюка кусок кутан мать места новорожденную отец отправился отцу положил решил родила рядом своей сестрой сестру смог тряпки увидев уйти уложил хурджин это</p><p>большого большому брат вернулся ворота дворца дереву дом дошел зайти лошадь отдохнуть отперев подумал пожить почему привязал прилег рядом сестрой сестру смог уложил хотел шел шел</p><p>аждахов большую вернулись висевшие вместе вошли выбрали вырыл двери дворце дереве дерево дом домой достал жили жить залез ключи ключи комнат оба одну окнами открыл парень пока приготовились приходу проснувшись рано решили семеро семь сестрой увидел утром яму</p><p>аждахи большие вернулись время дом некоторое неся спинах спросили сундуки</p><p>доме нашем</p><p>влез влезайте ворота вошел окно ответил отсюда парень это</p><p>аждаха брат бросил вырастала год готовила две дня еду жили залез месяц месяц наказал окно остальных охоту парень парня плитой подпорку прикрыв размахнулся разрубил сделав сестра сестра сестре старший точно убил убирала ходил части шашкой яму яму</p><p>аждаха брат брата вытащила ждать лекарства маленький найти накормила обмыла однажды охоту плиту подпорку подсказала сестра сестра стала стон убрала услышала ушел чей</p><p>аждахе брат брат брат вернулся вместе вместе выйти выпускала день жена жить каждый лег младшему муж оставались остались отдохнуть охоту охоту поел помогла сестра сестра следующий стали уходил ушел ямы ямы</p><p>брат брат брат вечеру взял возвращался возвращаясь домой домой дороге дорогу завернула которой мальчика младенца однажды охоте охоты плачущего положила понесла принес родила сестра сестре сказал тряпки ту увидел</p><p>братом вырасти нашел станет</p><p>брат брата буду вид вырастила грудью исполнилось кормила кормить коровьим лет мальчику молоком недовольна ой отсутствие сделала семь сестра шесть</p><p>брата брата всыпала догадался задумала замыслах кашу лекарствами матери однажды отравив предупредил сварила сестра сестра сын сын убить яд</p><p>брат ешь кашу матерью моей приготовленную</p><p>дом пошел сказал</p><p>брат брат взял выбросил говоря еду ел кашей каши кашу наверное поставила раньше сестра словами съешь тарелку устал</p><p>брата воду день кувшин налила отравила предупредил сестра следующий снова сын яд</p><p>вода воду кувшине отравлена пей</p><p>брат ответил</p><p>брат воды выпей говорит наверное сестра устал холодной</p><p>кувшин поставила словами этими</p><p>воду кувшина ответил отодвинул пил раньше</p><p>брата вернулся день домой маленький предупредил пропитала сестра сорочку сшила сын третий шелковую ядом</p><p>брат вернулся говорит надень рубашку сестра сшила тебе уставший</p><p>брат взял кинул носил огонь одежду раньше рубашку словами шелковую</p><p>брат брат вернулся ворота ворота день деревом довольная доме живой заперла изголовья мальчика младший нашел обмазала огляделся открывались охоты пока потащила пришел сел сестра сестра слезами сторонам сына толкнул уложила упал четвертый ядом</p><p>брат дней застонал старший услышал</p><p>брат брат кричать проснись стал</p><p>брат говорит громко заметила здоров иди коробки кричи лекарства мать принеси слышу старший</p><p>брат брат выздоровел выпил лекарство младший принес спрашивает старший старший</p><p>дома</p><p>говорит который мать младший отвечает отец</p><p>брат мать оставайся отца пойду сказал старший убью</p><p>говорит думая заступиться мать младший пойду пошел тобой</p><p>аждаху брат бросил вошел дверь дом меча одним очага подвал разрубил распахнув сестру сидевшего сидевшую тахте убил ударом части</p><p>брат говорит младшему однажды старший</p><p>братьев дорогу жен зеленый зеленым искать которые красный красным поляне помощь потребуется раскроется раскроется растут следи собираюсь сопутствовать удача цветами цветок цветок</p><p>брата вечеру девушка достиг красивая младшего оставив отправился плачет путь родника родника сидит смотрит шел шел</p><p>грустная почему случилось спрашивает такая</p><p>аждаха водой воды дракон захватил идти набрать одному отвечает очередь плакать позволяет проснется родник семиглавый услышит человеку</p><p>говорит дорогая немного отдохнуть плачь придет прилягу разбуди устал юноша</p><p>девушка отвечает разбудить смогу</p><p>говорит голову голову девушки колени колени положив положу тебе уснул</p><p>аждаха аждаху вскочив девушка засмеялся идущего парню расплакалась рассвете ревом свистом слеза схватился увидела удивленный упала шашку щеки</p><p>аждахи бросился говорила голов голову девушке девушку дракона дракона затем затем кровь нижней никому обмакнул одну оставил отпечаток отрезав отрубил парень подозвал рубашке руки рукопашную руку семи сказал сказал скалой сначала спрятал спрятался убил убил ушей четырнадцать шашках</p><p>аждаха аждаху водой девушка люди мертвый около пришли рано родника сельчане сидит спрашивать стали убил утром</p><p>аждаху говорили девушка заснула знаю которые людей мертвого отвечала проснулась среди такие убили увидела это</p><p>аждаху парень появился сказал скалы убил это</p><p>засмеялись</p><p>аждаху мог покажет покажи убил убил убить удивились уши</p><p>брат бросил верхнюю выдали вытащил девушки замуж камня люди нижней ноги обрадовались отпечаток очень подняв показал рубашке рубашку руки уши</p><p>девушки комнате комнате ночью светит светло светло стало</p><p>говорит девушка засмеялась парень спрашивает такое это</p><p>выйду горе двоюродная живет загорится замуж раньше свет светильник свеча сестра той</p><p>двоюродную парень пойду посмотрю постучался пошел сестру сказал твою</p><p>вогнал вогнал вогнала вогнала вскочил выше выше двоюродная девушка девушку девушку землю землю землю землю землю колен колени мужчина парень парень парня парня пояс пояса пришел разозлилась сестра снова схватив схватил схватил схватила ударив ударив ударила</p><p>брат выполнить вытащив говорит готова желание земли любое сдаюсь сказала твое</p><p>брат выдам двоюродной женился замуж пойдем свадьбу сестре сыграю твоей</p><p>брата вернулись девушки договорился дом дом домой дочки женили который матерей нашли отцов отцом парня переживая покинули пообедал похожие похожие пришел радуясь рождались следил сыновья цветами</p><p>говорят день живут сей счастливо</p></body>
   </text>
  </TEI>