<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на даргин¬ском яз.: ДХХ, 59. С. 84-88. На русском яз публ. впервые</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_25">
    <body>
      <head>85 Накрикуцул (дарг.)</head>
      <p>жил человек имени накрикуцул старая мать накрикуцул своей бедности взяв небольшое количество зерна пошел мельницу богача помолоть засыпал немного зерна бункер видит муки выходит мало накрикуцул догадался это богачи построили мельницу обманывать бедных жерновом оставалось муки</p>
      <p>накрикуцул нашел железный ломик разбил жернов выгреб оттуда муку вернулся домой отместку порчу мельницы сельские богачи убили мать накрикуцула накрикуцул попросил богачей</p>
      <p>мать убили отдайте тело похоронил</p>
      <p>накрикуцул забрал тело матери решил отомстить богачам</p>
      <p>следующий день накрикуцул взвалив плечи тело матери отправился соседнее селение остановился одного богатого муллы войти дом муллы прислонил тело матери крыльцу самом верху лестницы подперев палкой мулла положил еду накрикуцул стал хинкал ел засовывал пазуху мулла спрашивает</p>
      <p>почему съедаешь засовываешь пазуху</p>
      <p>мать осталась веранде откладываю говорит накрикуцул</p>
      <p>принято пусть мать войдет дом сказав мулла послал дочь матерью накрикуцула</p>
      <p>дочь хозяина долго просила старуху зашла комнату та ответ произнесла одного слова дочь вернулась дом говорит отцу</p>
      <p>идет</p>
      <p>накрикуцул сказал</p>
      <p>мама глухая нужно немного подтолкнуть</p>
      <p>девочка вышла взяла руку потянула собой тело старухи упало двор</p>
      <p>накрикуцул поднял шум гам</p>
      <p>валлах убили мою маму возместите потерю</p>
      <p>возместить потерю мулла отдал дочь две арбы полные добра проводил накрикуцула</p>
      <p>накрикуцул важным видом вернулся свое село большим почетом похоронил мать рассказал богачам соседнем селении тело убитых матерей дают молодых красивых девушек придачу золота серебра</p>
      <p>жадные богачи убили своих старых матерей взяли тела отправились соседнее селение целый день ходили селу нашелся человек который тело мертвой старухи отдавал дочь золото серебро осмеянные жителями соседнего селения позором вернулись домой</p>
      <p>накрикуцул заставил убить своих матерей богачи сожгли дом накрикуцул попросил</p>
      <p>сожгли дом оставьте золу</p>
      <p>наполнил золой сожженного дома мешки дно одного мешков положил копеечную золотую монету погрузил мешки осла пошел соседнее селение прибыв село остановился самого богатого человека положил мешки пустое помещение</p>
      <p>следующий день накрикуцул поднял шум</p>
      <p>валлах мои мешки полные золота украли вместо золота засыпали золу</p>
      <p>шум гам сбежавшиеся люди проверили мешки решили хотя одном мешке найдут следы золота снова заполнят золотом осмотрев мешки дне одного нашли золотую монету пришлось наполнить золотом оба мешка</p>
      <p>несколько дней накрикуцул двумя мешками наполненными золотом здоровый невредимый вернулся село накрикуцул говорит</p>
      <p>валлах тому сожжет свой дом соберет золу отнесет соседнее селение дают взамен столько золота сколько золы</p>
      <p>богачи жадные золота сожгли свои дома наполнили мешки золой отвезли соседнее селение обменять золото нашлось никого захотел обменять золото золу</p>
      <p>решили унизить сказали жители села избили выгнали селения</p>
      <p>разгневанные предела вернувшиеся богачи задумали бросить накрикуцула море посадили мешок направились сторону моря прошли полпути накрикуцул говорит</p>
      <p>бросите море пропало даром золото которое спрятал скалой окраине села возьмите</p>
      <p>услышав это богачи обрадовались вести бросили мешок накрикуцул обочине дороги быстро повернули обратно толкая друг друга стараясь оказаться первыми побежали село</p>
      <p>пока те глупцы побежали искать золото мешку находился накрикуцул подошел чабан спрашивает</p>
      <p>гей человек земли почему те люди посадили мешок</p>
      <p>накрикуцул отвечает</p>
      <p>валлах соглашался стать главой села упрятали мешок</p>
      <p>чабан стал умолять</p>
      <p>стану главой села паси моих овец вместо залезу мешок</p>
      <p>накрикуцул вылез мешка который развязал чабан вместо спрятал мешке чабана говорит</p>
      <p>вернутся кричи буду буду</p>
      <p>спокойно пошел пасти овец временем утомленные поисками золота злые богачи вернулись обратно</p>
      <p>почему мучаешь криками палками стали избивать мешке</p>
      <p>буду буду закричал человек мешка</p>
      <p>разозлились отнесли морю</p>
      <p>кому нужен сказав это бросили воду</p>
      <p>чабан мешке стал тонуть издавать звук хр р р</p>
      <p>радуясь тому бросили море непокорного накрикуцула довольные богачи вернулись домой село видят накрикуцул спокойно пасет отару овец растерянные неуверенными шагами подошли нему спрашивают</p>
      <p>бросили море оказался этими овцами</p>
      <p>накрикуцул громко рассмеялся говорит</p>
      <p>бросили морскую воду захрипел хр р р оказались овцы стал выбирать этих овец пруд пруди хотите иметь столько овец идите морю прыгайте каждый приведет собой менее тысячи овец</p>
      <p>глупцы заведенные быстро повернули обратно побежали обгоняя толкая друг друга разбегу прыгнули море первый прыгнувший начал тонуть испуга стал издавать звуки хр р р прыгающий следом подумал наверное успел выбрать тысячи овец</p>
      <p>тому времени накрикуцул овцами вернулся домой любители богатства погибли море</p>
      <p>узнав вине накрикуцула мужья утонули женщины прибежали привязали накрикуцула веревками подпорке дома побежали топорами прикончить пока женщины отсутствовали балхарец проезжавший мимо ишаке гончарными изделиями спрашивает накрикуцула</p>
      <p>привязали подпорке</p>
      <p>накрикуцул отвечает</p>
      <p>валлах согласился стать сельским кадием это привязали</p>
      <p>балхарец стал просить</p>
      <p>ради твоей головы буду вместо кадием привяжи этому столбу возьми глиняные изделия иди хочешь</p>
      <p>возмущенные женщины временем вернулись приняли балхарца накрикуцула убили накрикуцул ишаком нагруженным разнообразной посудой благополучно вернулся домой бедняк накрикуцул одержал победу богатеями</p>
    </body>
  </text>
</TEI>