<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: Гьал- магъдеш. 1964. № 3. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.-К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_26">
    <body>
     <head>92 Раз ты остался жив, мне ничего не нужно (дарг.)</head>
     <p>богатой большое влюблены говорят говорят давала девушка девушка домов которую красивая месте молодые никому одной одном парни сватались своего селе село семье согласия тех тысячи</p><p>бедно влюбилась возвращались возвращались всем головку гор дарили девушка добрым души женихам жил жил летом мягким нем обязательно окраине отказав очень парень парень парню парня пастбищ привозили селе сельчане сирота сыра характером чабаны чаяли шустрым ягненка</p><p>бедного богатое богатой возможностей выбрала вынуждены вышла дать девушка девушке достаток друзей друзей друзей душой женившегося замуж меньше настояла открытой очень парень парня парня переживал поводу пока положение поубавилось приданое принимали противились родители родители свадьбу свадьбы своем сколько стало стало сыграть тому ухудшилось щедро этому</p><p>близкий говорит догадавшись друг жена могли муж однажды переживает принять пришел</p><p>барашка барашка давай другу другу зарежь иметь муж нашего оказать последнего почести прояви уважение</p><p>барашка говорит гостей гостя грустный довольный дома жена жены зарезал муж муж нему осталось подсела положено принял принять сидел словами</p><p>базар браслеты возьми золотые кольца купи отнеси хочешь</p><p>базар базара базара базаре базаре бык быка быка быка быка вернуться взял вокруг встал выводя деньги домой жены золотые купил лошадь лошадь муж обменять отдал очень очень покупателей понес понравилась понравился попросил посреди почем продавать продавца продается продал продают рассмотрел решил спросил среди стоит увидел увидел украшения устроила цена это</p><p>быка взял возражать домой лошади лошадь лошадь отдал парень сев собрался стал хозяин</p><p>базаре бухарского видит делает забыл каракуля лошади лошади папаха папахи папаху понравилась продают сошел спросил хозяина</p><p>ответил папахи продаю хозяин</p><p>сколько спросил</p><p>базарные бухарского воде воды голову головы дальше доволен думая каракуля купил лошадь надев назвал наклонился обменом остался остановился отдал отправился очень папаха папахи папаху папаху парень парень попить пошли приобрел продавец река реки село слетела торговцы удивленные унесла цену этим</p><p>берегу видели говорят делать которые нему нему опечаленный парень подсели приблизились размышляя река реки сел следили торговцы торговцы унесла шапку</p><p>жена огорчена поступками представляем сегодняшними твоими твоя</p><p>огорчена ответил</p><p>говорят</p><p>парень уверял</p><p>всем дашь добром жена лошадей нам оставим поспорим ругать ругать своим своих сегодня сказали столько твоя тебе торговцы трое</p><p>ответил согласен</p><p>базара вернувшегося говорит дворе довольная домой жена жены зашел комнатой комнату коней мужа парень парню привязал пригласил пришли рядом торговцы увидев</p><p>вернулся доволен муж торговлей</p><p>говорит доволен муж</p><p>жена купил спрашивает</p><p>быка говорит купил продав украшения</p><p>жена муж ответила очень поступил правильно</p><p>быка лошадь поменял</p><p>лошадь мужчине нужна очень правильно сделал</p><p>бухарского каракуля лошадь папаху поменял</p><p>ах говорит голове должна жена папаха поступок правильный самый храбреца это</p><p>воды дороге жажда завершил замучила мою муж нагнулся напиться папаху рассказ река реке свой унесла</p><p>бросилась вскочила жена минуту мужу словами ту услышав шею это</p><p>жив лишь нужно остался папаху пусть река унесла</p><p>весь всем добром лошадей оставили разговор сами свое сдержали слово торговцы услышали ушли</p><p>говорят друзей женой жить муж стали стало</p></body>
   </text>
  </TEI>