<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500622/ruka.html">Ruka</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1957</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Хабиб</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>29</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдуллаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_119">
    <body>
     <head>МУДРАЯ ДЕВУШКА</head>
     <p>давние времена жили бьтли брата бедняк богач богач отдал своему бедному брату корову совесть хотелось успокоить пародом показать одним словом отдал</p><p>однажды жены обоих братьев пошли лее дровами перессорились жена богача говорит бедпячке</p><p>пата корова куска хлеба слишком возгордилась приду домой скажу мужу отобрал корову</p><p>вернулась опа домой говорит мужу</p><p>житья этих нищих стало никакой благодарности пет пойди отбери пих корову</p><p>пошел богач брату стал требовать корову бедняк отдает е решили братья пойти суд хапу пришли хану рассказали своем споро хан говорит</p><p>корову тому отдам отгадает мои загадки самое жирное миро самое мягкое самое сладкое завтра утром даст правильный ответ корову заберет</p><p>пошли братья домой богатый думать яс стал бедный пригорюнился думает откуда знать самое жирное мягкое сладкое жизни своей жирпого н видел мягком спал сладкого пробовал загрустил ужинать стал думает своем невезении л дочка кото юй недавно исполнилось двенадцать лет стала спрашивать отца случилось рассказал воиросах хана</p><p>горюй отец сказала дочь завтра утром узнаешь ответы</p><p>бедняк поверил ночь мог заснуть наутро ои стал вздыхать</p><p>хану ответить</p><p>дочь говорит</p><p>скажи халу самое жирное это земля самое мягкое тело п самое сладкое соп</p><p>пришли оба брата хану богач торопится первый ответить мол самое жирное курдючное сало самое мягкое шерсть самое сладкое пироги л бедняк говорит самое жирное это земля самое мягкое тело самое сладкое сон удивился хан ответу опросил</p><p>научил отвечать</p><p>додумался отвечал бедняк</p><p>говорит хай задача даю тебе сто яиц высиди одну ночь сто цыплят сумеешь корова твоя пе сможешь голова плеч</p><p>опечаленный вернулся боди як домой</p><p>почему печальный отец спросила дочь</p><p>пропало дочка отвечал корова наша голову мою завтра снимут приказал хап высидеть утра этих яиц цыплят наседка</p><p>засмеялась дочь говорит</p><p>беда отец этому горю легко помочь</p><p>принесла масло сковородку взяла яйца разбила бедняк оглянуться нс успел яичница готова</p><p>ох говорит бедняк наделала</p><p>дочь смеется</p><p>завтра научу говорить хану</p><p>наутро отец спросил дочь сказать хану дочь ответила</p><p>скажи хапу цыплят высидел нужен корм пусть хан прикажет засеять поле просом вырастить урожай вечеру сжать обмолотить накормить цыплят иначе погибнут хатт скажет тебе это невозможно ответь сто цьтнлят почь высидеть</p><p>пошел бедняк хану хан спросил цыплята од сказал дочь научила услышав просо должно готово вечеру хан рассмеялся говорит</p><p>безумец видел пли слышал день эго сделать видно страх потерять корову лишил разума</p><p>это бедняк возразил</p><p>хан видел слышал человек мог ночь сто цыплят высидеть</p><p>подивился хап находчивости потребовал бедняк сознался подсказал ответ бедняку оставалось признаться это придумала дочъ хап объявил</p><p>дпях придем тебе дом повидать обыкповенну ю девушку</p><p>день джумы хан везиром пришли дом бедняку самого дочь замешивала тесто неожиданно вошли дом девушка смутилась п промолвила</p><p>проклянет аллах дом ушей</p><p>гости очень удивились словам додали виду спросили привязать коней дсвугпка ответила</p><p>хотите горе хотите па равнипе</p><p>хан везир развели руками повернули обратно говоря охота мол далеко тащиться привязать копой день хан вызвал бедняка приказал узнать дочери означали ое слова ушах горах равнипе девушка ответила</p><p>говорила уптах разумола собаку ибо зашли застали врасплох смогла оказать достойную встречу собака своим лаем предупредила идет чужой касается гор равнины имела виду подводу сани одно равнине катится другое горам приспособлено</p><p>бедняк передал ответы хапу немедленно объявил женится девушке поженились опа стала советчицей выручала самых затруднительных случаях ио понравилось приближенным хана дочь бедняка хану советы дает стали опп говорить</p><p>народе других странах поговаривают страной правит твоя жена разговоры могут принести вред ханству</p><p>хан послушался перестал спрашивать совета жены трудных запутанных случаях однажды жена вытерпела нарушила запрет это хану пришли человека одного кобыла другого быки рассказали пути остановились вместе ночлег ночью кобыла ожеребилась утром нашли жеребенка рядом быком хозяин быка объявил бык ожеребился спорил хозяин кобылы стоял своем пошли хапу дороге продолжали спор дочъ бедняка слышала спа крикнула окна</p><p>смотрите смотрите морс горит</p><p>владелец быков говорит</p><p>видно своем уме море гореть</p><p>ах пегодяй воскликнула опа помнишь море гореть почему забыл бык ожеребиться</p><p>признал неправоту</p><p>хап услышал н сказал жене</p><p>нарушила запрет отныне пе жена возьми тебе нравится убирайся моего дома</p><p>ответила опа дождалась пока заснет взяв собой тахту па которой спал ушла отцу</p><p>проснулся хан утром понять оп очутился узнал дом своего тестя увидел желу спрашивает</p><p>это значит очутился</p><p>жена сказала</p><p>велел забрать собой нравится свете нра вмтся муж забрала собой</p><p>хаи удивился мудрости своей жены увел самой смерти разлучались</p></body>
   </text>
  </TEI>

  