<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>ф 9, on. 1, д № 6</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1936</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Джумы</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедкизи</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_92">
    <body>
      <head>70. Пастух и ханская дочь </head>
      <p>пастух жизнь прожил горе своими сорока кобылицами наступил год сорок кобылиц ожеребились жеребенок обратился пастуху такими словами</p>
      <p>зарежь жеребят дай выпить молоко твоих кобылиц</p>
      <p>пастух удивился исполнил просьбу жеребенка</p>
      <p/>
      <p>следующий год сорок кобылиц примесли сорок жеребят жеребеночек снова обратился пастуху прежней просьбой согласился третий год повторилось четвертый год пастух рассердился послушался жеребенка</p>
      <p>жеребенок попросил сделать землею конюшню поставить туда пастух исполнил это желание</p>
      <p>это время хан владениях которого жил пастух полюбил дочь другого хана далекой страны многих хан посылал сватать ту девушку никто мог добраться моря океаны хана чужой страны одни погибали дороге другие возвращались</p>
      <p>однажды хан спросил своих приближенных</p>
      <p>остался моих подданных ездил ханской дочерью</p>
      <p>остался пастух который живет горе ответили</p>
      <p>хан распорядился нему привели человека</p>
      <p>пастуху пришли люди посланные ханом конь громко заржал пастух пошел подземную конюшню конь сказал хозяину требует хан велел ответить посланцам придет хану пастух сделал день пастух сел па коня поехал дворец подъезжал городу жил хан конь преобразился клячу</p>
      <p>приближенные хана начали смеяться пастухом допустили хану</p>
      <p>пастух выехал города конь принял прежний вид сказал</p>
      <p>поедем чужую страну привезем невесту хану крепко держись седле буду скакать морям океанам тронулись путь</p>
      <p>конь летел стрелою пастух заметил доехали моря конь скакал моря одна нога воде остальные н воздухе</p>
      <p>пожалел дать молоко сорока кобылиц сказал конь пастуху посмотрев ногу которая воде</p>
      <p>пастух добрался дворца владетельного старого хана конь перескочил высокий забор очутился дворе привязав коня пастух пошел прямо дворец хан приветствовал смелого кунака спросил</p>
      <p>приехал добрался моей страны</p>
      <p>пастух рассказал хану сказал</p>
      <p>хан моей страны видел твоей дочери полюбил просит руки</p>
      <p>подумав немного хан согласился выдать дочь замуж сама захочет пастух вместе красавицей уехал сною страну мигом пролетели моря горы долины прибыли город жил хан</p>
      <p>приблизившись городу конь преобразился клячу пастух подходил ко дворцу приближенные хана отняв красавицу провели хану пастуха прогнали</p>
      <p>стал спорить поехал своему табуну</p>
      <p>хан радости знал делать</p>
      <p>привез невесту воскликнул</p>
      <p>ответил приближенных хана</p>
      <p>хан назначил день свадьбы сказал невесте ответила</p>
      <p>заключу тобой кебин исполнишь мое желание привезите золотую ванну моего отца наполните молоком поставьте огонь молоко закипит хан должен выкупаться нем выйду замуж</p>
      <p>хан стал искать охотников поехать золотой ванной никто хотел отправиться трудный путь пришлось просить пастуха хотел явиться хану приближенные пустили</p>
      <p>конь всезнайка сказал своему хозяину звал хан пастух поехал золотой ванной</p>
      <p>старый хан догадавшись это затея дочери отдал золотую ванну пастух вернулся ванной люди хана отняли пастуха передали хану</p>
      <p>красавица попросила наполнить ванну молоком поставить огонь молоко закипело предложила хану</p>
      <p>выкупайся</p>
      <p>хан решался лезть ванну хотел первым окунулся кипящее молоко такого смельчака нашлось пришлось обратиться пастуху поехал хану своей лошади дороге сказала своему хозяину</p>
      <p>привяжи краю золотой ванны полезай туда услышишь фыркну</p>
      <p>пастух разделся приготовился лезть ванну лошадь зафыркала молоко сразу стало холодным пастух быстро выкупался пока одевался молоко закипело</p>
      <p>хан решил пастух выкупался подавно смогу</p>
      <p>успел окунуться умер</p>
      <p>тех пор пастух стал известным человеком стране</p>
      <p>л красавица вышла замуж</p>
    </body>
  </text>
</TEI>