<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550844/khadzhalmakhi.html">Khadzhalmakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1958</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиралнев</surname>
       </persName>
       <age>60</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_137">
    <body>
     <head>ПЛУТНИ КУСА</head>
     <p>жиля па свете старуха своим сыном жили отти очень бедно впроголодь добывая скудное пропитание продажей дров утром мать сын уходили лес дровами вечером сын относил дрова ла базар продав приносил домой пищу матери однажды юноша услышал хан нашел способ парода деньги выколачивать од сажал дочь которая славилась неземной красотой крышу темной занавеской каждому платил шахи разрешалось взглянуть па высунутую полога ладонь несмотря па ничтожность награды толпы юношей ходили ханскую крышу постоять рядом красавицей услышать дыхание сын старухи горел желанием попасть туда этих двух шахи начал копить деньги</p><p>прекрасный день набралось шахи поспешно отправился ханскому дворцу дороге встретился куса</p><p>спешишь юноша спросил</p><p>иду па ханскую дочь смотреть радостно ответил юноша</p><p>одну ладонь увидишь поправил куса добавим хочешь устрою нс ладонь увидишь</p><p>это возможно мечтах ответил юноша</p><p>пойдем сказал куса сбудется твоя мечта должен слушаться всем</p><p>оли пошли базар купили молодого барашка л отправились ханскому дворцу окна дочери хана остановились начали резать барана вместо держа ть ноги резать горло держали голову резали ногу барашек кричал дочь хана взглянула окно увидев делают выглянула засмеялась</p><p>ой какие смешные сказала подозвав прислужницу такую молодую девушку приказ зала</p><p>пойди покажи резать барана</p><p>прислужница вышла показала это делается куса поблагодарил говорит</p><p>дома это делает жена пего мать поэтому знаем это делается</p><p>ханская дочь окне стоит куса время времени говорит юноше</p><p>смотри наслаждайся парень</p><p>прислужница ушла друзья принялись свое дело кое разрезав тушку па большие куски попытались изжарить костре дочь хана которая смотрела па окна стала смеяться велела прислужнице позвать двор дать котел служим ца ввела куса юношей дала большой котел друзья разожгли костер поставили пего котел вверх дном дно ого положили куски мяса</p><p>какие глупые сказала ханская дочь приказала прислужнице научить мясо варить</p><p>куса сказал</p><p>дома это делают жена мать поэтому знаем это делается</p><p>мясо сварилось друзья начали ость куса говорит юноше</p><p>тыкай костью мимо рта нос лоб попало</p><p>стали тыкать мясом попало лишь мимо рта ханская дочь дослала прислужницу та стала объяснять едят куса говорит</p><p>права милая девушка вся беда моей жены матери ибо кормили рук посадив колени</p><p>побежала прислужница своей госпоже передала слова куса</p><p>придется накормить ответила дочь хана оставлять голодными это жестоко негостеприимно</p><p>посадили друзей па колени накормили дочь хана юношу служанка куса время времени куса шептал юноше</p><p>смотри паренъ теряй времени</p><p>наелись куса сказал девушкам</p><p>люди пришлые негде лам остановиться разрешите нам переночевать веранде</p><p>ханская дочь подумала жестоко выгонять таких беспомощных разрешила укладывались спать велела отнести матрацы подушки одеяла куса говорит</p><p>ложись т пол одеяло положи голову подушку ноги матрац накинь па</p><p>легли таким образом ханская дочь решила проверить спят тайком заглянула посмотрела легли засмеялась стало жалко решила уложить следует вошла опа говорит спать неудобно особенно утром постели очень плохо куса говорит ой</p><p>нам показалось постели очень неудобные дело дома сплю обнимку женой топота матерью другому спать можем</p><p>водные мои подумала девушка живете свете постелила сама постель юноше легла крепко обняв кусой легла служанка рано утром пока никто видел девушки разбудили друзей проводили одарив деньгами драгоценностями друзья стали делить добычу юноша временами восклицал</p><p>мои птахи</p><p>счет получился ровный р уса сказал</p><p>твои шахи отдам</p><p>расстались куса пошел своей жепс юноша матери</p><p>некоторое время жили матерью безбедно лес дровами перестали ходить вскоре деньги копнились юноша вспомнил своих двух шахи пошел куса попросил зайти юноша пришел куса отдал денег надоели юноше отговорки куса однажды отправился куса твердым намерением денег возвращаться куса издали увидел решил притвориться умершим</p><p>зашел гоноша жена встречает плачем</p><p>смотри твой лучший друг ушел навсегда юноша понял хитрость мошенника подал виду обратился жене</p><p>поскольку ближе никого нот должен омыть тело похоронить вскипяти воду</p><p>оп начал омывать куса кипятком каждый ко обливали кривился боли юноша говорил жене</p><p>смотри оп улыбается добавлял притворным восхищением благостная смерть врата рая несомненно открыты</p><p>затем обернул савап п понес труп кладбищенскому домику сказал помолиться утра</p><p>засел домике стал читать молитвы л куса надоело лежать завернутым саван побаивался юноши выжидал это время домик зашли разбойники которым почт посчастливилось ограбить ханскую казну стали делить добычу куса вскочит своем саване закричит</p><p /><p>разбойников душа пятки ушла разбежались ветром сдуло стали куса юноша делить богатства л разбойники опомнившись испуга стали сомневаться</p><p>это покойник человек решивший ограбить сколько однако пи разу такого случалось</p><p>решили послать одного разбойника проверил это спугнул стал разбойник подкрадываться домику куса юноша заканчивали это время дележ парень повторял</p><p>мои шахи забывай мои шахи</p><p>ото время разбойник осторожно высунул голову двери куса быстрее молнии сорвал пего дорогую бухарскую шапку бросил юноше словами</p><p>тебе твои шахи</p><p>разбойник лишился чувств страха прибежав друзьям рассказал добро разделяли собой обитатели кладбища одному недоставало двух шахи головы шапку сорвали тому отдали разбойники убежали город куса п юноша пошли своим домам нагруженные богатствами пз ханской казны зажили юноше своей матерью нужно ходить лес дровами</p></body>
   </text>
  </TEI>

  