<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>Личный архив</institution>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/532096/makhachkala.html">Makhachkala</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1961</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Абдурагим</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
          <age>62</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_138">
    <body>
      <head>ПРОДАВЕЦ САНДАЛОВОГО ДЕРЕВА</head>
      <p>однажды пришел некоему человеку гость издалека время беседы спрашивает хозяин</p>
      <p>базаре особенно ценится</p>
      <p>гость говорит ценного сандаловое дерево оно дороже золота</p>
      <p>горец услыхал разговор решил попытать счастья па чужбине оп погрузил па осла драгоценное дерево отправился путь ранним утром добрался тех мест остановился краю базара шла мимо воду старуха остановилась спрашивает</p>
      <p>нового чужеземец торговать па нашем базаре собираешься</p>
      <p>путник отвечает</p>
      <p>привез сандаловое дерево</p>
      <p>твой товар очепъ хорош говорит старуха проведут наши купцы большие мастера па обман плутни сумеешь заработать</p>
      <p>нс успела старуха отойти горцу подошли купца которые успели приметить товар загорелись надеждой перехитрить хозяина</p>
      <p>привез чужеземец спрашивают</p>
      <p>сандаловое дерево отвечает горец</p>
      <p>печи топим базар нести равно никто купит говорит</p>
      <p>путник опечалился задумался кому верить этим людям топ старухе</p>
      <p>силл груз осла говорит</p>
      <p>жгут сандал могу пз костер разжечь нем чай вскипятить н стал разжигать костер</p>
      <p>увидел это купцов которые нарочно отошли подальше быстро вернулся обратно говорит</p>
      <p>вез дерево издалека дай ка выручу нс сжигать продай сандал</p>
      <p>дашь спрашивает горец</p>
      <p>наполню сах любым товаром каким пожелаешь отвечает купец</p>
      <p>обрадовался горец отдал ому весь товар стал ходить базару</p>
      <p>кидается нему одноглазый человек кричит мол глаз чужеземца пусть вырвет п вернет хозяину</p>
      <p>пошли онп судиться кадию велел решением приходить завтра горец добрел базару наткнулся па игроков карты сел играть ними проиграл картежники потребовали проигрыш выпил море запутавшись этих бедах удрученный вернулся горец своему ослу снова увидел старуху которая посоветовала осторожным</p>
      <p>сделал можешь похвастаться спросила опа бедняга рассказал своих злоключениях</p>
      <p>старуха говорит</p>
      <p>селе очень мудрый старик купцы каждый вечер ходят нему рассказать своих проделках поучиться уму разуму новым хитростям сможешь незаметно пробраться нему дом подслушать весь разговор особенпо скажет старик спасен сможешь значит пропал</p>
      <p>вечером горец пробрался дом старика спрятался полог стал слушать заговорил купец который купил горца товар п рассказывает</p>
      <p>сегодня обманул одного простака выманил пего целый вьюк сандалового дерева обмен сах любого товара</p>
      <p>старик говорит ому</p>
      <p>горец поразмыслит тебе придется туго</p>
      <p>ои сделать удивился купец</p>
      <p>предложить тебе наполнил сах блохами причем наполовину самцами наполовину самками</p>
      <p>скажешь откуда такое придет голову этому тупоголовому рассмеялся купец</p>
      <p>затем поднялся одноглазый рассказал своем виге</p>
      <p>встретил одного невежду обвинил нго присвоил глаз завтра решению суда вырвут глаз</p>
      <p>тебе поздоровится найдет сказать заметил старик</p>
      <p>это почему удивился кривой</p>
      <p>предложить тебе такое дело вырывай свой глаз вырву свой взвесим вес окажется одинаковым значит глаз твой глаз останется вовсе ослепнешь</p>
      <p>додуматься беспечно бросил одноглазый сел</p>
      <p>картежников рассказал проигравшему поставили невыполнимое условие море выпить</p>
      <p>старик головой покачал</p>
      <p>нелегко тебе придется оп сообразит правильно етить</p>
      <p>сказать спрашивает картежник</p>
      <p>скажет ладно мол выпью море ту воду которую приносят пего реки останови реки вьгпыо море остатка</p>
      <p>однако картежник усомнился таком исходе дела</p>
      <p>л па другое утро горец сделал говорил старик собрал своих врагов целый вьюк золота радостный вернулся домой</p>
    </body>
  </text>
</TEI>