<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЯ ЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 291</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/524314/murguk.html">Murguk</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1970</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Исрапиловa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-С.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Мусаев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_9">
    <body>
      <head> 42 Агайхан (дарг.)</head>
      <p>жил некотором селе известный пахарь сеял семена собирал чистое зерно каждый год своего поля собирал богатый урожай пахаря молодых красивых дочери однажды отправился поле проверить растет хлеб смотрит поле окружено кольцом большим змеем</p>
      <p>убирайся отсюда враг аллаха говорит пахарь</p>
      <p>валлах уберусь трех твоих дочерей одну отдашь замуж сказал змей откажешься уничтожу твое поле</p>
      <p>опечаленный обеспокоенный зная делать вернулся домой раньше сидел серебряном стуле играл серебряном чунгуре сидел сломанном стуле бренчал старом чунгуре</p>
      <p>подошла нему старшая дочь увидела таким печальным спросила</p>
      <p>случилось тобой дорогой отец почему сидишь грустный</p>
      <p>грустить дочь пошел посмотреть наше поле оно тройным кольцом окружено большим змеем потребовал убираться человеческим голосом ответил уберусь выдашь одну своих дочерей уничтожу поле</p>
      <p>аллаха проклятия тебе посмевшему сказать это сплюнув старшая дочь вышла дома отец опечалился сел старый стул стал наигрывать грустную мелодию</p>
      <p>зашла нему средняя дочь увидела отца таком состоянии удивилась</p>
      <p>уя отец беда пришла тебе почему сидишь грустный</p>
      <p>иди дочь погуляй твоя старшая сестра сделала тебе расскажу своей печали поступишь поступила твоя старшая сестра говорит отец</p>
      <p>знаю поступила старшая сестра постараюсь облегчить твое горе страдание сделаю зависит сказала средняя дочь</p>
      <p>отец рассказал обо всем говорил старшей дочери</p>
      <p>тебе это рассказывать отец слышал дочку выдавали замуж змея повернулся язык сказать провалились змей посмевший сказать это этими словами хлопнула дверью средняя дочь вышла</p>
      <p>делать выход найти песенка спета проклятый змей уничтожит мои посевы грустью произнес опечаленный отец опустив голову слезами глазах стал играть печальную мелодию</p>
      <p>дорогой отец случилось тобой таким видела войдя комнату спросила удивленная младшая дочь</p>
      <p>случилось дочь иди погуляй оставь моим горем вздыхая ответил отец</p>
      <p>скажи отец случилось смогу помочь просит</p>
      <p>дочь толк поможешь помогли твои сестры ответил отец</p>
      <p>обидели мои сестры знаю знаю сделаю попросишь</p>
      <p>наше поле окружил большой змей дочь змей угрожает разорит посевы одну трех своих дочерей отдам сказал слушать захотели</p>
      <p>согласна отец выйти замуж змея значит такая судьба откажусь змей уничтожит наше поле умрем голода выйду замуж останемся живы говорит младшая дочь</p>
      <p>пахарь вместе младшей дочерью пришел змею</p>
      <p>аллаха враг пришел тебе своей младшей дочерью сыграешь свадьбу дочери отведешь спрашивает пахарь</p>
      <p>пока забери дочку домой говорит змей дня напротив твоего дома построю дворец сыграем свадьбу сделаем махар поженимся</p>
      <p>дня пахарь видит напротив дома стоит прекрасный дворец змей высунувшись окна дворца говорит пахарю</p>
      <p>пригласи народ найди музыкантов готовься свадьбе</p>
      <p>пригласили весь народ гремел барабан зурной назначенный день дворцом змея заиграла свадьба</p>
      <p>свадьба закончилась люди разошлись змей вместе девушкой пополз дворец змей устроился одном углу красиво убранной комнаты девушка другом прошло некоторое время змей говорит</p>
      <p>ка выйди посмотри какое время суток люди делают</p>
      <p>девушка вышла некоторое время вернулась</p>
      <p>одни успокоились улеглись спать другие готовятся ко сну наверное полночь дрожа страха ответила девушка змею</p>
      <p>прошло некоторое время змей попросил девушку снова выйти посмотреть спокоен народ занят вышла определенное время вернулась говорит</p>
      <p>люди спокойно спят бодрствующих</p>
      <p>пора нам спать сказал змей</p>
      <p>сбросил шкурку углу гостиной девушкой предстал красивый статный юноша прекрасный словно луч девушка могла понять сон это явь это удивление перешло радость бросилась парню души обняла</p>
      <p>следующий день младшей сестре пришли две старшие сестры думали змей задушил сестру поднялись дворец видят счастливая младшая сестра сидит красивым стройным тростник парнем сестры позавидовали своей младшей сестре</p>
      <p>несколько дней муж младшей сестры отлучился делам обе сестры узнав пришли застали младшую сестру уборкой дворца</p>
      <p>ка сестра отдохни уберем твой дом говорят сестры</p>
      <p>девушка согласилась вышла другую комнату сестры наводя порядок одном углов комнаты нашли змеиную шкуру которую сбросил парень тайком сестры вынесли шкуру двор сожгли почувствовав шкуру сожгли парень быстро вернулся домой</p>
      <p>зря это сделала дорогая говорит парень шкура сохранилась несколько дней тобой счастливо зажили существую</p>
      <p>дорогой знала твоей шкуре сказала мои сестры сожгли гостях дома</p>
      <p>словах толку шкуру сожгли сказав парень исчез</p>
      <p>прошло довольно времени опечаленная девушка бродила вокруг своего дворца углу дворца увидела дыру ведущую подземелье заглянула внутрь стоит дерево свисающими земли ветками девушка взобралась дерево стала наблюдать людьми спустилась дерева землю отправилась дальше возник маленький красивый мальчик кувшином руках</p>
      <p>сынок дорогой мальчик очень пить хочется дай кувшин воды напиться сказала</p>
      <p>агайхан опоздает молитву вода нужна омовения пей быстрее этими словами мальчик дал кувшин</p>
      <p>девушка поняла речь шла муже агайхане мальчик заметил бросила кувшин золотое кольцо</p>
      <p>агайхан совершал омовение кувшина выпало кольцо понял это кольцо которое дал своей жене сбросил змеиную шкуру спросил мальчика который принес полный кувшин воды кого встретил кому дал кувшин напиться мальчик рассказал девушке попросившей воды агайхан велел поскорее найти девушку привести нему мальчик нашел привел агайхану обрадовались друг другу обнимались ласкались парень сообщил печальную весть</p>
      <p>сын кровожадной вахиг послан верхнюю землю найти невесту вряд найдешь верхней земле невесту которая согласится выйти замуж змея сказала мать добавила найдешь верхней земле невесту десять дней должен вернуться ко твои сестры уничтожив мою шкуру поступили мной подло тех пор мир стал черным поэтому ушел</p>
      <p>приняла мать змеиной шкуры спросила девушка</p>
      <p>мать это мать мать прощает своему ребенку любые грехи простила узнала верхней земле следила тебе вернулся мать любит верхнюю землю попрошу оставила</p>
      <p>разговор любящими мужем женой закончен словами уф человеческий запах вышла кровожадная вахиг</p>
      <p>прошу дорогая мать отдохни немножко крови девушку которая гостях оставь покое попросил агайхан</p>
      <p>знаю знаю это та девушка которую нашел верхней земле твоя жена сестры подвели хотя это прощаю виновата сегодняшнего дня жена твоя рабыня сказала кровожадная вахиг</p>
      <p>мать агайхана кровожадная вахиг рабыню извести стала поручать самые тяжелые работы однажды кровожадная вахиг говорит девушке</p>
      <p>тебе трехгранные иглы этими иглами убери дом блестело золото моему возвращению охоты сделай это успеешь твоя шея меч</p>
      <p>грустная сидела девушка это время вернулся агайхан</p>
      <p>знаю почему грустишь скажи какие поручения дала тебе старая мать сказал агайхан</p>
      <p>дала трехгранные иглы велела возвращению охоты навести порядок убрать весь дом всхлипывая ответила девушка</p>
      <p>агайхан обратился ветру</p>
      <p>ветер добрый ветер быстрее наведи порядок доме</p>
      <p>поднялся сильный ветер ворвался дом вахиг дом заблестел золотом некоторое время грохоча шумя гром вернулась вахиг</p>
      <p>выполнила мое поручение колдунья верхней земли сердито спросила</p>
      <p>выполнила знаю будешь довольна ответила девушка</p>
      <p>выполнила тебе помог агайхан возразила вахиг</p>
      <p>следующий день отправляясь охоту вахиг дала девушке перо</p>
      <p>возьми это перо моему возвращению весь дом устлан перьями сказала</p>
      <p>загрустила девушка это время зашел агайхан</p>
      <p>почему грустишь дорогая поручила тебе эта аллаха змея спросил</p>
      <p>поручила всхлипывая ответила дала перо сказала приходу весь дом устлан перьями</p>
      <p>агайхан попросил птиц насколько возможно рассыпали свои перья доме птицы исполнили просьбу своего верного друга агайхана прилетели дом покрыли весь пол перьями вахиг вернулась охоты страшным шумом грохоча гром</p>
      <p>исполнила мое поручение колдунья верхней земли сердито спросила вахиг</p>
      <p>исполнила довольна смиренно ответила девушка</p>
      <p>исполнить исполнила помощью моего агайхана проворчала вахиг</p>
      <p>третий день утром мать агайхана кровожадная вахиг говорит девушке</p>
      <p>любишь моего агайхана скоро моего агайхана свадьба иди достань свадьбе семью горами зурну барабаном принеси</p>
      <p>понимая это невыполнимое поручение девушка загрустила это время пришел агайхан увидев грустной снова спрашивает</p>
      <p>тебе поручила кровожадная мать</p>
      <p>сказала скоро сыграет тебе свадьбу свадьбы нужны барабан зурной которые находятся семью горами велела принести ответила девушка всхлипывая сильнее раньше</p>
      <p>это нелегкое задание выполнить должна поступить научу отправишься семь гор начале пути встретишь реку крови остановись пригуби кровь скажи сладкая вода шараб встретишь горькую реку пригуби воду скажи прохладная вкусная вода третий встретишь лошадей собак собаками лежать сено лошадьми мясо поменяй местами лошадьми положи сено собаками мясо четвертый увидишь ворота одни закрытые другие открытые закрытые открой открытые закрой посмотришь закрытые ворота увидишь барабан зурну возьми быстрее возвращайся обратно</p>
      <p>девушка сделала посоветовал агайхан схватила барабан зурной повернула обратно стражник поднял шум</p>
      <p>вставайте ворота поймайте девушку закричал</p>
      <p>будем ловить ответили ворота ворота которые долго оставляли открытыми закрыла ворота которые долго закрытыми открыла добрая девушка пусть идет хочет</p>
      <p>девушка убежала стражник</p>
      <p>собаки поймайте девушку крикнул стражник</p>
      <p>будем ловить сказали собаки нами положили сено голода сдохли нам дала поесть мясо</p>
      <p>лошади лягните девушку упала попросил стражник</p>
      <p>станем лягать дадим упасть ответили лошади нам положили мясо голода сдохли нам дала сено наелись</p>
      <p>сказав одна лучших лошадей подошла дала руки кнут сказала оседлай гони</p>
      <p>девушка села лошадь полетели скоростью ветра</p>
      <p>эй эй кровавая река потопи крови обратился стражник реке</p>
      <p>подумаю называете рекой крови назвала мою воду шарабом ответила река</p>
      <p>эй эй горькая река потопи твоей воде сказал уставшим голосом обессиленный стражник</p>
      <p>убирайся ответила горькая река считаете горькой мою воду назвала прохладной вкусной</p>
      <p>измученный стражник усталости упал девушка вернулась барабаном зурной быстрой ветер лошади агайхана</p>
      <p>принесла барабан зурну колдунья верхнего мира сердито крикнула кровожадная вахиг</p>
      <p>принесла большими трудностями ответила девушка</p>
      <p>принести тебе помогли хитрости моего агайхана рассердилась вахиг</p>
      <p>вахиг сыграла своему сыну агайхану свадьбу женила дочери вахиг соседнего леса</p>
      <p>такая должна жена колдунья такая говорит показывая дочь вахиг одной большой грудью большим носом косыми глазами которую привела агайхана</p>
      <p>свадьба закончилась люди разошлись агайхан кинжалом зарубил дочь вахиг любимая жена превратились голубей полетели верхнюю землю</p>
      <p>догадалась вахиг мать агайхана стала орлом полетела ними поняв ними гонится орел голуби превратились овсяное зерно рассеялись земле увидев это орел превратился курицу двенадцатью цыплятами которые склевали зерно курица цыплятами превратилась орла орел снова стал вахиг вернулась страну заметила зернышка закатились камень зернышка превратились парня девушку вернулись верхний мир поселились своем дворце говорят живут рожая девочек мальчиков похожих талханов дочерей</p>
    </body>
  </text>
</TEI>