<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>д. 95</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1920-х.</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиевым</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_172">
    <body>
      <head>ЗИЛПИШШИ</head>
      <p>жил свете крестьянин бьтл маленький сын отец любил сына мог расстаться самое малое время</p>
      <p>однажды отправлялся па пахоту взял собой п сына хотел оставлять ого одного расставаться мальчиком целый день тяжело полденъ послал сына роднику быков водой напоить строго настрого запретил оглядываться сторонам водопоя мальчик пришел роднику пока быки пили воду стал смотреть кругом недалеко родника увидел большую яблоню спелых яблоках удержался мальчик полез па дерево стал яблоки рвать яблоню оказывается сторожила ведьмина дочка быстро побежала матери рассказала яблоня мальчик забрался нс успел мальчик оглянуться прибежала ведьма схватила посадила мешок п отправилась собе домой</p>
      <p>хорошее жаркое сегодня говорила ведьма слюнки текли дошла большого леса решила заодно хворосту набрать дровами возвращаться оставила мешок мальчиком тропинке сама пошла собирать хворост это время ко дороге проходили чабаны смотрят мешок лежит дороге развязали очень удивились оттуда вылез мальчик мальчик сказал это ведьма туда посадила</p>
      <p>иди скорей своему отцу сказали чабаны вместо мальчика положили мешок большой камень вернулась ведьма вязанкой дров мешку взвалила плечи п отправилась путь</p>
      <p>болезни одолели быстро отяжелел приговаривала дороге обливаясь добралась дому л сразу откладывая вывалила свой груз мешка котел вместо мальчи ка оттуда выпал камень</p>
      <p>ох закричала ведьма злости зубами заскрипела</p>
      <p>па день крестьянин забрал мальчика собой поле полдень вновь велел вести быков водопой день предупредил мальчика смотрел сторонам оглядывался малъ чик оглянулся увидел яблоню взобрался па л ведьма караулила</p>
      <p>уйдешь закричала схватила мальчика бросила мешок понесла большого леса опятъ захотелось заодно дровец захватить оставив мешок па дороге пошла лес шли дорого чабаны увидели меток развязав ого выпустили мальчика посадили туда вместо большого злющего пса собрала ведьма дрова вернулась мешку пошла пришла домой говорит</p>
      <p>негодник сегодня убежишь п вытряхнула мешок котел оттуда рычанием выскочил огромный пес убежал злости ведьма лопнула</p>
      <p>па третий день крестьянин взял собой сына поле послал ого полдень роднику наказав оглядываться сторонам мальчик удержался залез дерево полакомиться яблоками ведьма схватила п посадив мешок понесла домой нигде останавливалась пришла домой сразу бросила мальчика котел опа положила котел тяжелую крышку мальчик убежал пошла другую комнату зубы точить мальчик это время крикнул котла</p>
      <p>зилпишшй</p>
      <p>ведьминой дочке очень нонравился голос стала просить сказал зил шнппи</p>
      <p>скажу ответил мальчик немножко отодвинешь крышку котла девочка отодвинула крышку па одну треть мальчик сказал зилпипипм дочь ведьмы стала просить</p>
      <p>имя жизни твоей спой пожалуйста</p>
      <p>отодвинь крышку наполовину спою отвечал мальчик девочка отодвинула крышку мальчик выпрыгнул котла схватил ведьмину дочку бросил котел закрыл крышкой спрятался балкой прошло немало времени задней комнаты вышла ведьма зубы наточила брызгала слюной нетерпения подошла котлу который закипел стала ость мя доставая руку ногу съела дошла очередь головы вытащила смотрит косы узнала голову своей дочери зубами заскрежетала злости слышит</p>
      <p>зттлпипипи</p>
      <p>дорогой спросила опа узнав голосу мальчика</p>
      <p>балкой отвечал мальчик</p>
      <p>туда добрался</p>
      <p>раскалил добела лом приставил ого потолку нему взобрался говорит мальчик</p>
      <p>решила ведьма поймать мальчика раскалив лом стала взбираться пему балке добралась потолка руки ноги живот сгорели опа свалилась вниз куль мальчик увидел опа ужо встать слез взял топор прикончил убив отправился домой отцу рассказал обо своих приключениях самого первого дня доме ведьмы сказать вплоть колышка стене золота отец сыном пришли дом взяли богатства перенесли зажили онц счастливой жизнью оставил п сюда пришел</p>
    </body>
  </text>
</TEI>