<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>Личный архив</institution>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/550844/khadzhalmakhi.html">Khadzhalmakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1959</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
            <surname xml:lang="rus">Дибиралиев</surname>
          </persName>
          <age>60</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_125">
    <body>
      <head>КУВШИН ЗОЛОТА</head>
      <p>жили иа свете брата одна сестра жили ш дружно очень бедно братья круглый год работали па своем ноле сестра вела хозяйство одежду обувь братьям шила одна печаль младший брат наделен умом часто подводил</p>
      <p>однажды братья пахоте время пахоты младший брат зазевался лемех слишком глубоко ушел землю раздался скрежет постромки натянулись лемех вывернул земли большой серебряный кувшин</p>
      <p>гляпули братья ахнули кувшин полой золота велика радость братьев хотелось поскорее поделиться ею своей сострой оставшееся время сделали шли домой старший брат промолвил</p>
      <p>сестра обрадуется сидеть ночами ткать сукно будем покупать нам нужно</p>
      <p>мпадптй говорят</p>
      <p>люди удивятся небось поверят докажу хотя поскорей добраться годе кама</p>
      <p>помрачнели сразу старшие братья узнают люди узнает хан прощай золото стали братья ду мать скрыть людей хана походку пич го смогли придумать поэтому пропала вся радость брата никто стал упрекать зна оп виноват своем слабоумии</p>
      <p>пришли домой сестра встретила ворот заторопилась принести мм воды помыться младший брат сразу кинулся кричи г</p>
      <p>сестрица нашли кувшин золотом будешь ночами работать</p>
      <p>взглянула сестра старших братьев увидела мрачные лида сразу поняла обласкала младшего брата велела оставаться дворе сама пошла дом опа быстро принялась готовить халву пз своих запасов муки масла п сахара старшего брага попросила отнести большой таз крышу готово опа объяснила старшим братьям свой план дс принялись дело старший брат вышел дому мгновение вбежал обратно криком</p>
      <p>дождь халвы идет стал снимать головы п плеч куски горячей халвы</p>
      <p>дурачок хотел выбежать сестра удержала сказав умереть ожогов старший брат поддержал сестру сказал средний брат прячется дворе успев добежать дому</p>
      <p>хочешь халвы добавила сестра садись очага достаточно упадет туда</p>
      <p>действительно туда падала халва дурачок радостным криком бросился очагу стал ею лакомиться средний брат сидел па крыше бил таз бросал очаг куски халвы</p>
      <p>второй день братья увели дурачка поле третий вечером разными предлогами выпускали дому несколько дней дурачку удалось выбраться годекая оп сразу начал рассказывать кувшине золотом люди насторожились стали расспрашивать это оп отвечает</p>
      <p>помните день шел дождь халвы сильно ею наелся живот заболел</p>
      <p>вокруг принялись хохотать пикто пе стал слушать отг клялся л братья зажили особенно стало сестре это заслужила</p>
    </body>
  </text>
</TEI>