<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Dargi folktales. Oral stories from the Caucasus and an introduction to Dargi grammar / Helma van den Berg</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Leiden: Research School of Asian, African, and American Studies (CNWS), Universiteit Leiden The Netherlands, 2001:22</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Сатира и юмор народов Дагестана : (Сборник) / АН СССР, Ин-т истории, яз. и литературы им. Г. Цадасы ; (Сост. А. Ахлаков и др. ; Предисл. Х. Халилова, А. Ахлакова). - Махачкала: Даг. кн. изд-во, 1976:98-100. </title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Институт истории, языка и литературы им. Гамзата Цадасы (Махачкала).</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/870675/ayamakhi.html">Ayamakhi</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="eng">I.M.</forename>
            <surname xml:lang="eng">Gasanguseynov</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1928</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="eng">Zagir</forename>
            <surname xml:lang="eng">Magomedov</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_45">
    <body>
      <head>Малла Насрадин и кади</head>
      <p>однажды малла насрадин поджарил курицу приготовил плов налив насрадин готов еде прежде приступить еде подумал хочу прямо съем плов курицу сразу это равно набить желудок попробовав набить желудок вместо плова съесть пончик поеду деревню пройдусь рынку буду тому времени голоден удовольствием съем плов оставил своем месте поднос наполненный пловом запер дверь положил ключ камень возле двери ушел деревню дороге встретил двух молодых людей малла насрадин подозрительно посмотрел сказал идете мошенники удивлены говоря смотрели ах молчишь отругал насрадин знаю идешь мошенники будете плов угадал видишь это дом доме оставила плов жареную курицу запер дверь положил ключ камень возле двери отопрешь дверь съешь плов отведу кади сказав это этим юношам малла насрадин отправился путь молодые люди продолжали свой путь думая сошел ума подошли дому маллы насрадина увидели возле двери камень похожий котором говорил поднял камень действительно нашли ключ отперли дверь взглянув увидели поднос пловом жареным цыпленком нем тех заходил внутрь возникло желание съесть сели съели плов кости остались маллы насрадин уходя заперли дверь положили ключ камень возле двери побыв некоторое время деревне малла насрадин вернулся домой подумал съедят плов ключ камнем моего плова ели ели поднял камень нашел ключ камнем открыл дверь взглянув увидел поднос полный костей горем малла насрадин молча сидел своем месте остановился возле подноса подумал мог плов нашел ключ камнем мог сказать это те молодые люди ключ своем месте однако могу винить пока малла насрадин думал прилетела муха села кости малла насрадин остановился медленно поймал муху ноги однако муха хотела вырваться свободу издавала звук ззз малла насрадин рассердился вскричал съел плов курицу осмеливаешься говорить ззз должен оставаться голодным значит стыда говоришь ззз постой узнаю правду пойдем пойдем кадию сказал малла насрадин мухой отправились кадию кади сказал пришел юрисдикцией оставил дома плов жареную курицу пошел деревню запер дверь сунул ключ камень вернулся нашел ключ своем месте плова курицы съела эта муха поймал оставшиеся кости ел сказал ззз загляните коран скажите какое наказание предписывает это кади получил коран избавиться дурака посмотрел сказал книге написано отпустить муху сел ударить палкой тому месту села кади дал палку узнаете виновен ударите мухе виноват ударите виноват это точно написано спросил насрадин ответил кади малла насрадин выпустил муху пролетел кружась комнате сел лоб кади малла насрадин потянулся вперед назад ударил кади упал истекая кровью малла насрадин доволен этим вернулся домой кади оправился ран приказал своему рабу пойти ударить маллу насрадина подошел ударил малла насрадин пришел кади тебе сердито спросил кади пришел добиться справедливости сказал насрадин ваш раб ударил должен наказан загляните книгу найдите написано этому поводу кади посмотрел позвал второй своего раба велел дать малле насреддину двадцать копеек книге написано сказал малла насрадин взял десять центов посмотрел сказал это двадцать копеек пятнадцать ваши раб однако взял сказав это двадцать копеек затем малла насрадин отдал деньги кади попросив найти правду взял деньги малла насрадин ударил кади голове сделал идиот крикнул кади видишь делаю сказала малла насрадин твой раб сначала ударил дал денег наоборот сначала деньги даю бью</p>
    </body>
  </text>
</TEI>