<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551590/kaytagskiy-rayon.html">Kaytagskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1980</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Исмаиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахмедгаджиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_24">
    <body>
     <head>79 Умная дочь (дарг.) </head>
     <p>богатством говорит дом дочь жена жене жили жили места муж муж настолько одна одном переполнен селении сына хранить</p><p>благодаря моим разбогатели стараниям</p><p>благодаря благодаря добро досталось жена моему нам наше сказала стараниям твоим уму</p><p>говорит муж нажил снова это</p><p>дочь разговор сказала услышавшая</p><p>благодаря матери нажито отец уму это</p><p>бедного близких вашу говорит голодного дети дней жена замуж испеки ка ко матери мое мои нищего отдам отец поищите посмотрим прав приведите приготовь родных садитесь самого свете семь сестру сильнее старание сыновья узнаем ум хлеба хурджины юношу</p><p>белом братьев вернуться всем говорит горы дней домой искали искали младший назад нашли нужного одной остановились отец отпустил поручением решили самый свете своих семь семь сыновей таким такого такого устали ходили ходили цочей человека человека шли шли</p><p>гору пойду посмотрю</p><p>бедный брат брат братьев варит горит гору искали костер которого кукурузные маленький младший младший одежды около поднялся позвал початки рядом сидит сирота сказал смотрит совершенно спустился старших стоит ушел человек шалаш шалаша юноша</p><p>братья братья видом видят говорил ест жарит живет ком кукурузные кукурузы маленький несчастным обходится около ответил отец парень питается подошедшие початки сажает сидит спросили участок шалаша этим юношу</p><p>братья говорят женишься искали нами нашей пойдем сестре такого человека</p><p>виде людей оставьте показаться сказал спокойно среди стыдно таком юноша</p><p>братья вернулись выдали дала домой дочери замуж мать могла одних повели руках силой сироту собой унести</p><p>вслед матери отец постарайся разбогатеть сказал таким твоей умом</p><p>вдвоем горы девушкой жена искупала который место мог молодая находился ночь обтерла одежду парень повела подножия полотенцем поменяла привела придя пришли прошла речку рядом самый сидеть стеснялся шалаш шалаш шалаше это</p><p>встала мужа отдала разбудила серьги сказала сняла утром ушей</p><p>базаре возьми деньги домой купи оставшиеся постельные посуду принадлежности принеси продай продукты это</p><p>базар вернулся домой жена жене купив муж обещала обрадовалась отпустить следующий</p><p>говорит жена мужу снова собирая</p><p>базара будут выясни говорят договорись дойдешь которые кучер кучером люди ними нужен отправятся поехать поехать послушай сообщат те тебе торговать фаэтона хотят</p><p>базар базар базаре вернулся взять возвращения встретил готовить дав жене которые купцов муж мужа мужа наставление отдохнул отправила пищу поел прийти рассказал сама сказали следующий собой согласились стала такое трех</p><p>дорогу жена мужа попросила проводами</p><p>большая воду воду воды глазом глазом глубокого говорю караван колодца красив красивый краше краше любим любимый люди ляжете набери набирать напиться одним одним опереди остановитесь остановятся ответь отдохнуть поесть половины придется пройдете просьба пути сарае сделай сердцем смотри спать спи спросят тебе тебе</p><p>базар готов ждали затем идти которые купцы ними отправились поздоровался пришел путь сказал</p><p>большой воду воды воды воды глубокого добрались ехали ехали захотелось захотелось колодца купцы набрал набрать нагнулся напились напиться обеда окликнули опередил остановились отдохнуть отошли подкрепиться равнины сторону юноша юноше</p><p>парень эй</p><p>бородой обернулся огромной парень спросил старик старика стоящего увидел</p><p>красивый краше любимый</p><p>ответил парень</p><p>кого красив любишь отец</p><p>бородой говорит показал старик тела умерших</p><p>голов дал ответ правильный проклятом сколько смотри спасибо сын сын тебе тел тех ущелье</p><p>алмаза алмазы взял внутренний вытащил догонять карман кармана которые отдал показал положил получил попутчиков пошел своих сказав старик старика это юноше</p><p>алмазов большой город гостинцы дал дали домой домой захотели которые ночлег одной остановились отправить отправки парню положил посылке посылку прибыли старик тайком тех юноша</p><p>алмаз взял дно долго жена жена жене жене заглянула знали мальчик обрадовалась открыла отнес отнесет относили отрезы очень передавали переливающийся посылки посылку посылку посылку прибыли самое сатиновые селение ситцевые сказав увидела шелковые юноши</p><p>алмаз алмаз алмаз вернулась вернулась взяла возвращения время город денег деньгами деньги деньги дербент дербент дом дома домой домой домой ждать ждать жена жена ковры красивые купила магазин магазине магазинов мастеров машины мешке мешок мешок мужа мужа наняла наполнив некоторое необходимо обрадовалась оставались остальное отдали очень подошла поехала поехала построила пошла приезда приехав продавцу продать пустой родив сказала собрали стала стала строительства сына хватило хозяева хороший хотелось хочет</p><p>время глазом другим жены наказ одним парень помня смотрел спал сторонам это</p><p>бежать белым вернулся волосы волосы вошла встал выхватив голову дом дома женщина комнату косы лег людей люди наступила находится никому нож ограду одна остановить отрезал отрезанные перепрыгивала побежал подсунула показывать полночь посмотрел пустилась пытаясь руках спать спящих стал узелке узелком уснули ухватился юноша</p><p>белый весь впускали выпускали глава главы главы говорит голову город города города города десятая дома жена жителей завернула материал младенца нему никого нукеры окружили отрубила прошелся ребенка родила своего слух собрал убежала утром</p><p>богатства голову который моего найдет отдам отрубил половину ребенка своего тому узнает человека это</p><p>вышел глава города города дворцом жен женщин женщин кроме найдет платков приведут своих сказал собрал такого человека юноша</p><p>жены придут пусть сказал твои юноша</p><p>всем глава главы говоря города жен жен народом неохотой одна платка платки платок платок повелел потребовал предстать привел своих снимать сняла сняла снять согласился стала стыдно</p><p>белый волосы главе головы женщина моих ночью передал подложила сказал товарищей узелок эта юноша</p><p>богатства глава города дать жену повесить половину приказал своего этому юноше</p><p>возвращаться дома домам живет обратном погостят поедут посмотрят поужинают пути свои своим сказали собрались торговцы юноши</p><p>видят видят горе горы гостей дворец двухэтажный добрались дом дорогих жена жена задумался зашли играет коврах обрадовалась огромный отведет очень ребенком свой сидит стоит стоял таких шалаш шалаш шалаш шли шли юноша юноши</p><p>готовить заходите подушки принялась пуховые садитесь сказала угощение усадила</p><p>большим вернулся гости гости гостинцы дали добром довольные дорогие жена жене который купцы мужа обняла оставили очень подарки приемом ребенку сделали сказала ушли хорошим</p><p>базар купить нам пойти родителям съездить фаэтон</p><p>базар вернулся въезжающих говорит двор день домой дочь жену жены зятя купил мать муж отправился отцу побежала посадив пошел ребенка родителям следующий сыном увидев фаэтон</p><p>дочь зятем наша приехала руках сыном фаэтоне</p><p>видит возвращаться время говорит гости деле дорогу дочь дочь муж обратную отец приехали пришло родителям самом фаэтоне</p><p>живем можете нам посмотрите приехать</p><p>богато ввела вошли вытащила дом дом дочь другие ковры мать отец поехали постелила приезде родителей родителей родители собственный убранный увидели узнав</p><p>говорит дочь отец помощью разбогатели скажи чьей</p><p>валлах вполне дочь жена мужчина отец постарается разбогатеет сказал убедился человек</p></body>
   </text>
  </TEI>