<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>Личный архив</institution>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1950-1955</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_128">
    <body>
      <head>КАК МУЛЛУ ПРОУЧИЛИ</head>
      <p>жил свете мулла жаден похотлив однажды ученики собирались домой отозвал мальчика хасу сказал</p>
      <p>придешь домой скажи потихопьку матери говорю бедро</p>
      <p>хасу семь лот начал читать коран мать молодая очень красивая женщина стройным станом прекрасными глазами очень хорошего характера достойного поведения мулла оказывается давно держал па примете хотя старым безобразным пе менее желал е большим нетерпением ожидал счастливого случая оп знал мулле вдвойне неприлично желать чужую жену ио таки передал хасу слова</p>
      <p>мать хасу прекрасно поняла смысл бедра муллы решила оставить это дело внимания время похоронило</p>
      <p>мулла стал папоминать бедро мать хасу рассказала домогательствах муллы своему мужу л муж се сказать видевший многое познавший человек н сказал жене</p>
      <p>передай хасу ответ бедро пригласи муллу</p>
      <p>день хасу передал мулле</p>
      <p>мать сказала тебе бедро сегодня отца дома можешь приходить</p>
      <p>л муж женой временем принесли засыпали мельницу которая задней комнате приводилась движение ослом десять мер зерна муж удалился дому</p>
      <p>мулла нарядился своп лучшие одежды которые берег выхода па базар джумы важности положил кармап сломанные часы прицепил поперек груди цепочку повесил компас дождавшись темноты отправился матери хасу кипящий котел освещенное жилище приветливое лицо женщины это убедило муллу желанный гость приглашение это обман подвох</p>
      <p>взаимных приветствий сказали несколько шутливых слов предназначенных свидетелей мулла восторге сняв верхние одежды устроился дома подушках дворе раздался кашель оба узнали кашель хозяина испуганно уставились друг па друга затем мулла вскочил говорит ой</p>
      <p/>
      <p>молодая женщина быстро отвела другую комнату запрягла привод мельличного колеса вместо осла велела ходить кругу</p>
      <p>скажу мужу это осел муку мелет сказала опа ходи побыстрее муж догадался</p>
      <p>л муж зашел дом громко объяснил жене почему пришлось скоро вернуться уходил мулла вскоре устал молоть шаг замедлился</p>
      <p>это случилось сегодня нашим ослом запрягла накормив сказал муж жене добавил ву ка дай ласту научу сто ходить побыстрее</p>
      <p>осле сама позабочусь отдохни устал небось возразила жена зайдя другую комнату знаками приказала мулле пошевеливаться показала кулак пришлось бедняге двигаться живей мелышца заработала быстрее</p>
      <p>рассвету смолота вся пшеница мулла большими трудностями верхней одежды еле еле выбрался дома</p>
      <p>па день хасу сказал мулле мать мол велела передать бедро</p>
      <p>ах огонь испепелил жилище неужели быстро кончилась мука вчера намолол двадцати мер воскликнул мулла</p>
    </body>
  </text>
</TEI>