<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д,- 216</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1886—1887</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">В.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_167">
    <body>
     <head>СУХНАТИ ЛИСА</head>
     <p>жил па осте вместо своей матерью юноша сухнат отт пас лугах гусей мать продавала базаре гусиные яйца зарабатывали собе хлеб</p><p>голодалась решила попытать счастья сухнага дай пожалуйста одного гуся попросила щедро отблагодарю юноша сухнат отдал гуся съела лиса гуся вышла па лесную поляну стала кричать петь весь лес сбеоднажды сухнат своих гусей нему подошла лиса опа день очень</p><p>жались крики зайцы говорят ой</p><p>это тът людей нс боишься откуда такая храбрая такал веселая взялась людей боимся камней кустов выглянуть решаемся</p><p>знала живут отвечает лиса охота терпеть такую жизнь страна такая пойду туда</p><p>такая хорошая страна возьми собой стали просить зайцы пас преследуют страх холод носа дюжем высунуть</p><p>собрала лиса зайцев повела прямо хану</p><p>возьми дорогой хап сказала этих зайцев присланных попрощавшись удалилась</p><p>вышел хап нукерами двор нукеры думали это ручные зайцы хотели голыми руками взять стали нукеры зайцев стрелять л хан думает</p><p>ловок человек который подарил зайцев столько зайцев сюда привел дал разбежаться</p><p>лиса это время отправилась сухнату попросила одного гуся юноша дал лиса наевшись стала вопить кричать поляне сбежались антилопы олени спрашивают</p><p>откуда такая храбрая днем боимся лесу поляну выйти</p><p>живу стране отвечала лиса никто боится зато цветов травы раздольных лугов хочу оставаться вашей стране хотите пойдемте вместе мной</p><p>те согласились лиса повела хану</p><p>мир тобой хап сказала опа тебе хозяин посылает дпчи подарок</p><p>лиса собралась уходить хап остановил сказал</p><p>ка лиса рассказывай твой хозяин задумал какого дела нс стал дарить таких подарков скажи уме хочет</p><p>ах хап хозяин хочет жениться тьоей дочери прислал посватать отвечала лиса</p><p>газ пусть приходит ко дом сказал хап посмотреть кого дочь выдаешь</p><p>лиса отправилась сухнату говорит</p><p>пойдем хану</p><p>идут ханскому дворцу впереди лиса сзади сухпат своим пастушеским посохом день хороший солнечный лиса стала молиться аллаху</p><p>аллах ниспошли сильный ливень пусть ручеек превратится большой поток</p><p>послал аллах сильный ливень ручеек превратился бурлящий поток</p><p>помыться тебе предложила лиса</p><p>юноша залез воду забросила поток одежду сама пошла хану рыдая изображая большое горе</p><p>почему плачешь спросил хан</p><p>пурпый поток понес моего хана пукеров хана удалось спасти остался одежды сих пор сидит воде жалобно промолвила лиса</p><p>пу остался жив долго одежду достать успокоил хан приказал своим нукерам взять лучшие одежды идти вместе лисой хапу приблизились тому месту сидел воде сухнат лиса забрала пукеров одежду пошла юноше сама</p><p>старайся слишком разглядывать свои новые одежды сказала опа хан догадается</p><p>сухнат оделся вышел нукерам те сняв шапки приветствовали повели хану дорогу сухнат разглядывал свои одежды дивясь тому вместо лохмотьев нем такое роскошное платье прибыли хапу нукеры п скажи гость мол слишком удивляется ханским одеждам</p><p>ой ой воскликнула лиса</p><p>случилось спрашивает хап</p><p>особенного отвечала лиса просто хозяин сетует лишившись своих роскошных одежд вынужден облачиться</p><p>хан поверил богатство могущество су хна га отдал дочь прощанье дал повозку отправил ними своих нукеров</p><p>л лиса говорит сухнату</p><p>мпс пойти вперед подготовить дом встрече невесты зажгу большой костер иди па дым п пошла</p><p>добралась дворца дракона</p><p>ой ой дракон закричала входя ттему выйди ка двор прислушайся услышишь</p><p>вышел дракой прислушался барабанный бой слышится</p><p>это войска посланные против говорит лиса</p><p>деться перепугался дракон</p><p>прячься стогу посоветовала лиса</p><p>забрался стог лиса подожгла сетго дракон сгорел лиса приготовила свадьбе вскоре подоспел сухнат своей невестой прекрасном двор цо дракона устроили пышную свадьбу пили брагу лучшими яствами заедали ханские нукеры побыли делю попировали повеселились домой уехали л молодые зажили счастливо зная пп горя печали лиса вместе ними жила содержали свое дитя собой стол сажали сами па мягкую постель укладывали</p><p>однажды сухнат вышел погулять</p><p>ка притворюсь помираю посмотрю сделают решила лиса легла стала стонать</p><p>молодая жена испугалась побежала сухнатом</p><p>умирает наша лиса закричала опа пойдем делать</p><p>больно нужно идти сказал коли помрет возьми заднюю ногу выбрось кусты</p><p>пойдем говори просит жена</p><p>оп ответ</p><p>пойду коли помрет брось се кусты</p><p>сухнат верпулся домой лиса говорит</p><p>женила па ханской дочке дала тебе дом очаг оказывается возгордился подожди тебе отомщу дракона брат посмотрим тобой завтра тобой мигом расправлюсь негодный</p><p>говорит спрашивает жена</p><p>пустое болтает отвечает сухнат</p><p>лиса побежала па берег моря сухнат балкону прохаживается думает скоро придет лиса драконом лишит счастья жизни</p><p>это время лиса добралась логова дракона высоких камышах берегу моря поздоровалась опа драконом говорит</p><p>негодяй захватил дом твоего брата почему нс приходить отомститъ</p><p>бьтл таким негодяем смог наверное захватить дворец моего брата опасливо возразил дракон который п особенно доверял своим силам</p><p>идем сказала лиса нечего бояться стоит почувствовать твой запах трута тебе рот свалится</p><p>пока сама мной пойдешь тебе поверю обманула моего брата упорствовал дракон</p><p>лиса связала одной веревкой повела дракона па поводу туда сухпат жил л глядя дракон приближается дому перепугался страшно подал виду крикнул</p><p>л лиса долг свой отдаешь ведешь дракона</p><p>дракон услыхав это решил лиса хочет отдать сухнату расправу страха прыгнул прямо море лису привязи собой утащил захлебнулась сухпат говорят спокойно л безбедно живот своей возлюбленной женой дворце</p></body>
   </text>
  </TEI>

  