<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл: ДС, 63. С. 62-66; ДНС, 06. С. 92-98</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Османов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_21">
    <body>
     <head>49 Бедный парень Хасан и Куса (дарг.) </head>
     <p>базар бедно вязанки делала дрова дровами жила жили жили заработанными звали копейками лес мать обходились одна относили очень продавали продавали рубил своим старуха сына сыном утрам уходили хасан хасан этим</p><p>базаре всем всякому высокого дворца дворцу дочь заплатит золотую красавицу красивая монету однажды окна очень посмотреть посчастливилось разрешал сажал смотреть соседнего тому тому торговца увидеть увидеть удавалось услышал хан хана хасан ходили юношей</p><p>бедной бездельник взглянуть встретился дворцу девушку деньги добиться женщины захотел копить куса кусалентяй накопив нужную остановил отправился пути спрашивает стал сумму сын ханскому хасан хасана цели</p><p>держишь путь хасан</p><p>дочь отвечает посмотреть ханскую хасан хочу</p><p>всем должен могу побудешь помочь рядом слушаться смогу тебе тебе увидишь устроить хочется</p><p>голову дочерью кусы мысль переставая прислушаться пришла решил рядом сидеть сказал словам такая тебе удивляться ханской хасан</p><p>базар баран барана барана брыкался вдвоем вместе вместо голову громко дворцу делали держать держать дочери дочь жирного купили наоборот ноги ноги окном освободиться отправились пошли прямо рассмеялась резать резать рук самого стали стали стараясь убежать увидев хана хана ханскому это</p><p>барана говорит девушка делают знают резать это</p><p>делается дочь отправила показать служанку удивилась хана это</p><p>барана вышла говорит куса кусе объяснять резать служанка стала хасану</p><p>баранов делали дома жена мать работу резала такую</p><p>время дочь объяснений окна сделают следила служанки стояла ханская это</p><p>видишь время деньги дочь заставить захотим куса можем платить сколько смотреть смотреть смотреть ухо ханскую хасану шепнул</p><p>барана вверх вернулась взялись делали делать дном друзья замок кастрюлю костер мясо мясо наоборот пожарить показав положили поставили работу разжечь резать сверху служанка стали</p><p>громче дочь жарить мясо показать послала рассмеялась служанку снова увидев ханская это</p><p>вернулась глазу дворец делать жарить задержалась ко кое куса мимо мясо мясо мясо наоборот носу подносили пожарив показала прикладывая принялись пришла рту служанка стали ушам хасан</p><p>говорит дочь куса мясо отправила показать рассмеялась служанке служанку снова снова сцену увидев ханская</p><p>дома ели жена колени кормили мать наши посадив сами</p><p>вернулась глупцов говорит дворец делать дочери оставалось пожалела служанке ханской</p><p>вместе вниз давай другому колени могут покормим получается помочь посадим придется сами спустимся</p><p>дочь дочь колени колени кормить кусу посадила посадили служанка служанкой спустилась стали ханская ханская хасана</p><p>дочь куса можешь прошептал сколько смотреть тебе угодно ухо ханскую хасану</p><p>говорит куса поели хорошенько</p><p>идти могли нам некуда ночевать ночлег приютить</p><p>впустила дворце дом дочь куса переночевать пожалела постель принесла пустить служанка согласилась ухо ханская хасану шепчет</p><p>ложись матрас наоборот одеяло пол положи сверху сделай</p><p>говорит громко дочери дочь заглянула картину комнату куса посмотреть рассмеялась решила сделали точно увидев устроились ханская ханской</p><p>дома женой матерью можем никак обнявшись полу постели привыкли своей спать уснуть чистой</p><p>горах гостям девушкам делать дочь заблудившимся кусу легли люди молодые обняла оставалось откуда помочь пришедшим пришлось рядом сделать служанка ханская хасана хотели</p><p>быстро встали говорит дали денег довольные дороге дорогу дочь друзья куса напевая отправились песню принялись продуктов проснулись путь рассветом свой служанка собираться собой ханская</p><p>говорил голову дотронуться дочь значит издалека иметь окажешься плечах посмотришь разбогатеть рядом сможешь стоит тебе тела умную ханскую</p><p>дала денег долго дочь дровами которые лес надолго тех ханская хасан хватило ходил</p></body>
   </text>
  </TEI>