<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection>Личный архив собирателя</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="dar">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/583511/akushinskiy-rayon.html">Akushinskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/583512/akusha.html">Akusha</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1955</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">С.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гасанова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_dar_rus_7">
    <body>
      <head> 38 Абчиахмед (дарг.) </head>
      <p>жил бедный охотник имени абчиахмед неожиданно умер неделю жена родила сына дали имя абчиахмед повзрослел подружился сыном талхана спрашивает матери занимался отец мать рассказала отец занимался охотой подготовив коня ружье отец отправился охоту</p>
      <p>шел дошел одного места увидел стада овец коров телят табуны лошадей также увидел дворец верх которого покрыт перламутром низ украшен эмалью дворец обнесен забором сорокаметровой высоты четырехметровой ширины зашел забор дворец увидел красивую девушку виде абчиахмеда встала обняла спросила</p>
      <p>откуда явился аждаха оставит капли крови тебе делать</p>
      <p>юноша успокоил спросил дороге возвращается аждаха</p>
      <p>смотри дорога которой возвращается сказала показала дорогу взяв шашку парень пошел мосту возвращаясь своей дороге аждаха остановился около моста удивленно произнес</p>
      <p>запах лишнего человека</p>
      <p>лишнего человека этими словами вышел нему юноша</p>
      <p>аждаха юноша боролись дня ночи оба уставшие свалились</p>
      <p>бутылка молоком тебе показал сказал аждаха</p>
      <p>хлеб тебе показал ответил юноша</p>
      <p>услышав слова девушка принесла дала хлеб юноша вскочил отрубил аждахи семь голов вернулся дворец</p>
      <p>вернемся говорит девушке</p>
      <p>убитого аждахи страшный брат двенадцатью головами равно оставит говорит девушка</p>
      <p>абчиахмед попросил рассказать находится дворец отправился туда аждаха дворец аждахи построен уложенными поочередно золотыми серебряными камнями окружен забором стометровой высоты двенадцатиметровой ширины остановившись дворцом парень ударил погнал лошадь лошадь перелетела забор оказалась дворце парень вошел внутрь дворца увидел девушку имени бебен пури которая рукодельничала излучаемым ею освещением увидев юношу встала обняла</p>
      <p>юноша откуда явился неба земли аждаха пускает землю летающих ползающих существ смог очутиться удивилась девушка</p>
      <p>находится твой аждаха спросил юноша</p>
      <p>аждаха двенадцать суток спит двенадцать суток пути бывает завтра утром должен вернуться</p>
      <p>юноша попросил красавицу узнать тайну силы аждахи аждаха вернулся девушка всячески стала выпытывать сила аждаха раскрыл сила самоваре сломать самовар погибнет</p>
      <p>сказал аждаха девушка передала абчиахмеду этому поверил девушка попросила аждаху сказать снова сила аждаха говорит</p>
      <p>верхней комнате столб внутри стеклянный сосуд нем паук животе паука корень котором душа раздавить погибну</p>
      <p>аждаха отправился охоту парень вернулся девушка сказала находится душа аждахи абчиахмед поднялся верхнюю комнату разбил сосуд вытащил паука достал живота корень взяв руки корень стал дожидаться аждахи увидев возвращается раздавил корень аждаха замертво упал</p>
      <p>лишив аждаху двенадцати голов абчиахмед вернулся дворец увидел семь ключей открыл одну комнату гостиную каких удивительных вещей попросил бебен пури собраться дорогу</p>
      <p>абчиахмеду достались богатства двух дворцов стада овец коров табуны лошадей принадлежавшие двум аждахам всем этим добром полночь прибыл аул аульчане услышали шум решили наступил конец света испугались начали резать скот жертвоприношения некоторое время поняли шум поднял абчиахмед тому принес хорошую весть возвращении сына мать абчиахмеда сделала большие подарки</p>
      <p>случаю возвращения устроили большой праздник народ вышел скачки кого лошадей те вывели ослов кого ослов садились быков радостные катались вверх вниз абчиахмеда избрали талханом народ доволен доволен народом рождались сыновья похожие отца дочери мать оставил вернулся</p>
    </body>
  </text>
</TEI>