<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">V. Двенадцать сыновей</title>
        <author>
          <name xml:id="AB">
            <persName>
              <forename>Aleksei</forename>
              <surname>Barsov</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno/>
        </author>
        <editor>
          <name xml:id="ED">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
        </editor>
        <editor>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName ref="#ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
          <name>
            <persName ref="#DF">
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date>2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <title xml:lang="ru">Дагестанския Сказки</title>
            <author>
              <persName ref="#AD">
                <forename>Aleksei</forename>
                <surname>Barsov</surname>
              </persName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j" xml:lang="ru">СМОМПК; Сборникъ матеріалов для описанія мѣстностей и племенъ Кавказа</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Tiflis</pubPlace>
              <publisher>Типографія Канцеляріи Намѣстника Его Императорскаго Величества на Кавказѣ</publisher>
              <date when="1881">1881</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">2</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_kum_rus_46.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district>Buinaksk</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/484334/tarki.html">Tarki</settlement>
        </placeName>
        <date notAfter="1882">1882</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date/>
            <placeName>
              <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
              <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
              <district/>
              <settlement ref="https://www.geonames.org/484334/tarki.html">Tarki</settlement>
            </placeName>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName key="#AB">
            <forename>Nureddin</forename>
            <surname>Schamchalov</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change/>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_kum_rus_46">
    <body>
      <head>V. Двенадцать сыновей</head>
      <p>
        Жилъ старикъ въ одномъ ауле; у него было 12 сыновей; когда они выросли, то пришли къ отцу, говоря, что имъ пора жениться, и просили найти нмъ невестъ, которыя были-бы дочерьми одного отца. Отецъ приготовился въ дальний путь: сшилъ себе сапоги безъ подошвъ, черкеску безъ рукавовъ; взялъ на закуску баранью ляшку, и отправился въ путь. Шелъ онъ такъ: шагъ впередъ, два назадъ, и дошелъ до широкой поляны, где открылась передъ нимъ избушка; онъ вошелъ въ нее, и увидевъ тамъ Карть (Баба-яга) за прядениемъ шерсти, сказалъ ей: &quot;Здравствуй, бабушка!&quot; —&quot;Зхравствуй! Откуда явился человеческий духъ?&quot; сказала Баба-яга. Старикъ разсказалъ, какъ онъ приехалъ сюда, и какъ сыновья просили его приискать имъ невесть, дочерей одной матери и одного отца. —&quot;Хорошо, посылай ихъ ко мнеъ, я дамъ имъ по невесте, такъ какъ у меня 12 
        <pb n="133"/>
         дочерей,&quot; сказала Баба-яга. Старикъ отправился домой; приехавши, онъ велелъ сыновьямъ приготовиться. Черезъ несколько дней братья отправились за невестеми. Когда они приехали къ Бабе-яге, она ихъ накормила, напоила и уложила спать. Ночью старший братъ, Байбуракъ, сказалъ младшимъ, чтобы они не спали; они послушались его. Въ полночь Байбуракъ услыхалъ, какъ Баба-яга точила ножъ. Наточивши ножъ, она пришла къ братьямъ и спрашиваеть: &quot;Кто спитъ, а кто не спитъ?&quot; — &quot;Я не сплю,&quot; говоритъ Байбуракъ.— &quot;Почему же ты не спишь?&quot; —&quot;Потому что ваши коровы кричатъ.&quot; Баба-яга пошла и зарезала всехъ коровъ; потомъ пришла и опять говоритъ: &quot;Кто спитъ и кто не спитъ?&quot; Отвечаетъ Байбуракъ: &quot;Я не сплю.&quot; —&quot;Почему же ты не спишь?&quot; — &quot;Потому что ваши куры не даютъ мне спать.&quot; Баба-яга перерезала всехъ куръ.
      </p>
      <p>
        Въ то время, когда она ходила съ одной дочерью резать куръ, Байбуракъ положнлъ одиннадцать дочерей на те места, где спали его братья, а братья спрятались за дверь. Третий разъ приходить Баба-яга и говоритъ: &quot;Кто спить, и кто не спить?&quot; Байбуракъ ничего не отвечалъ. Тогда Баба-яга зарезала всехъ своихъ дочерей, принявъ ихъ за братьевъ Байбурака. Утромъ Баба-яга вышла въ поле жать, а оставшейся дочери велела изжарить и принести ей голову старшаго брата, ногу младшаго и руку средняго. Между темъ Байбуракъ отвелъ братьевъ за гору, а самъ наделъ платье дочери Бабы-яги, пришелъ къ ней и говоритъ: &quot;Иди, закуси, а я буду жать.&quot; Какъ только Баба-яга ушла, Байбуракъ кинулся къ братьямъ и все они побежали вместе. Между темъ Баба-яга, увидевъ своихъ дочерей убытими, бросилась въ погоню за братьями. Когда Байбуракъ увиделъ, что Баба-яга догонаетъ ихъ, то началъ просить Бога, чтобы Онъ сделалъ лесъ передъ нею. Лесъ тотчась же явился. Баба-яга начала грызть его зубами, прогрызла 
        <pb n="134"/>
         дорожку и опять погналась. Стала она уже догонять братьевъ; тогда Байбуракъ началъ молиться Богу, чтобы позади ихъ явилось море. Море явилось, и Баба-яга не могла его перейти. Тогда братья спокойно пошли домой. После этого случая братья возненавидели Байбурака за то, что онъ отличался отъ нихъ. Они пошли къ хану и сказали, что у Бабы-яги есть одеяло, которымъ могутъ укрыться три тысячи человекъ. Ханъ и спрашиваетъ: &quot;А кто можетъ достать это одеяло?&quot; — &quot;Нашъ братъ Байбуракъ.&quot; — &quot;Ну, скажите, чтобы онъ досталъ и принесъ его ко мне.&quot; Братья пошли и передали брату, что сказалъ ханъ. Байбуракъ отправился въ путь; прийда къ дому Бабы-яги, онъ досталъ длинную палку, въ конецъ которой вбилъ иголку; вечеромъ влезъ Байбуракъ на крышу, пробылъ дыру надъ постелью Бабы-яги и сталъ дожидаться, когда она ляжетъ спать. Когда Баба-яга легла, онъ просунулъ палку въ отверстие крыши и сталъ колоть Бабу-ягу иголкой. Она думала, что ее кусаютъ блохи, и выкинула одеяло на крышу. Конечно, Байбуракъ былъ очень доволенъ этимъ, схватилъ одеяло и пустился бежать. Между темъ Бабе-яге пришло въ голову, не взялъ ли Байбуракъ ея одеяло, и вышла она посмотреть на крышу; оттуда она увидала, что Байбуракъ былъ уже далеко съ одеяломъ. Она тотчась села на арбу безъ колесъ и пустилась въ погоню. Лишь только начала она догонять, Байбуракъ сталъ просить Бога, чтобы сзади него сделался иголочный лесъ. Она проехала этотъ лесъ и пустилася далыше; Какъ только стала она догонять, Байбуракъ началъ молиться Богу, чтобы передъ нею явилось море; едва успелъ онъ помолиться, какъ образовалось большое море, и Баба-яга воротилась домой. Байбуракъ отдохнулъ и понесъ одеяло хану. Братья еще болыше возненавидели Байбурака и хотели какъ-нибудь извести его. Вотъ пошли они къ хану и говорятъ, что у 
        <pb n="135"/>
         Бабы-яги есть гусь, который можетъ предсказывать будущее. Ханъ спрашиваеть: &quot;Кто же можетъ достать гуся?&quot; — &quot;Нашъ Байбуракъ,&quot; отвечаютъ братья. Ханъ призвалъ къ себе Байбурака и спрашиваетъ, можеть ли онъ достать гуся, который предсказываетъ будущее. -&quot;Могу,&quot; отвечалъ тотъ и отправился, по приказанию хана, къ Бабе-яге.
      </p>
      <p>Много-ли, мало-ли онъ шелъ, но, наконецъ, пришелъ къ Бабе-яге и спрятался за дверь. Вотъ Баба-яга и говеритъ дочери: &quot;Принеси мне гуся.&quot; Дочь исполнила ея приказание. Баба-яга спросила гуся: &quot;Где теперь Байбуракъ?&quot; Гусь отвечаетъ: &quot;Онъ теперь за дверью стоитъ.&quot; Баба-яга разсердилась, оторвала голову гусю и велела принести другаго. Съ другимъ то же случилось. Посылаетъ Баба-яга и за третьимъ; на вопросъ ея: &quot;где Байбуракъ?&quot; и третий ответилъ: &quot;за дверью.&quot; Баба-яга вышла посмотретъ и, увидевши Байбурака, схватила его, привязала къ столу и говоритъ: &quot;Вотъ теперь я тебя съемъ.&quot; Дочь ея стала разводить огонь. Тогда Байбуракъ говоритъ старухе: &quot;Иди, прежде позови своихъ знакомыхъ и тогда ешь меня.&quot; Баба-яга ушла, а Байбуракъ, освободившись отъ веревокъ, бросилъ дочь Бабы-ягя въ огонь, схватилъ гуся и пустился бежать. Баба-яга увидела его и бросилась его догонять. Байбуракъ сталъ просить Бога, чтобы передъ нею сделалось море; Богъ исполнилъ его желание, и Баба-яга воротилась домой, а Байбуракъ отнесъ гуся царю.
</p>
      <p>
        Братья еще больше возненавидели Байбурака и стали говорить хану: &quot;Ханъ, теперь у тебя есть гусь и одеяло; достань Бабу-ягу и тогда будетъ очень хорошо.&quot; — &quot;А кто же можетъ достать ее?&quot; —&quot;Байбурак.&quot; —&quot;Позовите его сюда.&quot; Братья позвали. — &quot;Байбуракъ, можешь ли достать мне Бабу-ягу?&quot; — &quot;Могу.&quot; —&quot;Ну, иди, достань.&quot; —Байбуракъ тотчасъ пощелъ къ кузнецу и велелъ сделать большой железный сундукъ. Кузнецъ сделалъ. Байбуракъ взвалилъ сундукъ на 
        <pb n="136"/>
         плечи и отправился къ Бабе-яге. Дорогою онъ переоделся въ старую одежду, приклеилъ седую бороду и такъ пришелъ къ Бабе-яге. Тамъ началъ онъ разсказывать, что Байбуракъ убилъ у него 12 сывовей. &quot;А у мевя,&quot; сказала Баба-яга: &quot;убилъ онъ 12 дочерей.&quot; При этихъ словахъ оба залились слезами и начали обниматься и целоваться. Наплакавшись досыта, Баба-яга спрашиваетъ, зачемъ у него такой большой сундукъ. &quot;Летомъ я въ немъ отдыхаю.&quot; — &quot;Продай его мне.&quot; — &quot;Изволь, только ложись прежде въ него: надо померять, годится ли онъ тебе.&quot; Говоря это, онъ открылъ сундукъ. Баба-яга легла въ него. Байбуракъ сейчасъ же заперъ его на шесть замковъ, взвалилъ на плечн и понесъ къ хану. Несъ, несъ, донесъ до города и поставилъ, а самъ пошелъ къ хану и говоритъ: &quot;Я утомился, нести сундукъ больше не могу; на тебе ключи, иди и возьми Бабу-ягу.&quot; Ханъ со всеми жителями пошелъ за городъ, а Байбуракъ взлезъ на высокую башню, предъ дверьми которой выкопалъ большую яму. Какъ только царь отворилъ сундукъ, Баба-яга выскочила изъ него и поела всехъ. Потомъ, увидевши Байбурака, побежала къ нему, но, отворивъ дверь, упала въ яму. Байбуракъ остался живъ.
      </p>
      <p>Я там был, бузуп пил, халвой закусил.</p>
      <p>Сообщил учитель Т.-Х.-Шуринского реального училища Алексей Барсов.</p>
      <p>Т.-Х.-Шура. 1881 г.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>