<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">I. Арслан-хан и Батыр-хан</title>
    <author>
     <name xml:id="AB">
      <persName>
       <forename>Aleksei</forename>
       <surname>Barsov</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno></idno>
    </author>
    <editor>
     <name xml:id="ED">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName ref="#ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <name>
      <persName ref="#DF">
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <title xml:lang="ru">Дагестанския Сказки</title>
      <author>
       <persName ref="#AD">
        <forename>Aleksei</forename>
        <surname>Barsov</surname>
       </persName>
      </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="j" xml:lang="ru">СМОМПК; Сборникъ матеріалов для описанія мѣстностей и племенъ Кавказа</title>
      <imprint>
       <pubPlace>Tiflis</pubPlace>
       <publisher>Типографія Канцеляріи Намѣстника Его Императорскаго Величества на Кавказѣ</publisher>
       <date when="1881">1881</date>
      </imprint>
      <biblScope unit="volume">2</biblScope>
     </monogr>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"></index>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"></ref>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_kum_rus_42.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item></item>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district>Buinaksk</district>
     <settlement ref="https://www.geonames.org/484334/tarki.html">Tarki</settlement>
    </placeName>
    <date notAfter="1882">1882</date>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename></forename>
      <surname></surname>
     </persName>
     <age></age>
     <birth>
      <date></date>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district></district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/484334/tarki.html">Tarki</settlement>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName key="#AB">
      <forename>Nureddin</forename>
      <surname>Schamchalov</surname>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename></forename>
      <surname></surname>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change></change>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_kum_rus_42">
  <body>
   <head>I. Арслан-хан и Батыр-хан</head>
   <p>Въ нкоторомъ царстве, въ некоторомъ государстве жнлъ-былъ одинъ ханъ: жена его не рождала детей; ханъ очень горевалъ объ этомъ. Однажды онъ сиделъ у воротъ на скамейке очень грустный; въ это время подошелъ къ нему дервишъ и спросилъ хана, отчего онъ такъ печаленъ. Ханъ разсказалъ ему о своемъ горе. Тогда дервишъ сказалъ хану: "Если ты согласишься на мое предложение, то я сделаю такъ, что жена твоя родитъ. Я дамъ тебе одно яблоко: ты разрежь его на три части и отдай одну часть жене, другую лошади, третью собаке; тогда жена твоя родитъ двухъ сыновей, лошадь принесетъ двухъ жеребцовъ, собака — двухъ щенковъ. Черезъ несколько летъ ты отдашь мне одного мальчика, одного жеребца и одного щенка." Ханъ согласился, и дервишъ, давши ему яблоко, ушелъ. Ханъ разрезалъ яблоко на три части; одну далъ жене, другую лошади, третью собаке. Черезъ несколько времени предсказание дервиша сбылось: собака принесла двухъ щенковъ, лошадь—двухъ жеребятъ, и жена хана родила двухъ мальчиковъ: старшаго назвали Арсланъ-ханъ, а младшаго Батыръ-ханъ. Когда они выросли, пришелъ дервишъ и сталъ требовать обещаннаго. Хану жаль было разстаться съ сыномъ, да делать нечего: отдалъ сына Арсланъ-хана, одного жеребца и одного щенка. Дервишъ, взявъ-ихъ, <pb n="121"/> мальчика посадилъ на коня, самъ взялъ лошадь за поводъ, и такъ они вышли за городъ. Выйдя за городъ, дервишъ ударилъ мальчика по башке (по голове) и велелъ слезть съ коня, а самъ селъ на него и поводъ далъ мальчику. Ехали они да ехали; наконецъ, мальчику захотелось пить. Увидя неподалеку ручей, онъ попросилъ у дервиша позволения напиться воды; дервишъ отпустилъ его. Подойдя къ ручью, Арсланъ-ханъ увиделъ человеческий черепъ. Вдругъ черепъ заговорилъ и сказалъ ему следующее. "Тотъ, кто тебя ведетъ, не дервишъ, а черный девъ; онъ хочетъ тебя съесть, какъ и меня. Когда придешь къ нему въ домъ, онъ велитъ тебе подмести комнаты, а ты скажи ему: я ханский сынъ, меня не учили подметать, а потому я и не умею. Вотъ покажи какъ, тогда я и подмету. Онъ покажетъ. Потомъ скажетъ: топи печку! А ты отвечай опять: не умею. Наконецъ скажеть: напеки хлеба. Тогда ты попроси показать, какъ пекутъ хлебы. Въ то время, какъ онъ будетъ показывать, возьми его за ноги и толкни въ печку, а потомъ вылей туда же масло изъ боченка, который стоитъ около печки, и печку закрой. Черный девъ тамъ умретъ." Выслушавъ внимательно все, сказанное черепомъ, Арсланъ-ханъ ушелъ отъ него и догналъ дервиша. Долго-ли, коротко-ли‚ они шли, но наконецъ дошли до железнаго замка, принадлежащаго дервишу. Они зашли туда и сели; когда отдохнули немного, дервишъ велелъ Арсланъ-хану подметать комнату. Арсланъ-ханъ сказалъ: "Я ханский сынъ, подметать не умею, такъ какъ меня такимъ вещамъ не учили. Покажи, какъ надо это делать, тогда я подмету." Дервишъ показалъ, а потомъ велелъ нарубить дровъ и топить печку. Арсланъ-ханъ сказалъ, что и этого не умеетъ делать. Дервишъ и это показалъ. Наконецъ, велелъ печь хлебъ; Арсланъ-ханъ просилъ и этому поучить его; но только что дервишъ подошелъ къ печке, какъ Арсланъ-ханъ <pb n="122"/>  схватилъ его за ноги и толкнулъ въ печку, потомъ вкатилъ туда боченокъ съ масломъ и закрылъ печку. Отделавшись такъ счастливо отъ дервиша, Арсланъ-ханъ оседлалъ своего коня и въ сопровождении своей собаки поехалъ, куда глаза глядятъ. На дороге ему встретился одинъ человекъ и сказалъ: "Если тебе встретится ручей, дотронься до него пальцемъ." Сказавъ эти слова, незнакомецъ скрылся. Арсланъ-ханъ продолжалъ свой путь и, доехавъ до лесу, въ которомъ раздавалось страшное рычание, поскакалъ въ ту сторону, где оно было слышно. Приехавъ въ чащу леса, онъ увиделъ львицу, которая занозила себе ногу. Онъ вынулъ занозу. Львица поблагодарила его и отдала ему одного львенка. Взявъ его, Арсланъ-ханъ поехалъ далыше. На пути онъ увиделъ большое дерево съ орлинымъ гнездомъ; туда пробиралась огромная змея, чтобы съесть орлятъ. Арсланъ-хавъ подъехалъ къ дереву и убилъ змею. Прилетела орлица, поблагодарила его и отдала ему одного орленка. Взявъ и орленка, онъ поехалъ дальше и, наконецъ, увиделъ ручей; онъ дотронулсл до него, и палецъ его сталъ золотымъ. Тотчасъ же вымылъ онъ свою голову, потомъ гриву и хвостъ лошади, не оставилъ безъ купанья также льва, орла и собаки; у всехъ шерсть, а у орла перья стали золотыя. После этого онъ поехалъ дальше; Ехалъ, ехалъ и приехалъ къ столице другаго ханства. За городомъ онъ слезъ съ коня и, взявъ одно перо съ орла, сказалъ всемъ своимъ спутникамъ: "Теперь вы идите за семь горъ, а какъ только я зажгу это перо, сейчасъ же бегите ко мне." Оставшись одинъ, Арсланъ-ханъ наделъ на себя колпакъ, грязную, оборванную одежду и отправился въ городъ, где нанялся работникомъ къ ханскому садовнику. А у того хана было три превкрасныхъ дочери. Однажды оне велели садовнику набрать розъ и принести имъ. Садовникъ приказалъ Арсланъ-хану нарвать розь и <pb n="123"/> сделать несколько букетовъ. Тотъ сделалъ три букета и одинъ изъ нихъ связалъ своими волосами. Садовникъ отнесъ букеты ханскимъ дочерямъ; младшей достался букетъ съ волосами Арсланъ-хана. Увидевъ это, она позвала секретно садовника и спросила, кто связалъ букетъ. Садовникъ отвечалъ, что его работникъ. Она ничего не сказала на это. Разъ все три сестры пришли въ садъ, взяли три яблока и послали отцу; одно яблоко было все гнилое, другое— наполовину гнилое, а третье— спелое и хорошее. Ханъ не зналъ, что это означаетъ. Одинъ визирь такъ истолковалъ ему это: "Гнилое яблоко— это твоя старшая дочь: вы ее до сихъ поръ не выдали замужъ, а время ея уже прошло; яблоко наполовину гнилое означаетъ твою среднюю дочь: и ея время уже проходитъ; а хорошее яблоко служить изображениемъ твоей младшей дочери, такъ какъ теперь самая лучшая пора для ея замужества." Когда дочери пришли изъ сада, ханъ далъ имъ по яблоку и сказалъ: "Садитесь у окна и смотрите: сейчасъ будутъ проходить мимо оконъ все, кто только есть въ моемъ ханстве; выбирайте и бросьте яблокомъ въ того, за кого хотите выйдти замужъ." Ханскйя дочери сели у окна, а ханъ велелъ собрать, всехъ, живущихъ въ его ханстве. Все собрались и прошли передъ окнами. Две старшия дочери бросили свои яблоки въ сыновей визиря, а младшая не бросила своего яблока. Тогда ханъ спросилъ, кто еще остался въ его ханстве. Ему отвечали, что работникъ садовника остался въ саду. Ханъ велелъ позвать его. Работникъ явился и дочь Хана бросила въ него свое яблоко. Тогда ханъ разсердился на нее и, выдавъ ее за Арсланъ-хана, не далъ имъ ничего, кроме развалившейся сакли (избы).
</p>
   <p>Однажды ханъ сильно заболелъ. Врачи сказали, что для исцеления его необходимо оленье мясо. Тогда два старшие зятя, взявъ по сорока человекъ конвоя, отправились <pb n="124"/> на охоту; а младший зять велелъ жене пойдти къ отцу попросить лошадь и ружье. Ханъ сначала не хотелъ давать, но по просьбе жены своей приказалъ дать ему клячу и старое заржавленное ружье. Арсланъ-ханъ оседлалъ клячу и поехалъ. Когда онъ ехалъ по городу, народъ осыпалъ его насмешками, и даже некоторые бросали въ него дохлыми петухами. Выехавъ за городъ, онъ спряталъ ружье подъ камнями, клячу привязалъ и зажегъ орлиное перо. Прилетелъ орелъ; ему ведено было созвать всехъ: и львенка, и коня, и собаку. Все сейчасъ же явились, и Арсланъ-ханъ, переодевшись въ золотыя одежды и вооружившись драгоценныхъ оружиемъ, поехалъ въ сопровождении ихъ на охоту, где скоро убилъ оленя. Разрезавъ оленя на куски и намазавъ некоторые изъ нихъ ядомъ, Арсланъ-ханъ селъ на горе; къ нему пришли два другие зятя, но не узнали его, и начали просить у него оленьяго мяса. Онъ сказадъ имъ: "Если вы позволите приложить мою именную печать кому-нибудь изъ васъ на спину, то дамъ; а если не позволите, то и мяса не получите." Делать было нечего: младший согласился и Арсланъ-ханъ приложилъ ему свою печать на спину, после чего и отдалъ имъ отравденное мясо. Взявъ мясо, они поехали къ хану. Ханъ попробовалъ было мясо, но оно было такъ горько, что есть его нельзя было; ханъ обругалъ зятей своихъ. За ними поехалъ домой и Арсланъ-ханъ. Доехавъ до города, онъ слезъ съ коня, взялъ у орла перо и отпустилъ всехъ своихъ спутниковъ; а самъ селъ на клячу и поехалъ къ хану. Ханъ не хотелъ было попробовать предложеннаго ему мяса, но, уступая просьбе жены, попробовалъ; оно показалось ему вкуснымъ, онъ наелся и скоро выздоровелъ. Черезъ несколько времени ханъ опять заболелъ; врачи посоветовали ему пить львиное молоко. Затья отправились искать львинаго молока. Арсланъ-ханъ опять послалъ свою Жену <pb n="125"/> попросить у хана лошадь и ружье; ханъ далъ, какъ и прежде, те же самыя. Выехавъ за городъ, Арсланъ-ханъ зажегь орлиное перо; сейчасъ же прилетелъ орелъ и спросилъ, зачемъ тотъ звалъ его. "Приведи коня, льва и собаку", отвечалъ Арсланъ-ханъ. По зову орла тотчасъ же все явились. Арсланъ-ханъ оделся, селъ на коня и поехалъ охотиться; поймалъ львицу и надойлъ два бурдюка молока. Въ одномъ бурдюке молоко было смешано съ ядомъ, я въ другомъ чистое. Подъехали къ Арслану другие зятья и попросили у него себе львинаго молока. Тогда онъ сказалъ: "Прошлый разъ я приложилъ печать младшему изъ васъ, а теперь, если позволите приложить печать старшему, то дамъ молока; а если не позволите, то не дамъ." Они согласились, и Арсланъ-ханъ, приложивши печать на спину старшему брату, отдалъ имъ бурдюкъ съ молокомъ, въ которомъ былъ ядъ. Они взяли его я поехали къ хану. Ханъ попробовалъ молоко, но оно показалось ему такъ горько, что онъ не только не сталъ его пить, но еще обругалъ зятей. Арсланъ-ханъ также поехалъ обратно въ городъ; подъезжая къ нему, онъ взялъ у орла перо и отпустилъ всехъ своихъ спутниковъ са семь горъ, а самъ селъ на клячу и поехалъ отдать хану молоко. Ханъ попробовалъ, молоко оказалось сладкимъ; онъ выпилъ все и выздоровелъ. Чрезъ несколько времени какой-то другой ханъ явился съ большимъ войскомъ и хотелъ завоевать столицу хана, тестя Арсланъ-хана. Ханъ не могъ устоять противъ неприателя. Тогда Арсланъ-ханъ вышелъ въ поле и зажегъ орлиное перо: орелъ прилетелъ къ нему и спросилъ: "Чего тебе надо?" Арсланъ-ханъ велелъ привести коня, льва и собаку. Когда они все пришли, Арсланъ-ханъ селъ на коня и поехалъ воевать. Победивъ неприятеля, онъ вернулся домой. Ханъ, узнавъ о победе зятя своего, призвалъ его и поблагодарилъ. Выслушавъ его благодарность, Арсланъ-ханъ <pb n="126"/> обратился къ нему и сказалъ: "Я вижу у тебя моихъ двухъ рабовъ." Ханъ очень удивился и спросилъ: "Какие здесь твои рабы?" — "Вотъ эти двое," сказалъ Арсланъ-ханъ, указывая на другихъ зятей хана.— "Могутъ ли они быть рабами? Ведь это мои зятья." — "Если не веришь," сказалъ Арсланъ-ханъ; "то вели осмотреть ихъ спины: тамъ приложена моя именная печать." Ханъ велелъ освидетельствовать спины своихъ зятей, и, действително, на нихъ оказались знаки именной печати Арсланъ-хана. 
</p>
   <p>А между темъ братъ Арсланъ-хана Батыръ-ханъ, выросши, пожелалъ найти его и, приказавъ оседлать коня, въ сопровождени собаки поехалъ искать своего брата. Приехалъ къ замку дервиша, но не нашелъ тамъ брата своего. Поехалъ онъ тогда по той же дороге, по которой ехалъ и братъ его; на дороге встретился ему тотъ же самый человекъ, который встретился съ его братомъ, и сказалъ ему: "Если встретится тебе речка, дотронься до нея пальцемъ." Сказавъ это, человекъ этотъ скрылся, а Батыръ-ханъ поехалъ въ лесъ, где встретилась ему львица, которая отдала Арсланъ-хану львенка; она приняла его за Арсланъ-хана и спросила, где ея львенокъ. Батыръ-ханъ сказалъ, что львенокъ убежалъ отъ него. Тогда львида отдала ему другаго львенка. Взявъ львенка, онъ поехалъ дальше и встретился съ орлицей; та тоже спросила, где ея орленокъ; онъ и ей сказалъ, что орленокъ улетелъ отъ него, и орлица ему дала орленка. Батыръ-ханъ поблагодарилъ ее и поехалъ дальше. Ехалъ, ехалъ, долго-ли, коротко-ли, и доехалъ до речки; дотронулся до нея пальцемъ, и палецъ сталъ золотымъ. Онъ вымылъ въ этой речке льва, орла, собаку, гриву и хвостъ лошади и свою голову. Потомъ селъ на золотогриваго коня и поехалъ дальше. Ехалъ, ехалъ и приехалъ къ тому городу, где, жилъ его братъ. Приехавъ прямо во дворъ своего брата, онъ <pb n="127"/> слезъ съ коня, отдалъ его конюхамъ и пошелъ въ комнаты. Брата его не было дома, онъ былъ на охоте. Жена брата думала, что это мужъ ея, и когда настала ночь, пришла въ спальню мужа и хотела лечь на свое обычное место, но братъ ея мужа, занявший его место, не пустилъ ее и побилъ кнутомъ. Она ушла въ другую комнату и проплакала до утра. Утромъ Батыръ-ханъ велелъ подать коня, селъ на него и поехалъ отыскивать брата своего. Только что онъ уехалъ, какъ сь другой дороги вернулся домой его братъ. Увидивши, что жена его плачетъ, онъ началъ спрашивать о причине ея слезь. Она сказала ему, что ночью онъ самъ побылъ ее. Онъ очень удивился и началъ придумывать, кто-бы могъ быть такъ похожъ на него; а о брате и не подумалъ. Тотчасъ же схватилъ стрелу и пошелъ въ ту сторону, куда уехалъ его братъ. Онъ догналъ его и видитъ, что действительно человекъ этотъ похожъ на него и имеетъ такую же лошадь, льва, собаку и орла. Онъ тутъ же убилъ его, думая, что тотъ оскорбилъ его жену. Только совершивъ преступление, онъ вспомнилъ, что у него былъ братъ, и началъ плакать. Въ это время изъ-подъ камней выбежали два мышенка и начали драться; драка кончилась темъ, что одинъ убилъ другаго. "Тогда живой мышенокъ сталъ рвать траву и прикладывать къ ране убитой мыши, а потомъ взялъ песку и далъ ей понюхать. Убитая мышь чихнула и встала, после чего обе мыши спрятались подъ камнями. Арсланъ-ханъ заметилъ все это и, нарвавши въ томъ же месте травы, приложилъ ее къ ране брата и далъ понюхать ему того же самаго песку. Батыръ-ханъ сейчась же чихнулъ и вскочилъ на ноги. Тутъ они узнали другъ друга, обнялись, поцеловались и пошли домой. 
</p>
   <p>Тамъ они устроили пиръ на весь миръ и пировали целыхъ три месяца. Я тоже тамъ былъ; мне достался хороший кинжалъ; я хотелъ принести, но на дороге отняли у меня его злые мальчики.<pb n="128"/> 
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
