<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 136</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: Ём, 59. С. 209-214</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/583674/aksay.html">Aksay</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1934</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Деветов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_22">
    <body>
      <head>71 Невестка и золовка (кум.)</head>
      <p>жил богатый человек сын одна дочь сын подрос одного хорошего места рода взяли жены девушку собрали народ сыграли пышную свадьбу затем отец поручив дочь сыну уехал макарию товаром</p>
      <p>невестка невзлюбила золовку доме случилось плохого причину видела золовке однажды мужа дома жена разбила кувшин муж вернулся домой показала кувшин сказала это сделала сестра</p>
      <p>купим новый сказал</p>
      <p>муж ушел жена разбила другую вещь вернулся обвинила девушку муж сказал</p>
      <p>купим другую</p>
      <p>однажды отец невестки пригласил гости зятя дочь вечером собрались идти</p>
      <p>иди уложу ребенка колыбель укачаю приду сказала жена мужу</p>
      <p>муж ушел жена задушила ребенка колыбели накрыла сверху одеялом вслед мужем пришла дом своего отца посидели поели попили прошло времени жена сказала мужу</p>
      <p>пойду пораньше беспокоюсь ребенке ушла</p>
      <p>муж вскоре вошел дом увидел жена воплями причитает подошел раскрыла колыбель говорит</p>
      <p>твоя сестра убила ребенка</p>
      <p>муж сильно опечалился</p>
      <p>аллах который дал нам даст сказал сдерживая</p>
      <p>осознал жена всем винит сестру однажды говорит сестре</p>
      <p>подготовься запряжем коня арбу поедем прогуляться</p>
      <p>девушка собралась пустились путь ехали ехали доехали одной лощины некоторое время брат сказал сестре</p>
      <p>соверши омовение помолись</p>
      <p>сестра совершила омовение кончила молиться говорит</p>
      <p>правда ложь жена говорит совершаешь недоброе убью схватил девушку отрубил обе руки локоть взял собою сестру оставил вернулся домой</p>
      <p>хотя погаснет война сказал бросил руки сестры женой</p>
      <p>девушка потеряв крови сначала упала оставшись живых спустя длительное время потихоньку встала пошла поле неизвестном направлении медленно передвигая ноги девушка дошла одного дома окруженного четырех сторон большим садом решаясь сразу войти дом обошла вокруг сада увидела дыру которую проникнуть сад дыру пролезла сад съежившись села одним деревом спустя какое время увидела юношу охотника обращаясь нему жалобным голосом прокричала</p>
      <p>подойди пожалуйста сюда</p>
      <p>юноша очень удивился подошел девушке видит красивая девушка обеих рук поговорив нею узнав это случилось пошел домой рассказал обо всем отцу матери стало жаль девушку привели дом умыли одели вылечили раны оставили жить</p>
      <p>выздоровления девушки прошло времени юноша возмужал родители парня договорились женить думаем недостаточно спросим нашего сына сердце другая любимая девушка подумали решили узнать мнение</p>
      <p>ком женюсь кроме девушки которую привел нашего сада ответил сын</p>
      <p>услышав отец мать согласились позвали сына говорят</p>
      <p>почему любишь такую искалеченную девушку девушек хороших мест родов которые любят оставь выбери другую</p>
      <p>парень никак соглашался твердил кроме другую девушку возьмет жены родители сыграли пышную свадьбу отдали жены сыну</p>
      <p>женившись парень обыкновению стал готовиться отъезду торговым делам это время жена беременна приближались роды поэтому уезжая парень наказал</p>
      <p>жена разрешится нашего кунака худайберди передадите письмо</p>
      <p>парень уехал</p>
      <p>несколько недель отъезда мужа жена родила очень красивого сына домочадцы отправили худайберди письмо радостной вестью пошел худайберди письмом радостным сообщением дошел окраины одного аула ауле кунака смотрит родника стоят женщин набрать воды худайберди подошел спрашивает</p>
      <p>человека ночь принял гости</p>
      <p>среди женщин та опорочив выгнала золовку зная эта женщина сказала</p>
      <p>приму пошли наш дом повела собой</p>
      <p>вечером дала гостю еду спрашивает</p>
      <p>едешь</p>
      <p>худайберди зная эта женщина рассказал скрывая едет везет письмо женщина тотчас поняла дело поняла та девушка отрубленными руками выздоровела вышла замуж родила ребенка стала думать ночью постелила худайберди постель уложила спать кунацкой</p>
      <p>кунак заснул осторожно вытащила кармана конверт прочитала письмо радостное известие мужу жена родила сына забрала это письмо написала положила вместо другое твоя жена родила нечто такое голова которого похожа свиную голову ноги собачьи скажешь повелишь насчет твоей жены родившегося детеныша</p>
      <p>кунак худайберди утром встал завтрака уехал</p>
      <p>несколько дней доехал места назначения вручил парню письмо прочитал парень письмо плохи дела втайне товарищей написал домой ответ случилось мной это наверное наказание аллаха смотрите жене плохого делайте моего приезда оказывайте внимания раньше</p>
      <p>вручил это письмо худайберди отправил обратно</p>
      <p>обратном пути худайберди пошел той женщине жила дороги приняла гости наступил вечер сильно уставший кунак лег заснул женщина потихоньку взяла письмо прочитала нем муж повелевает жену содержали почете женщина расстроилась убрала это письмо вместо положила другое нем написала получил ваше письмо поэтому получите мое письмо привяжите спине дитя рожденное ею просто выведите поле пусть идет хочет</p>
      <p>утром худайберди встал поел отправился путь вручил письмо</p>
      <p>дома прочитали письмо недоброе повелевает муж задумались почему говорит повелевает вина жаль выпроводить хотя очень опечалились домочадцы согласно повелению присланном письме говорил муж привязав ребенка спине вывели поле</p>
      <p>плача женщина пошла полю той лощине отрезали руки села стала сильно мучить жажда ребенком спине нагнулась воде попить коснулась ртом воды ребенок соскользнул спины упал воду мать зная делает замешательстве обе обрубленные руки вслед ребенком сунула воду руки стали такими какими раньше схватила ими ребенка вытащила</p>
      <p>эта женщина вместе ребенком пустилась путь туда ушел муж шла шла добралась города муж искала искала могла найти место пребывания мужа села ребенком руках проходило людей стала ждать встретится муж среди прохожих смотрит прогуливаясь товарищами идет муж прохаживались туда обратно увидели молодую женщину подошли залюбовались красотой ребенка стали ласкать ребенок просясь руки улыбаясь хотел отец взял руки</p>
      <p>спросили женщину эта женщина поведала действительно нею случилось сделала вид просто осталась помощи близких хотя узнала своего мужа муж узнал</p>
      <p>затем сказали</p>
      <p>порядочная женщина пойдешь ребенком иди караван сарай живем тебе выделим одну комнату едим пьем будешь пить увели женщину собою</p>
      <p>жили</p>
      <p>купцы стали собираться обратный путь родину сказали женщине</p>
      <p>поезжай нами будем содержать</p>
      <p>женщина согласилась вместе ними отправилась дорогу несколько дней проплыли корабле вышли берег</p>
      <p>пути попался дом останавливался худайберди хозяин дома торговец кунаком поэтому пошли туда гости хозяин дома отец мужа той коварной женщины вернулся поездки торговым делам оказался дома узнали женщина съежившись села двери держа ребенка руках гости ели пили вели беседу предложил</p>
      <p>слушайте едим пьем беседуем подумали женщине сидит двери давайте женщину посадим среди пусть расскажет выпавших испытаниях</p>
      <p>согласились привели женщину сказали своей просьбе женщина согласилась поставила одно условие</p>
      <p>буду рассказывать пусть никто произнесет пока закончу говорить скажет слово тому отрубите голову</p>
      <p>согласились</p>
      <p>женщина стала рассказывать выпавших долю испытаниях рассказе дошла места мать задушила своего ребенка свалила вину та невестка выдержала сказала</p>
      <p>мать сделать такое своему ребенку</p>
      <p>завершая свой рассказ изгнанница произнесла</p>
      <p>дом дом моего отца брат отрезавший руки невестка невзлюбившая задушившая своего ребенка приехавший вами муж отец прояснила собравшимся доме</p>
      <p>та женщина простила брата отрезавшего руки невестку убили обрадовались снова сыграли свадьбу устроили большое радостное торжество попировали разъехались своим домам парень взял собою жену ребенка вернулся домой стал жить радости</p>
    </body>
  </text>
</TEI>