<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 94. С. 96-101</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1936</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_29">
    <body>
      <head>113 Как в капкан попал сазан, на крючок попал фазан (кум.) </head>
      <p>однажды однажды одном ауле жил бедный человек занимался каждый день выходил пределы аула забрасывал реку крючок лесу ставил капкан жил попадется капкан крючок</p>
      <p>однажды обычно забросил воду крючок поставил лесу капкан лег деревом лицом вверх вершине дерева сидела ворона двумя воронятами воронята говорят своей матери</p>
      <p>мать наша человек лежит внизу спит давайте выклюем оба глаза сможет уйти умрет лесу нам надолго пища</p>
      <p>оставьте дети мои человек очень хитрое существо спит поймает убьет буду жить мучениях сказала ворона</p>
      <p>воронята послушались слетели дерева сели грудь лежащего человека стали ждать пока откроет глаза выклевать человек оказывается понимал говорят вороны слышал разговор незаметно схватил обоих воронят закричали кар р мать сказала</p>
      <p>накаркали бед говорила подходили человеку избавились долгих мук смертью тяжело</p>
      <p>затем ворона слетела дерева подлетела тому человеку сказала</p>
      <p>виноваты мои детеныши поступили наивности прислушались моим словам скажу тебе полезную вещь одном месте закопанный землю жбан золота показала тебе освободил моих воронят</p>
      <p>очень покажи говорит человек</p>
      <p>ворона привела человека место давние времена ногайский аул стояла часть ограды вала</p>
      <p>свали ограду сказала ворона</p>
      <p>толкнул свалил смотрит оградой лежит медный жбан наполненный золотом</p>
      <p>гей человек это иметь тебе моих детей иметь сказала ворона</p>
      <p>человек ответил</p>
      <p>отпустил воронят поднял поставил свое место ограду отправился туда забросил удочку</p>
      <p>вечер решил проверить попало удочку потянул вытащил видит попал огромный сазан взяв сазана пошел капкану пришел капкане прекрасный фазан человек взял фазана капкана вместо фазана положил сазана фазана вместо сазана прикрепил крючку забросил воду пошел домой</p>
      <p>жена спрашивает</p>
      <p>муж попалось тебе еды</p>
      <p>сегодня попалось сказал муж</p>
      <p>наступило утро муж говорит жене</p>
      <p>слушай жена неужели скучаешь каждый день дома одна пойдем поле вместе мною прекрасная река деревья дающие прохладу развеешь скуку</p>
      <p>пойду согласилась жена отправилась поле вместе мужем</p>
      <p>дошли реки жена говорит</p>
      <p>твой капкан каком месте твой крючок попало пойдем пожалуйста посмотрим</p>
      <p>муж подвел крючку вытащил смотрят огромный фазан увидев это жена удивилась говорит</p>
      <p>слушай муж это такое фазан попасться крючок</p>
      <p>воллах знаю жизнь такого видал сказал муж взяли фазана пошли капкану смотрят капкане сазан</p>
      <p>слушай муж лесу водится сазан это такое говорит жена увидев это удивившись</p>
      <p>жена это удивительное дело скрытый смысл сколько лет этим занимаюсь жизнь видел слышал такого сказал муж</p>
      <p>взяли сазана прогуливаясь дошли места ногайский аул сели оставшейся частью ограды время беседы муж случайно толкнул спиной ограду повалил жена увидев жбан быстро открыла крышку смотрит наполнен золотом</p>
      <p>муж это видишь говорит жена увидев золото</p>
      <p>муж посмотрел золото сказал</p>
      <p>жена говорил событиях дня скрытый смысл видишь благодаря твоему приходу наше счастье продвинулось вперед</p>
      <p>взяли сазана фазана золото вернулись домой народ спал муж взял жбана одну пригоршню золота дал жене сказал</p>
      <p>это завтра потрать хочешь смотри случилось никому говори положил жбан нишу</p>
      <p>ночью жена заснула взял жбан ниши закопал одном укромном месте дворе</p>
      <p>утром муж взял свой крючок капкан ушел поле жена подняла свой глиняный кувшин пошла водой дороге встретила большую группу женщин гордо заявила</p>
      <p>трудно жить заживем</p>
      <p>женщины удивились этому стали упрекать</p>
      <p>глупая отчего это воспрянула можешь найти кукурузного чурека поесть</p>
      <p>почему воспрянуть нашли жбан золота говорит жена</p>
      <p>жена рассказала пекарне посещая соседей конце концов распространила весть весь аул услышав хабаре хан послал своих людей отобрать золото</p>
      <p>найденное вами золото спрашивают люди хана придя женщине</p>
      <p>нише говорит женщина</p>
      <p>подняла занавеску нищей увидев жбана сказала</p>
      <p>воллах найти нашли муж спрятал ушел</p>
      <p>вечером муж вернулся люди хана снова пришли сказали вызывает хан увели</p>
      <p>золото нашел задал вопрос хан</p>
      <p>слушай хан возможно такое откуда золото жбан золота жил видишь одежды моих ногах каждый день пропадаю поле сказал муж</p>
      <p>оставь пустые разговоры хочешь тебе отрубили голову принеси золото твоя собственная жена говорит сказал хан</p>
      <p>жена говорит приведите пусть скажет ответил</p>
      <p>вызвал хан жену спрашивает</p>
      <p>нашли золото</p>
      <p>нашли говорит жена</p>
      <p>гей бесстыдница говоришь свидетелей война бывает день нашли свидетельств бывает рассердился муж</p>
      <p>почему свидетельств нашел ногайский аул оградой нашли воде твоем крючке фазана лесу твоем капкане сазана говорит жена</p>
      <p>гей джамаат обратите внимание слова женщины пятнадцать лет посвятил этому занятию жизнь таких вещах говорит слышал видел взбредет ум эта женщина преподносит быль сказал муж</p>
      <p>хан говорит женщине</p>
      <p>гей дурная дурная могут попасть капкан сазан крючок фазан</p>
      <p>таки попали клянется женщина</p>
      <p>оказывается действительно дурная сказал хан прогнал женщину</p>
      <p>люди услышавшие случае приходили спрашивали женщину</p>
      <p>сазан попадал капкан</p>
      <p>попадал отвечала женщина</p>
      <p>гей дурная сазан попасть капкан смеялись люди издеваясь нею</p>
      <p>женщина видя правде словам верят стала рассказывать людям видела собственными глазами муж нужно брал золото жбана спокойно жил</p>
    </body>
  </text>
</TEI>