<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп.1. Д. 94. С. 39-47</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: Ём, 59. С. 214-219</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_17">
    <body>
     <head>51 Два брата (кум.) </head>
     <p>одном ауле жили брата старшего звали курбанали младшего байрамали курбанали отары овец стада крупного рогатого скота табуны лошадей хорошие дома красивая жена обеспеченная жизнь детей младшего брата байрамали семь восемь детей хотя курицы тому жена умерла одному колол дрова другому воду приносил нанимался работники кое содержал своих детей давая умереть голоду</p><p>однажды курбанали пригнал своих отар пятнадцать баранов сказал жене</p><p>сегодня иду базар скажи байрамали зарезал пятнадцать баранов освежевал</p><p>пойду ответила жена вышла дома</p><p>зайдя дом деверя поприветствовала</p><p>доброго желаю вашему дому яман</p><p>тебе пришедшей доброго желаю проходи добро пожаловать невестка ответил байрамали</p><p>спасибо яман</p><p>скажи невестка какие ко дела спросил байрамали</p><p>сказать твой брат пригнал пятнадцать баранов ушел базар сказал зарезал освежевал ответила</p><p>пойдем сказал байрамали вместе невесткой пошел дом младшего брата</p><p>невестка боясь мужа еле покрыв дно миски дала сливок ломоть хлеба съев это засучив рукава байрамали зарезал пятнадцать баранов содрал шкуру вынул внутренности повесил кишки почки убрал шкуры головы конечности работой стало смеркаться наступил вечер</p><p>ешьте благополучии сказал байрамали уходил домой невестка отрезав половину одной печени дала словами</p><p>яман хотя это отнеси домой дай детям поесть</p><p>бедный байрамали решив это возвращаться детям пустыми руками взял унес собой</p><p>пришел домой дети давно видевшие мяса возгласами мясо набросились одной стороны стали рвать вмиг съели руках байрамали осталась баранья гортань</p><p>курбанали вернулся базара поздно смог вечером проверить туши утром встал прежде поесть открыл склад проверил пятнадцать туш осмотрел вплоть голов ног почек увидел половины одной печени</p><p>половина печени спросил курбанали позвав жену</p><p>жена ответила</p><p>бедняга яман утра вечера работал дала покормить детей</p><p>ах негодница разоряешь дом возмутился курбанали стал ругать жену</p><p>долго говорил такое собаке скажешь крикнул</p><p>иди принеси ту печень принесешь увидишь навлечешь голову</p><p>слушайте тех пор создан мир наверное такого случалось попросить деверя вернул полпечени сказала жена</p><p>пошла смущенная говорит</p><p>яман очень стыдно тобой стыдно приходится говорить вернешь полпечени вчера тебе дала твой брат убьет</p><p>воллах невестка смогу пришел дети дав пожарить съели пусть немного потерпит поработаю когонибудь куплю базаре целую печень отдам говорит байрамали</p><p>жена вернулась передала мужу слова брата</p><p>пойди скажи возвращает пусть возвращает пусть идет бийтемиру голову пусть отрубят сказал курбанали сильно разгневавшись</p><p>воллах яман делать твой старший брат непреклонен сказал вернешь вернешь иди судье бийтемиру тебе отрубили голову пошла сказала женщина</p><p>иди невестка скажи моему брату пусть идет пойду намного умру жить унижении сказал байрамали</p><p>невестка пошла передала слова мужу</p><p>очень скажу старейшине судье бийтемиру пусть собаке отрубят голову сказал курбанали сел своего иноходца уехал</p><p>байрамали запер детей доме закутался старую черкеску бурку отправился путь подставив грудь против осеннего дождя</p><p>пройдя несколько километров встретился одним горцем который шел кутана ишак горца груженный жирной тушей застрял грязи</p><p>подойди брат давай вытащим моего ишака попросил горец байрамали</p><p>оставь товарищ ишака твоего отозвался байрамали</p><p>случится час подойди стал уговаривать горец</p><p>схватиться потянуть друг спрашивает байрамали</p><p>хвост держи тяни говорит горец</p><p>вспомнив своих злоключениях байрамали схватил ишака хвост поднял хвост оторвался остался руках увидев случилось горец положил руку кинжал сказал</p><p>вылечишь отрастишь хвост ишака вылечишь вылечишь пойдем судье пусть отрубят твою голову</p><p>байрамали ответил</p><p>пойдем брат иду нему</p><p>пока байрамали дошел аула бийтемира которому направлялся пути столкнулся другими невзгодами первых испортились отношения старшим братом горцем вторых идя непрекращающимся дождем промок нитки весь охвачен переживаниями это вконец обессилило встретился сторожевой кош вошел коше горел огонь оставленный теми сторожил ночью байрамали обрадовался сел согрелся</p><p>время шла беременная жена одного богатого торговца иранца несла кувшин водой та женщина дошла коша встретилась байрамали выходящим хотела уступить дорогу байрамали подскользнулась упала падения случился выкидыш тотчас услышал муж той женщины быстро подоспел пристал байрамали</p><p>оживи ребенка оживишь пойдем бийтемиру</p><p>избавления бийтемира пойдемте сказал байрамали идя ними подумал сомнения бийтемир убьет умереть глазах моих врагов ними намного умру спрыгнув обрыва подошел обрыву закрыл глаза прыгнул время чабан одного человека глубине обрыва пас овец опершись ярлыгу прыгнув байрамали упал шею чабана ярлыга вонзилась грудь вышла спины чабан умер байрамали остался жив тотчас подоспел хозяин говорит</p><p>оживишь моего чабана оживишь оживишь пойдем бийтемиру</p><p>пришел конец тебе твоему чабану оказывается смерти кроме бийтемира пошли сказал байрамали вместе пошел бийтемиру</p><p>смотрит старший брат горец торговец</p><p>байрамали скажи ка какому делу пришел начал допрос бийтемир</p><p>спроси моего старшего брата ответил байрамали</p><p>курбанали изложи ка жалобу сказал потребовал бийтемир</p><p>мое отсутствие жена дала полпечени барана прошу вернуть говорит курбанали</p><p>почему возвращаешь цену байрамали спрашивает бийтемир</p><p>вернуть утром пошел освежевал пятнадцать баранов жена дала половину печени отнес домой дети доли оставили брат требует вернуть знает мое положение мою жизнь говорю потерпел пару дней кого поработаю хочет мясника целую печень куплю дам видишь соглашается пристал ко говорит байрамали</p><p>курбанали оставил половины печени твой дом разорился спросил бийтемир</p><p>разорился отвечает курбанали</p><p>разорю настоящему владеешь передаю байрамали владел байрамали тебе иного выхода приговор вынес старейшина судья</p><p>курбанали знал начнет перечить голове отрубленной ушел сказав</p><p>затем бийтемир обратился горцу</p><p>твоя жалоба претензия</p><p>оторвал хвост моего ишака прошу отрастить хвост говорит горец</p><p>байрамали почему поступил спрашивает бийтемир</p><p>шел сюда ишак застрял сказал подойди брат потянем хвост вытащим помочь человеку потянул развалина этакая оторвался знаю вина ответил байрамали</p><p>говорит спрашивает бийтемир обратившись горцу</p><p>говорит горец</p><p>оставь своего ишака вырастет хвост придешь заберешь приговор вынес старейшина</p><p>горец попав безвыходное положение ушел очень сожалея обратился жалобой</p><p>жалоба претензии спросил бийтемир обратившись торговцу</p><p>человек испугал мою жену случился выкидыш восьмимесячного ребенка возвращении прошу ответил</p><p>байрамали почему поступил говорит старейшина</p><p>шел пешком сильно промок дождем переживаний этих невзгод сильно продрог дошел аула смотрю сторожевом коше горит огонь зашел кош немного согрелся вышел кошем лежала одна женщина ведаю сказал байрамали</p><p>отдай жену байрамали появится чреве восьмимесячный ребенок придешь заберешь сказал старейшина</p><p>торговец очень неохотно вышел ушел</p><p>затем бийтемир обратившись хозяину чабана говорит</p><p>хочешь сказать</p><p>прыгнул обрыва моего чабана убил прошу плату говорит</p><p>байрамали почему совершил нехороший поступок спрашивает старейшина</p><p>делать вышел дорогу измучился встречаясь несчастьями одно пуще другого думая равно оставишь живых решил умереть бросившись обрыва умереть своими врагами закрыв глаза спрыгнул обрыва внизу оказывается чабан упал видишь умер остался жив поступи считаешь нужным говорит байрамали</p><p>пусть байрамали пойдет станет стоял твой чабан сказал старейшина хозяину чабана закрыв глаза разгону спрыгнешь обрыва байрамали умрет умрет останется останется решил старейшина</p><p>затем судья бийтемир дал байрамали бумагу документ владение богатством курбанали отпустил домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  