<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкс¬ком яз.: Ём, 59. С. 224-228. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1950</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_20">
    <body>
     <head>66 Сказка о бедных супругах (кум.)</head>
     <p>жили бедные супруги жена очень красива шла водой делам магазин влюбленно смотрели мулла мясник торговец мельник приду тебе говорил каждый</p><p>однажды жена рассказала мужу муж сильно разгневался сказал жене</p><p>давай покажем зариться чужую жену</p><p>подумав решили пригласить муж сказал</p><p>следующий встретишь скажи мужа дома</p><p>жена сходила соседям попросила разные одеяния принарядившись вышла водою мечетью увидела муллу мулла снова спросил</p><p>приду тебе</p><p>женщина говорит</p><p>приходи ночью мужа моего дома</p><p>пройдя дальше женщина зашла мясной магазин мясник увидев попросил</p><p>позволь прийти тебе разок</p><p>сегодня моего мужа дома хочешь приходи ответила</p><p>продолжая свой путь женщина подошла реке хотела набрать воды мельницей вышел мельник</p><p>разреши разок прийти тебе просит мельник</p><p>женщина сказала приходил возвращаясь наполнив кувшин водой женщина вошла магазин</p><p>дай нам немного риса долг говорит женщина</p><p>дам разреши разок прийти тебе говорит торговец</p><p>вечером приходи мужа дома отвечает женщина</p><p>рис принесу говорит торговец</p><p>рис забудь сказала женщина ушла</p><p>доме окошко обращенное сараю жена сказала мужу вечером придут муж вошел сарай оттуда наблюдал</p><p>вечером стало смеркаться жена налила воду большую кастрюлю положила туда камень стала кипятить</p><p>некоторое время раздался стук дверь это пришел мясник бараньей тушей плече положив тушу стены мясник начал беседовать женщиной поправляя головни уголья печи женщина сделала вид занята кастрюлей мясник говорит</p><p>оставь печь иди ко садись немного повеселимся</p><p>уважаемый кунак тебе испеку пирог разденься немного отдохни сказала почетном месте постелила большой матрас</p><p>разделся лег женщина снова занялась кастрюлей это время постучали дверь</p><p>это это испуганно спросил мясник</p><p>муж пришел говорит женщина</p><p>спрятаться говорит</p><p>лезь нишу сказала женщина приподняла ковровый полог</p><p>женщина открыла дверь пришел мельник принес мешок муки положил муку дверью захотел поговорить женщиной женщина улыбкой усадила сама пошла снова стала поправлять головни</p><p>слушай оставь печь подойди ко говорит мельник</p><p>женщина отвечает</p><p>приду отдохни разденься ложись матрас</p><p>разделся лег женщина снова подошла печи это время постучали дверь</p><p>это пришел сказал испуганный мельник</p><p>воллах кажется муж пришел говорит женщина притворяясь перепугана</p><p>спрятаться говорит мельник</p><p>женщина спрятала нишу открыла дверь</p><p>пришел торговец принес пуд риса разные подарки изюм положив принесенное хотел поговорить женщиной женщина сказала</p><p>разденься отдохни матрас постелила приготовила немного присмотрю кастрюлей</p><p>подошла камину присмотреть огнем постучали дверь</p><p>муж пришел будем делать сказала женщина растерялась</p><p>спрятаться говорит торговец</p><p>женщина видом человека находящегося замешательстве сказала</p><p>иди ка залезь плетеную корзину скажу наша корова отелилась</p><p>спрятав корзину женщина открыла дверь смотрит стоит мулла держа целый тюк одежды принесенной подношение</p><p>входи мулла входи давно жду говорит женщина</p><p>мулла обрадовался вошел двери хотел обнять женщину та словно стесняясь сказала</p><p>торопись мулла время сядь отдохни тебе матрас постелила приготовила обрадовав муллу сама занялась кастрюлей</p><p>мулла говорит</p><p>оставь это кушать хочу подойди ко</p><p>женщина отвечает</p><p>говоришь доме покушать заботясь тебе большую кастрюлю вскипятила хинкал готов</p><p>разговаривали дверь постучали сломали</p><p>женщина сделала вид растерялась испуга муллы лицо побледнело</p><p>муж пришел будем делать говорит женщина</p><p>посмотрела сторонам случайно увидела колыбель</p><p>давай уложу колыбель скажу родила ребенка говорит</p><p>сказал мулла лег колыбель</p><p>женщина обвязала сверху накрыла своим теплым платком затем пошла открыла дверь муж вошел комнату жена спрашивает</p><p>почему быстро вернулся поехал город</p><p>делать пути встретились мои товарищи сказали базаре цене такие ковровые пологи вернулся дороги взять продать давай ка вытащим полог ниши сказал приблизился нише добавил</p><p>жена пыльный полог давно наверное выбивала принеси ка засов дверями почищу</p><p>жена принесла дала засов муж взял протянул тахты руку нише начал бить полог полог сорвался ниши пол смотрит нише зная делать сыпящихся ударов съежившись лежат двое мужчин муж изо сил стал бить засовом побежали двери муж случайно увидел корзину спрашивает жену</p><p>почему занесла корзину комнату</p><p>ушел наша корова отелилась занесла корзину теленком комнату говорит жена</p><p>телочка бычок ка посмотрю сказал муж приподнял корзину</p><p>смотрит видит лежит четырежды согнувшийся мельник засов дал долю весь покрытый синяками шишками убежал</p><p>муж увидел колыбель</p><p>бийи пока вернулся ребенок появился девочка мальчик принеси ка светильник получше рассмотрю говорит муж</p><p>подошел поближе колыбели откинул одну сторону платка которым накрыта</p><p>бийи нашего сына оказывается усы борода выросли это оставить пока никто увидел хотя сбрить принеси ка нож говорит муж</p><p>сбрил усы бороду стал играться ребенком мулла улыбнулся</p><p>бийи какое проклятье нашего ребенка зубы выросли рано вырастают зубы говорят это предвещает родителям ребенка беду принеси ка щипцы пока никто увидел давай вытащим зубы сказал муж обращая внимания крики муллы выдернул зубы выбросил</p><p>затем снял платок колыбели смотрит ребенка ноги свисают колыбели</p><p>жена слушай длинный наш ребенок увидит скажет давай укоротим ноги принеси ка ножовку говорит муж</p><p>муж приложил ножовку ногам муллы барахтаясь кувыркаясь вместе колыбелью всем остальным скатился ступеней</p><p>женщина развязала лямки колыбели освободив окровавленного муллу сказала</p><p>вырастут новые зубы придешь пока вышел муж убирайся выпроводив муллу вошла дом</p><p>муж жена обнялись долгое время беседовали заметили рассвело</p><p>наутро жена шла водой услышала мясник мельник торговец мулла вместе семьями убежали аула никто скажет приходи ко</p></body>
   </text>
  </TEI>

  