<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 353. С. 61-72</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/571213/buglen.html">Buglen</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Татагишиев</surname>
       </persName>
       <age>70</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.Л.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Салимурзаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_16">
    <body>
     <head>50 Сказка о девушке, добившейся, чтобы ей прислуживал хан (кум.) </head>
     <p>хан правивший своим ханством узнать нему относится народ доволен надевал одежду аробщика ночам обходил аулы</p><p>одном доме горел свет внутри сидели девушки разговаривали младшая сестра говорит</p><p>женой хана</p><p>средняя отзывается</p><p>пусть женой хана хан пусть прислуживал</p><p>старшая сказала</p><p>женой ханского визиря</p><p>второй день хан вызвав трех сестер спрашивает</p><p>прошлой ночью которая говорила первая сказала</p><p>младшая говорит</p><p>первой говорила сказала женой хана</p><p>хан спрашивает</p><p>ответьте сказала та которая говорила второй</p><p>средняя отвечает</p><p>говорила сказала пусть хан прислуживал</p><p>старшая сказала говорила хан женил своего визиря собрал своих визирей решил вынести средней сестре смертный приговор визирей высказался</p><p>нехорошо пойдут разговоры хан вынес смертный приговор таком месте девушки собой говорили назначь другое наказание</p><p>сказал хан повелению ту девушку бросили лесу острове</p><p>девушка шла шла заблудилась цепляясь ветви порвала одежду голая держа руках палку постукивая ею землю вышла поляну услышала звук удара палки раскопала землю извлекла плоский камень золото осмотревшись сторонам увидела одного пастуха засыпав яму девушка позвала пастуха попросила черкеску одела спросила</p><p>это чье стадо</p><p>пастух ответил</p><p>стадо хана</p><p>девушка попросила</p><p>удочери пожалуйста</p><p>пастух согласился девушка попросила торбу наполнила золотом той казны вечером стадом вернулись аул</p><p>жена пастуха одела девушку старую одежду девушка отнесла торбу навес спрятала затем поинтересовалась находится сельский магазин купить материю одежды пастух говорит</p><p>откуда деньги купить одежду дочь еле живем платит хан работу пастуха</p><p>девушка сказав деньги дам сходите магазин взяла той торбы золото дала отправила покупками</p><p>жена пастуха потребовала продавца самые изысканные ткани</p><p>слушай купишь удивился продавец</p><p>жена пастуха щедро заплатила ткани кроме купила муку мясо наняла носильщика доставила домой затем выкроили ткани сшили одежду девушка жена пастуха пастух оделись совету девушки пастух известил хана выйдет пасти скот</p><p>девушка спросила</p><p>отец чья та земля встретился</p><p>земля хана сказал пастух</p><p>девушка попросила купить ту землю</p><p>купим хана ту землю денег удивился пастух</p><p>дам пойди поторгуйся ханом сказала девушка дала золото той торбы</p><p>пастух пришел торговаться хан засмеялся</p><p>купишь мою землю</p><p>пастух отвечает</p><p>золото</p><p>хотя хан назвал непомерную цену пастух дал золото купил ту землю</p><p>определять межи пошли хан девушка пастух межи проводил хан место казна осталось владении хана девушка спросила хана месте постройки зданий дворцов сказала обращаясь пастуху</p><p>купи доски найми людей заготавливать камни пусть здания разрисуют очень красивым орнаментом</p><p>построили здания девушка пастух женой переехали туда девушка наняла двух служанок</p><p>видя это хан захотел выдать девушку замуж своего сына согласилась сказала сын хана женится сама выйдет сына хана</p><p>торговцам пришедшим владения хана страны хана который изгнал ту девушку показались очень красивыми выстроенные здания дворцы понравилась сама девушка говорили девушка принадлежала хану известили своего хана хан выехал путь увидеть здания девушку предупредил отправлялись поиски</p><p>приехав страну жила девушка зашел хану сказал хан затем отправился посмотреть здания девушку вернулся девушка постройки очень понравились хану девушку узнал узнала изгнавшего хана</p><p>хан пошел второй известил хотел войти внутрь этих зданий девушка научила служанку нужно делать хан придет велю тебе пойти магазин принести еду припасы скажешь пойдешь затем скажу тебе убиралась вон прогоню выйдешь этих слов позвала хана дом</p><p>хан вошел дом состоялся условленный разговор девушка прогнала служанку</p><p>хан говорит</p><p>слушай прогоняй бедняжку пойду тобой помогу тебе нести покупки</p><p>девушка согласилась магазине купила еду припасы дав хану нести вернулась хан пошел правителю страны отправил просить девушку выйти замуж согласилась</p><p>хан послал девушке своих представителей заключил брак брачную ночь вошел девушке девушка засмеялась сказала</p><p>хотя хан равный другим ханам та девушка которая добилась говорила ту ночь</p><p>года эта девушка родила сына хан захотел вернуться изготовил сына золота браслет кольцо хан уехал</p><p>прошло время мальчик повзрослел сверстники стали обзывать неизвестно откуда произошедшим незаконнорожденным пришел матери начал выпытывать скажешь отец убью</p><p>узнав отец парень отправился поиски возле дороги ложись сын наказала мать</p><p>шел шел дошел отцовского ханства увидел большие сгоревшие здания тени сидел перс продававший булки парень захотел стать приемным сыном перса попросил перс согласился организовал ремонт сгоревшего дома завез магазин разные товары стал торговать</p><p>очень красивый парень однажды дочь визиря отца покупая фрукты магазине задержалась допоздна дочь визиря влюбилась парня парень полюбил девушку</p><p>встречаться парень выкопал подземный ход дом девушки встречались каждую ночь разговаривали</p><p>однажды хан обратил внимание доме дочери визиря горит свет оттуда доносятся человеческие голоса вторую ночь вместе визирем проверили доносятся голоса свет доме горит открыли дверь вошли девушка сидит одна</p><p>таки хан узнал ходе вырытом магазина дом хан прогнал визиря повелел казнить парня раздев догола</p><p>парня раздели казнить нукеры увидели руке браслет кольцо известили хана браслету кольцу хан узнал своего сына обнял хан вернул визиря изгнанного женил дочери своего сына стали благополучно жить</p></body>
   </text>
  </TEI>

  