<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 94. С. 96-101</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_29">
    <body>
     <head>113 Как в капкан попал сазан, на крючок попал фазан (кум.) </head>
     <p>аула ауле бедный выходил день жил жил забрасывал занимался каждый капкан капкан крючок крючок лесу однажды однажды одном попадется пределы реку ставил человек</p><p>вверх вершине воду ворона воронята воронятами говорят двумя дерева деревом забросил капкан крючок лег лесу лицом матери обычно однажды поставил своей сидела</p><p>внизу выклюем глаза давайте лежит лесу мать надолго нам наша оба пища сможет спит уйти умрет человек</p><p>буду ворона дети жить мои мучениях оставьте очень поймает сказала спит существо убьет хитрое человек</p><p>вороны воронят воронята выклевать глаза говорят грудь дерева ждать закричали кар лежащего мать незаметно обоих оказывается откроет пока понимал послушались р разговор сели сказала слетели слышал стали схватил человек человека</p><p>бед говорила долгих избавились мук накаркали подходили смертью тяжело человеку</p><p>ворона дерева затем подлетела сказала слетела тому человеку</p><p>вещь виноваты воронят детеныши жбан закопанный землю золота месте мои моим моих наивности одном освободил показала полезную поступили прислушались скажу словам тебе тебе</p><p>говорит очень покажи человек</p><p>аул вала ворона времена давние место ногайский ограды привела стояла часть человека</p><p>ворона ограду свали сказала</p><p>жбан золотом лежит медный наполненный оградой свалил смотрит толкнул</p><p>ворона гей детей иметь иметь моих сказала тебе человек это</p><p>ответил человек</p><p>воронят забросил место ограду отправился отпустил поднял поставил свое туда удочку</p><p>вечер взяв взял видит вместо вместо воду вытащил домой забросил капкана капкане капкану крючку огромный положил попал попало потянул пошел пошел прекрасный прикрепил пришел проверить решил сазан сазана сазана сазана удочку фазан фазана фазана фазана человек</p><p>жена спрашивает</p><p>еды муж попалось тебе</p><p>муж попалось сегодня сказал</p><p>говорит жене муж наступило утро</p><p>вместе дающие день деревья дома жена каждый мною неужели одна пойдем поле прекрасная прохладу развеешь река скуку скучаешь слушай</p><p>вместе жена мужем отправилась пойду поле согласилась</p><p>говорит дошли жена реки</p><p>каком капкан крючок месте пожалуйста пойдем попало посмотрим твой твой</p><p>вытащил говорит жена крючку муж огромный подвел смотрят увидев удивилась фазан это</p><p>крючок муж попасться слушай такое фазан это</p><p>взяли видал воллах жизнь знаю капкане капкану муж пошли сазан сказал смотрят такого фазана</p><p>водится говорит жена лесу муж сазан слушай такое увидев удивившись это это</p><p>видел дело жена жизнь занимаюсь лет муж сказал сколько скрытый слышал смысл такого удивительное этим это</p><p>аул беседы быстро взяли время дошли жбан жена золотом крышку места муж наполнен ногайский ограду ограды оставшейся открыла повалил прогуливаясь сазана сели случайно смотрит спиной толкнул увидев частью</p><p>видишь говорит жена золото муж увидев это</p><p>золото муж посмотрел сказал</p><p>благодаря видишь вперед говорил дня жена наше приходу продвинулось скрытый смысл событиях счастье твоему</p><p>вернулись взял взяли дал домой жбана жене золота золото муж народ одну пригоршню сазана сказал спал фазана</p><p>говори жбан завтра никому нишу положил потрать случилось смотри хочешь это</p><p>взял дворе жбан жена закопал заснула месте ниши ночью одном укромном</p><p>большую взял водой встретила глиняный гордо группу дороге жена женщин заявила капкан крючок кувшин муж подняла поле пошла свой свой утром ушел</p><p>жить заживем трудно</p><p>женщины стали удивились упрекать этому</p><p>воспрянула глупая кукурузного можешь найти отчего поесть чурека это</p><p>воспрянуть говорит жбан жена золота нашли почему</p><p>аул весть весь жена золото конце концов людей отобрать пекарне посещая послал распространила рассказала своих соседей услышав хабаре хан</p><p>вами женщине золото люди найденное придя спрашивают хана</p><p>говорит женщина нише</p><p>жбана занавеску нищей подняла сказала увидев</p><p>воллах муж найти нашли спрятал ушел</p><p>вернулся вечером вызывает люди муж пришли сказали снова увели хан хана</p><p>вопрос задал золото нашел хан</p><p>видишь возможно день жбан жил золота золото каждый моих муж ногах одежды откуда поле пропадаю сказал слушай такое хан</p><p>говорит голову жена золото оставь отрубили принеси пустые разговоры сказал собственная твоя тебе хан хочешь</p><p>говорит жена ответил приведите пусть скажет</p><p>вызвал жену спрашивает хан</p><p>золото нашли</p><p>говорит жена нашли</p><p>бесстыдница бывает бывает война гей говоришь день муж нашли рассердился свидетелей свидетельств</p><p>аул воде говорит жена капкане крючке лесу нашел нашли ногайский оградой почему сазана свидетельств твоем твоем фазана</p><p>быль вещах взбредет видел внимание гей говорит джамаат женщина женщины жизнь занятию лет муж обратите посвятил преподносит пятнадцать сказал слова слышал таких ум эта этому</p><p>говорит женщине хан</p><p>гей дурная дурная капкан крючок могут попасть сазан фазан</p><p>женщина клянется попали таки</p><p>действительно дурная женщину оказывается прогнал сказал хан</p><p>женщину люди приходили случае спрашивали услышавшие</p><p>капкан попадал сазан</p><p>женщина отвечала попадал</p><p>гей дурная издеваясь капкан люди нею попасть сазан смеялись</p><p>брал верят видела видя глазами жбана женщина жил золото людям муж нужно правде рассказывать словам собственными спокойно стала</p></body>
   </text>
  </TEI>