<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: КНС, 67. С. 93-95; КНС, 89. С. 114-117. На русском яз. публ. впервые</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/544007/kostek.html">Kostek</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1966</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_24">
    <body>
      <head>75 Сказка об искателе счастья (кум.)</head>
      <p>однажды однажды одном ауле жил человек человек очень беден какое занятие брался дела вперед продвигались человек подумал хозяина бывает поищу хозяина духа моего счастья найду выпрошу свое счастье</p>
      <p>отправился дорогу пути встретился медведь</p>
      <p>гей человек идешь спрашивает медведь</p>
      <p>идти мое счастье никак приходит ко иду хозяину счастья попросить свое счастье отвечает человек</p>
      <p>медведь говорит</p>
      <p>послушай ка найдешь хозяина счастья неизлечимая болезнь головы спроси пожалуйста лекарство болезни</p>
      <p>спрошу сказал человек продолжил свой путь</p>
      <p>прошел немного встретился крестьянин жавший пшеницу приветствовал крестьянина ответил приветствие спросил</p>
      <p>идешь</p>
      <p>человек говорит</p>
      <p>идти хозяина счастья иду просить свое счастье</p>
      <p>крестьянин говорит</p>
      <p>послушай ка каждый год сею пшеницу рост идет стебель колос вырастает зерен найдешь хозяина счастья спроси почему получается</p>
      <p>найду спрошу сказал человек пошел дальше</p>
      <p>прошел встретился человек пропалывающий картофель приветствовал картофелевод ответил приветствие спросил</p>
      <p>счастливого пути идешь</p>
      <p>человек говорит</p>
      <p>идти хозяина счастья иду просить свое счастье картофелевод</p>
      <p>послушай ка каждый год сажаю картофель рост идет ботву картофелины вырастают мелкие найдешь хозяина счастья спроси пожалуйста почему получается</p>
      <p>найду спрошу сказал человек отправился дальше</p>
      <p>человек шел месяц шел год поднялся вершину одной высокой горы смотрит сидит белой бородой свисающей пояса подойдя нему путник приветствовал ответив приветствие справившись самочувствии старец спросил</p>
      <p>целью вышел путь</p>
      <p>человек говорит</p>
      <p>целью выходить мое счастье никак идет ко вышел искать хозяина счастья попросить свое счастье</p>
      <p>старец говорит</p>
      <p>хозяин счастья</p>
      <p>человек попросил</p>
      <p>послушай ка сделай пожалуйста прямо моих глазах мое счастье пришло ко</p>
      <p>старец взяв земли одну пригоршню песка высыпал</p>
      <p>твое счастье посыпалось песок зависит сможешь сказал старец</p>
      <p>человек рассказал жалобе медведя</p>
      <p>голова медведя выздоровеет съест мозг глупого человека сказал старец</p>
      <p>затем передал жалобу крестьянина</p>
      <p>землей крестьянина золотая казна убрать пшеница наливаться зернами таковы слова старца</p>
      <p>рассказал жалобе картофелевода</p>
      <p>землей картофелевода залежи меди медь убрать картофель крупным сказал аксакал</p>
      <p>человек поблагодарил старца вернулся картофелеводу поведал сказал</p>
      <p>картофелевод очень обрадовался говорит</p>
      <p>одинокий человек давай копать вместе половину добытой меди тебе отдам</p>
      <p>путник сказал</p>
      <p>воллах стану копать моих собственных глазах мое счастье посылалось ко работать ушел</p>
      <p>дойдя крестьянина передал слова старца крестьянин воскликнул</p>
      <p>ох доволен тобою аллах разузнал человек имеющий помощников красавица дочь выдам половина добытого золота пусть тебе давай вместе копать предложил крестьянин</p>
      <p>человек сказав</p>
      <p>воллах брат возьму твою дочь землю твою мучаясь копать твою землю стану собственных моих глазах мое счастье пошло ко нужно землю копать ушел</p>
      <p>дойдя медведя поведал узнал старца</p>
      <p>медведь говорит</p>
      <p>большое спасибо пути видел слышал расскажи пожалуйста</p>
      <p>человек рассказал история случилась крестьянином картофелеводом медведь удивился</p>
      <p>говоришь остался такою казною делились человек говорит</p>
      <p>оставаться моих собственных глазах мое счастье пошло ко буду копать землю найду пропитание</p>
      <p>медведь</p>
      <p>тебе нужно неба сбросили счастье трудиться искать сколько искал глупее человека найду сказав это схватил человека разбил голову съел мозг</p>
      <p>пусть управятся поправятся управиться поправиться нам</p>
    </body>
  </text>
</TEI>