<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">«Фольклор Азербайджана и прилегающих стран», под ред. проф. А. В. Багрия, т. II</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Баку, 1930., стр. 38</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1902</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. Н.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Грен</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_35">
    <body>
     <head>39. О трек братьях </head>
     <p>белом богатый выросли говорит жил заниматься одряхлел оп ослеп отец па свете стали старик сына сыновьям хозяйством</p><p>глаза жизни зрячим листьев место оттуда положу привезите снова стану ступайте такое</p><p>ответили сыновья</p><p>глухое головой домой заехал какое коня листьев место набрал оседлал отправился покачал пощупал привез путь старик старший сын</p><p>бывал местах очень часто этих</p><p>горы далеко ехал ехал заехал листьев набрал отправился отцу пощупал привез промолвил родника средний старик сын</p><p>коня листья местах откуда поил своего тех</p><p>имени накрнец отправился сын третий шамшуд</p><p>видит густом дворец дворец дороги ехал ехал ждать зала зашел коня лесу накрытый поел попил посреди проголодался пустого сел слез спрятался стал стоит стол стол увидел шамшуд шамшуд</p><p>влетели голубя зал красавиц превратились трех</p><p>говорят духом пахнет собой человечьим</p><p>говорят девушки сели средняя старшая стол</p><p>братьев наших пьем</p><p>говорит младшая</p><p>показаться прошу пью ушел</p><p>вышел говорит шамшуд</p><p>это</p><p>всем говорит девушка кольцо младшая надела обо палец расспросила свое</p><p>братом братья будь другие дэвы живи наши нашим приедут скоро сюда шестеро</p><p>спрячься убыог</p><p>девушки дэвов заперли приехали сказали сразу сундук шамшуда шестеро</p><p>давайте духом пахнет спрятался съедим человечьим эге</p><p>возразила младшая никого сестра съесть хотите</p><p>братья выпили говорит младшая сестра спорить стали стол уселись хорошенько</p><p>выполнить обещайте одна просьба</p><p>братья захотите ладно отвечают сделаем</p><p>брат брат лекарством матери нашей ослеп отец племянник помогите пригхал родной седьмой сестры сын сюда это</p><p>выпустила девушка дэвы ними пировать пригла сундука шамшуда</p><p>дэвы завтра знаем которые лекарства нашим ночевать оставайся отца помогут правда проводим родственникам сказали твоего тебе</p><p>видит вошел дальше дворец добрался другого женщина комнату леса отправился переночевал причесывается сидит стоял также утром шамшуд</p><p>войти воскликнула женщина смел сюда</p><p>гостем молчи обращаться ответил убыо шамшуд</p><p>говорит женщина извинилась</p><p>спросить хотела</p><p>рассказал шамшуд</p><p>женщина лекарстве лес лошадь могут поэтому своих сказала спрошу спрячься сундук сыновей убить угони</p><p>братьев вскоре говорят дэвов приехали сделал шесть</p><p>духом пахнет человечьим эге</p><p>женщина никого сказала съешьте</p><p>выпили говорит дэвы мать пировать следует стали</p><p>дали одной прошу услуге</p><p>гостит ищет лекарство моей ослеп отец племянник помогите сестры сын</p><p>выпустила женщина согласились сыновья шамшуда</p><p>вместе дэвы пировать сказали стали</p><p>дальше дэвов живут завтра знаем лекарства наверняка переночуй поезжай помогут такого тебе шесть</p><p>другое ночевать остался поехал утро шамшуд</p><p>видит вскоре дворец добрался заметил зашел комнату леса молитву надпись осмотрелся старуха стене творит третьего увидел шамшуд</p><p>старуху убить шамшуд</p><p>громко сказал шамшуд</p><p>испугалась приехал рассказал старуха успокоил шамшуд</p><p>дэвов знаю моих ответила помогут приедут скоро спрячься старуха сундук сыновей тебе убивай убили шестеро</p><p>говорят дэвы приходят спрятался шамшуд</p><p>давай духом пахнет пришел съедим сюда человечьим</p><p>никого сказала старуха съешьте</p><p>говорит наелись напились ответили сели старуха стол сыновья</p><p>ищет лекарство ослеп отец племянник помогите приехал спрятала</p><p>выпустила дэвы пира пригласили сказали старуха столу шамшуда</p><p>аждаха бодрствует горе горы дворец дворце дерево деревом дней дней знаем золотом золотыми копя лекарство листьями нашего одной опустишь оседлай подъедешь поезжай покроется разбуди раскроется родник руку смотри спит спит стоит такое убьет шесть шесть</p><p>вошел дверь заметил ими какз комнату красавица листья мешок наполнять невиданная отворил рвать сбоку сделал спит стал шамшуд шамшуд ю</p><p>вытерпел надел обратно отправился палец перстень поцеловал свой шамшуд</p><p>глаза домой золотые листья н отцу положил приехал прозрел</p><p>аждаха говорит горе красавица проснулась разбудила той</p><p>найди остались синяки смотри ступай щеках</p><p>аждаха выпить ответил сначала хорошенько</p><p>бочку взял вина выпил говорит дна</p><p>садись</p><p>аждаха взвился вошла говорит дом дому красавица красавица полетел пристел села соскочила шамшуда</p><p>гожусь джигит погубил почему разбудил</p><p>выходи замуж отвечал шамшуд</p><p>аждаха вместе восвояси дал жить красавица обрадовалась отец свое согласие стали улетел</p></body>
   </text>
  </TEI>