<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: Че- чеклер. С. 322-325. На русском яз. опубл.: Капиев Э. Избранное. М., 1959. С. 299-300</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_13">
    <body>
      <head>22 Сказка о Пеймаханым, победившей старшину (кум.) </head>
      <p>однажды пятницу жители костека возвращались молитвы навстречу вышел пьяный старшина токай сказал</p>
      <p>гей джамаат нуждаюсь тебе нуждаюсь извещаю дня снимете шкуру берегов реки койсу принесете сдеру шкуру ушел</p>
      <p>люди лопатой топором стали валить обрывы ворочать камни могли содрать шкуру второй день собравшись толпами обдумывали две сироты говорят</p>
      <p>бежать убежим токай убьет бросились бежать</p>
      <p>сироты достигли ботаюрта подошли окну одного дома попросили попить воды воду вынесла девушка имени пеймаханым девушка спрашивает</p>
      <p>парни такие бледные случилось</p>
      <p>парни говорят</p>
      <p>случиться костековцы старшина токай приказал снять шкуру обрывов койсу снять шкуру можем снимем убьет поэтому убегаем</p>
      <p>пеймаханым сказала</p>
      <p>убегайте пойдите токаю скажите можем незарезанного снимать шкуру нам зарежь берега снимем шкуру</p>
      <p>парни вернулись костек старшина собрав джамаат кричит</p>
      <p>шкура берегов</p>
      <p>парни говорят</p>
      <p>гей токай видели такого снимали шкуру незарезанного нам зарежешь берега реки снимем дадим тебе шкуры</p>
      <p>токай отпустил джамаат домам сирот завел дом говорит</p>
      <p>сами такого додумались этому научил</p>
      <p>парни говорят</p>
      <p>дочь старика ботаюртовца пеймаханым научила</p>
      <p>токай сказал</p>
      <p>очень собрав селе девять больших больших молотильных досок говорит</p>
      <p>скажите доски послал токай пусть подержит закваске помнет скроит сошьет шубу возвращайтесь обратно</p>
      <p>парни положили молотильные доски арбу повезли ботаюрт въехали двор пеймаханым пеймаханым вышла поздоровалась спросила</p>
      <p>это привезли</p>
      <p>парни говорят</p>
      <p>это кожи послал токай обработала закваске помяла скроила сшила шубу</p>
      <p>пеймаханым сказала</p>
      <p>выгрузите положите сарайчик</p>
      <p>положив ними еду пеймаханым взяла мешок вышла</p>
      <p>парни кончили пеймаханым вернулась принесла мешок наполненный галькой завязала сверху</p>
      <p>уехать парни запрягли арбу пеймаханым сказала положить арбу погрузила мешок говорит</p>
      <p>скажите токаю присланных кож сошью шубу говорит работы этих высылаемых мною коконов шелкопряда пусть изготовит нитки получу те нитки сошью шубу вышлю</p>
      <p>парни въехали двор токая вышел токай говорит</p>
      <p>это привезли</p>
      <p>парни сказали научила пеймаханым</p>
      <p>пеймаханым послала тебе это сказала изготовил нитки сошьет тебе шубу</p>
      <p>токай ответил</p>
      <p>однажды отец взял собою пеймаханым поехал лес дровами поручив пеймаханым рубить большой дуб дороги пошел прогуляться</p>
      <p>это время токай тачанке которую впряжены упитанных коня ехал хасавюрт смотрит дороги девушка вокруг ствола дерева делает зарубки токай остановил тачанку спросил</p>
      <p>откуда зовут</p>
      <p>пеймаханым ответила</p>
      <p>ботаюрта зовут пеймаханым</p>
      <p>токай говорит</p>
      <p>похожа мудрую девушку вопрос задам тебе сколько ударила этому дереву сколько щепок отлетело</p>
      <p>пеймаханым сказала</p>
      <p>слабая неприметная женщина человек чье имя вознесено среди людей задам вопрос тебе ответишь отвечу</p>
      <p>токай говорит</p>
      <p>спрашивай</p>
      <p>пеймаханым сказала</p>
      <p>сколько шагов сделал твой конь выехал костека сколько оборотов сделали тех пор колеса твоей тачанки ответишь это отвечу твой вопрос</p>
      <p>токай подумал связываться сказал парню извозчику гнал коней умчался прочь</p>
    </body>
  </text>
</TEI>