<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9. он. I, д № 1</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_40">
    <body>
     <head>73. Четыре ума </head>
     <p>жил неумный человек захотелось умным решил добыть четыре ума отправился поиски долгого странствования пришел одно селение повстречал седобородого старца рассказал глупец своем горе хочет добыть четыре ума старик дал четыре наставления</p><p>выдавай секретов своей жене никому давай пока попросят непременно спроси имя каждого встречного будешь гостях садись чужое место</p><p>неумный человек получив четыре наставления возвратился домой дома рассказал своей жене дороге видел арбузные плети жена рассказала женщинам те своим мужьям пришли мужчины затеяли глупцом спор</p><p>мог видеть арбузные плети</p><p>спорщиков любил жену глупца кричал послать место людей убедиться правду говорит глупец порешили</p><p>глупец солгал даст спорщику своего дома двора чему трижды прикоснется рукой</p><p>ночыо спорщик отправился место глупец видел арбузные плети вырвал выбросил день это место пришли люди нашли никаких арбузных плетей</p><p>проигравший глупец попросил</p><p>дайте дня сроку разрешу выигравшему коснуться рукой раза любого предмета</p><p>думал выигравший рассчитывал коснуться рукой жены</p><p>получив дня сроку глупец отправился умному старику советом очень труда положил найти человека забыл спросить имя</p><p>одном селе встретил старца рассказал своем несчастье</p><p>мои наставления пошли тебе впрок сказал старик рассказал своем секрете жене ладно помогу тебе возвратишься домой одень жену лучшее платье надуши посади верхнем этаже нему приставь лестницу войдет выигравший человек страсти твоей жене бросится лестнице наверх раза схватится ступеньки лестницы</p><p>остановишь закону будешь прав твоя жена останется тебе</p><p>глупец поскорее вернулся домой сделал говорил старик пришел выигравший увидел наверху жену глупца стал лезть лестнице глупец остановил схватился третью ступеньку</p><p>ка бери собой ступеньки отправляйся восвояси</p><p>бесновался выигравший пришлось уйти</p><p>случая глупец решил отправиться старцу набраться ума стали жить вместе однажды пригласил гости старика старик стал отговариваться</p><p>могу принять приглашение живет кунак</p><p>пригласили гости вместе кунаком отправились вдвоем гости умный занял подобающее мс сто глупец полез почетное место скоро стали приходить другие гости глупец уступая место почетным гостям очутился конце концов дверями это видел умный жалел глупец выполнил одного совета</p><p>ужина подали арбуз понадобился нож глупец вытащил кармана передал свой нож молодых людей воскликнул</p><p>это нож подам суд убью</p><p>напрасно убеждал юношу старик стоял своем</p><p>старик согласился передать дело суд поклявшись юноше давать никаких советов глупцу</p><p>старик желая клятвопреступником время хотел выручить своего глупого кунака принес двора кошку стал укорять</p><p>говорил тебе встречного человека спрашивал имя говорил тебе выдавал своих секретов жене говорил тебе гостях садился свое место говорил тебе просьбы давал другому</p><p>сказав это старик ударил кошку приговаривая</p><p>иди скажи взявшему нож очень нож тиой т ы нужен этим ножом зарезали моего отца ограбили ушли нашел оставишь это дело оставлю передам суд</p><p>глупец понял смысл слов умного отправился взявшему нож сказал говорил старик своей кошке</p><p>юноша испугался вернул нож хозяину</p></body>
   </text>
  </TEI>

  