<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 136</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: Ём, 59. С. 209-214</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583674/aksay.html">Aksay</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1934</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Деветов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_22">
    <body>
     <head>71 Невестка и золовка (кум.)</head>
     <p>богатый взяли девушку дочь дочь жены жил затем макарию места народ одна одного отец подрос поручив пышную рода свадьбу собрали сыграли сын сын сыну товаром уехал хорошего человек</p><p>вернулся видела дома доме домой жена золовке золовку кувшин кувшин муж мужа невестка невзлюбила однажды плохого показала причину разбила сделала сестра сказала случилось это</p><p>купим новый сказал</p><p>вернулся вещь девушку другую жена муж муж обвинила разбила сказал ушел</p><p>другую купим</p><p>вечером гости дочь зятя идти невестки однажды отец пригласил собрались</p><p>жена иди колыбель мужу приду ребенка сказала укачаю уложу</p><p>времени вслед дом жена жена задушила колыбели муж мужем мужу накрыла одеялом отца поели попили посидели пришла прошло ребенка сверху своего сказала ушел</p><p>беспокоюсь пойду пораньше ребенке ушла</p><p>воплями вошел вскоре говорит дом жена колыбель муж подошел причитает раскрыла увидел</p><p>ребенка сестра твоя убила</p><p>муж опечалился сильно</p><p>аллах дал даст который нам сдерживая сказал</p><p>винит всем говорит жена однажды осознал сестре сестру</p><p>арбу запряжем коня подготовься поедем прогуляться</p><p>брат время девушка доехали ехали ехали лощины некоторое одной пустились путь сестре сказал собралась</p><p>омовение помолись соверши</p><p>говорит кончила молиться омовение сестра совершила</p><p>вернулся взял говорит девушку домой жена ложь локоть недоброе обе оставил отрубил правда руки сестру собою совершаешь схватил убью</p><p>бросил война женой погаснет руки сестры сказал хотя</p><p>большим войти вокруг время время встала голосом девушка девушка деревом длительное дом дома дошла дыру дыру жалобным живых какое которую крови медленно направлении неизвестном нему ноги обошла обращаясь одним одного окруженного оставшись охотника передвигая поле потеряв потихоньку пошла прокричала пролезла проникнуть решаясь сад сад сада садом села сначала спустя спустя сразу сторон съежившись увидела увидела упала четырех юношу</p><p>подойди пожалуйста сюда</p><p>видит всем вылечили девушка девушке девушку дом домой жаль жить красивая матери нею обеих обо одели оставили отцу очень поговорив подошел пошел привели раны рассказал рук случилось стало удивился узнав умыли это юноша</p><p>возмужал времени выздоровления девушка девушки договорились другая думаем женить любимая мнение нашего недостаточно парня подумали прошло решили родители сердце спросим сына узнать юноша</p><p>девушки женюсь ком которую кроме нашего ответил привел сада сын</p><p>говорят мать отец позвали согласились сына услышав</p><p>выбери девушек девушку другую искалеченную которые любишь любят мест оставь почему родов такую хороших</p><p>возьмет девушку другую жены жены кроме никак отдали парень пышную родители свадьбу соглашался сыграли сыну твердил</p><p>беременна время готовиться делам жена женившись наказал обыкновению отъезду парень парень поэтому приближались роды стал торговым уезжая это</p><p>жена кунака нашего передадите письмо разрешится худайберди</p><p>парень уехал</p><p>аула ауле вестью воды домочадцы дошел жена женщин красивого кунака мужа набрать недель несколько одного окраины отправили отъезда очень письмо письмом подошел пошел радостной радостным родила родника смотрит сообщением спрашивает стоят сына худайберди худайберди худайберди</p><p>гости ночь принял человека</p><p>выгнала женщин женщина зная золовку опорочив сказала среди та эта</p><p>дом наш повела пошли приму собой</p><p>вечером гостю дала еду спрашивает</p><p>едешь</p><p>везет выздоровела вышла девушка дело думать едет женщина женщина замуж зная кунацкой ночью отрубленными письмо поняла поняла постелила постель рассказал ребенка родила руками скрывая спать стала та тотчас уложила худайберди худайберди эта</p><p>вместо вытащила голова голову детеныша другое жена жена жены забрала заснул известие кармана конверт которого кунак мужу написала насчет нечто ноги осторожно письмо письмо повелишь положила похожа прочитала радостное родившегося родила родила свиную скажешь собачьи сына такое твоей твоя это</p><p>встал завтрака кунак уехал утром худайберди</p><p>аллаха внимания вручил втайне дела делайте дней доехал домой жене места мной моего наверное назначения наказание написал несколько оказывайте ответ парень парню письмо письмо плохи плохого приезда прочитал раньше случилось смотрите товарищей это</p><p>вручил обратно отправил письмо худайберди это</p><p>ваше вечер взяла вместо выведите гости дитя дороги другое ею жену женщина женщина женщине жила заснул идет кунак лег мое муж написала наступил нем нем обратном письмо письмо письмо письмо повелевает поле положила получил получите потихоньку почете пошел поэтому привяжите приняла просто прочитала пусть пути расстроилась рожденное сильно содержали спине той убрала уставший хочет худайберди это</p><p>вручил встал отправился письмо поел путь утром худайберди</p><p>вина вывели выпроводить говорил говорит дома домочадцы жаль задумались муж муж недоброе опечалились очень письме письмо повелевает повелевает повелению поле почему привязав присланном прочитали ребенка согласно спине хотя</p><p>воде воду воду воды вслед вытащила делает жажда женщина замешательстве зная ими какими коснулась лощине мать мучить нагнулась обе обрубленные отрезали плача полю попить пошла раньше ребенка ребенком ребенком ребенок ртом руки руки руки села сильно соскользнул спине спины стала стали сунула схватила такими той упал</p><p>взял вместе встретится города добралась ждать женщина женщину залюбовались идет искала искала красотой ласкать людей место могла молодую муж муж муж муж мужа найти обратно отец подошли пребывания прогуливаясь просясь прохаживались проходило прохожих пустилась путь ребенка ребенком ребенком ребенок руках руки руки села смотрит среди стала стали товарищами туда туда увидели улыбаясь ушел хотел шла шла эта</p><p>близких вид действительно женщина женщину муж мужа нею осталась поведала помощи просто своего сделала случилось спросили узнал узнала хотя эта</p><p>затем сказали</p><p>будешь выделим едим женщина женщину живем иди караван комнату одну пить пойдешь порядочная пьем ребенком сарай собою тебе увели</p><p>жили</p><p>женщине купцы обратный путь родину сказали собираться стали</p><p>будем нами поезжай содержать</p><p>берег вместе вышли дней дорогу женщина корабле несколько ними отправилась проплыли согласилась</p><p>беседу вели вернулся гости гости двери делам держа дом дома дома дома ели женщина женщины коварной кунаком мужа оказался останавливался отец пили поездки попался пошли поэтому предложил пути ребенка руках села съежившись той торговец торговым туда узнали хозяин хозяин худайберди</p><p>беседуем выпавших давайте двери едим женщине женщину испытаниях подумали посадим пусть пьем расскажет сидит слушайте среди</p><p>женщина женщину одно поставила привели просьбе своей сказали согласилась согласились условие</p><p>буду говорить голову закончу никто отрубите пока произнесет пусть рассказывать скажет слово тому</p><p>согласились</p><p>вину выдержала выпавших долю дошла женщина задушила испытаниях мать места невестка рассказе рассказывать ребенка свалила своего сказала стала та</p><p>мать ребенку своему сделать такое</p><p>завершая изгнанница произнесла рассказ свой</p><p>брат вами дом дом доме задушившая моего муж невестка невзлюбившая отец отрезавший отца приехавший прояснила ребенка руки своего собравшимся</p><p>большое брата вернулся взял домам домой жену женщина жить невестку обрадовались отрезавшего парень попировали простила радости радостное разъехались ребенка руки свадьбу своим снова собою стал сыграли та торжество убили устроили</p></body>
   </text>
  </TEI>