<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 371. С. 62-66</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/578506/bayramaul.html">Bayramaul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Султановa</surname>
       </persName>
       <age>70</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_25">
    <body>
     <head>82 Кульбай и его жена (кум.) </head>
     <p>выказывал думая жена кадием кого кульбай кульбая кульбая любовной любыми никак одна перехитрит подозревал связи средствами умертвить хотела это</p><p>жена кадия кульбая однажды спрашивает</p><p>знаешь кульбай надоел послушай умертвить</p><p>вскоре дал добавь еду кадий микстуру сказал умрет</p><p>базар блюда вечером вечером вкусные домой домой другое еду жена жена кадия кульбай кульбая купила необходимое ночь показным положила почетом пригласила приготовив пришел решила сходила ту уважением умертвить</p><p>воллах выбросил еду ест кульбай неспроста окно подумал притворившись сказал это</p><p>аханьем внутренней воллах громким жена кажется комнате лег нездоровится оханьем удалился</p><p>вскоре выздоровеешь довольная ждать жена кадия нездоровиться подумала сказала случится стала тебе</p><p>блюда большие взбила время вышла двор другие женщина кадий матрасы накормила некоторое оказала подала постелила почести пришел прошло сама уложила хорошенько</p><p>быстро вверх встал вылил глядя заснул кадий кадий кадия кипевшее кульбай лег лежал масло место постели пошел раскрыв рот рот свое сковородке умер</p><p>вернулась женщина жизнь кадии смотрит теплится</p><p>внутреннюю вошла жив зря зря избавлюсь кадием комнату кульбай кульбай кульбай муж нашла нему остался подумала подход поступить придумал спит умер уя хотя</p><p>взял воскликнула вставай вставай вылечить женщина заболел заподозрят избавиться кадия крик кульбай кульбай найди нам подняв позвала покойника сказала скорее способ убийстве умер</p><p>воллах кадия кульбай подняв полегчало попробую пошел придумать сказал ток</p><p>вернулся жене закрепил кадия куче одной пшеничной стоя</p><p>видит вышел куче обойти пшеничной решил сторож ток торчит</p><p>гей говорит</p><p>воллах вор крикнул наверняка ответа подумал сказал снова сторож это</p><p>выстрелю гей иначе отвечай</p><p>ответа</p><p>ближе выстрелив кадий подошел смотрит сторож упор</p><p>аула ах беда воллах кадия кроме кульбая нечаянно оказывается переживать подумал пришла сильно сможет спасти спастись стал сторож убил человек</p><p>готов кульбай кульбаю отдать побежал рассказал сказал случившемся спасет</p><p>взял джумамечети кадий ковер котором кульбай намаз отнес плату поднял покойника положил совершал хорошую</p><p>ждут ждут идет кадий кадия кадия ковер ковра кульбай мог намаз намаз народ наутро ноги опаздывают подняв смотрят собрался совершать торчат убить убьет увидели</p><p>говорит кадия кульбая позвали спрашивают убивал убил</p><p>убил</p><p>говорит женщине знаю кульбай та трусов убил убила</p><p>аула видят женщин жены испугавшись кадия кульбая лишь переполоха платья подняв подумала проверяют смотрят собрали трусах трусов</p><p>гулящей желавшей жену жены избавился кадия кульбай кульбая любовника образом таким убили умертвить</p></body>
   </text>
  </TEI>