<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: Че- чеклер. С. 322-325. На русском яз. опубл.: Капиев Э. Избранное. М., 1959. С. 299-300</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_13">
    <body>
     <head>22 Сказка о Пеймаханым, победившей старшину (кум.) </head>
     <p>возвращались вышел жители костека молитвы навстречу однажды пьяный пятницу сказал старшина токай</p><p>берегов гей джамаат дня извещаю койсу нуждаюсь нуждаюсь принесете реки сдеру снимете тебе ушел шкуру шкуру</p><p>валить ворочать второй говорят две день камни лопатой люди могли обдумывали обрывы сироты собравшись содрать стали толпами топором шкуру</p><p>бежать бежать бросились токай убежим убьет</p><p>ботаюрта воду воды вынесла девушка девушка дома достигли имени одного окну пеймаханым подошли попить попросили сироты спрашивает</p><p>бледные парни случилось такие</p><p>говорят парни</p><p>койсу костековцы можем обрывов поэтому приказал случиться снимем снять снять старшина токай убегаем убьет шкуру шкуру</p><p>пеймаханым сказала</p><p>берега зарежь можем нам незарезанного пойдите скажите снимать снимем токаю убегайте шкуру шкуру</p><p>вернулись джамаат костек кричит парни собрав старшина</p><p>берегов шкура</p><p>говорят парни</p><p>берега видели гей дадим зарежешь нам незарезанного реки снимали снимем такого тебе токай шкуру шкуры</p><p>говорит джамаат дом домам завел отпустил сирот токай</p><p>додумались научил сами такого этому</p><p>говорят парни</p><p>ботаюртовца дочь научила пеймаханым старика</p><p>сказал токай</p><p>больших больших говорит девять досок молотильных очень селе собрав</p><p>возвращайтесь доски закваске обратно подержит помнет послал пусть скажите скроит сошьет токай шубу</p><p>арбу ботаюрт въехали вышла двор доски молотильные парни пеймаханым пеймаханым повезли поздоровалась положили спросила</p><p>привезли это</p><p>говорят парни</p><p>закваске кожи обработала помяла послал скроила сшила токай шубу это</p><p>пеймаханым сказала</p><p>выгрузите положите сарайчик</p><p>взяла вышла еду мешок ними пеймаханым положив</p><p>вернулась галькой завязала кончили мешок наполненный парни пеймаханым принесла сверху</p><p>арбу арбу говорит запрягли мешок парни пеймаханым погрузила положить сказала уехать</p><p>высылаемых вышлю говорит изготовит кож коконов мною нитки нитки получу присланных пусть работы скажите сошью сошью те токаю шелкопряда шубу шубу этих</p><p>въехали вышел говорит двор парни токай токая</p><p>привезли это</p><p>научила парни пеймаханым сказали</p><p>изготовил нитки пеймаханым послала сказала сошьет тебе тебе шубу это</p><p>ответил токай</p><p>большой взял дороги дровами дуб лес однажды отец пеймаханым пеймаханым поехал поручив пошел прогуляться рубить собою</p><p>вокруг впряжены время девушка делает дерева дороги ехал зарубки коня которую остановил смотрит спросил ствола тачанке тачанку токай токай упитанных хасавюрт это</p><p>зовут откуда</p><p>ответила пеймаханым</p><p>ботаюрта зовут пеймаханым</p><p>говорит токай</p><p>вопрос девушку дереву задам мудрую отлетело похожа сколько сколько тебе ударила щепок этому</p><p>пеймаханым сказала</p><p>вознесено вопрос женщина задам имя людей неприметная ответишь отвечу слабая среди тебе человек чье</p><p>говорит токай</p><p>спрашивай</p><p>пеймаханым сказала</p><p>вопрос выехал колеса конь костека оборотов ответишь отвечу пор сделал сделали сколько сколько тачанки твоей твой твой тех шагов это</p><p>гнал извозчику коней парню подумал прочь связываться сказал токай умчался</p></body>
   </text>
  </TEI>