<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 3. С. 86-89.</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/475369/verkhneye-kazanishche.html">Verkhneye Kazanishche</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1936</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_6">
    <body>
      <head> 35 Золотой башмак (кум.) </head>
      <p>одном ауле жил торговец лет сорока сорока пяти разъезжал миру торговца жена сын никого семье</p>
      <p>отправился последнюю поездку нашел поле золотой башмак смотрит удивительно красиво сделанная вещь немного поношенная торговец взял башмак вернулся домой думает башмак красив красавица должна девушка надевавшая сколько лет прожил зря наслаждался одной красивой девушкой сколько золота пришлось потратить успокоюсь пока найду девушку надевавшую башмак женюсь взял собой золота уехал</p>
      <p>год искал конь уставал сходной цене продавал покупал другого ехал дальше сколько искал нашел девушку измученный вернулся домой башмак отдал жене положила сундук сказал</p>
      <p>смотри наш сын увидел башмак</p>
      <p>жили однажды женщина открыла сундук стала искать сидевший дома сын увидел завернутый вату башмак спросил</p>
      <p>мать это завернуто вату</p>
      <p>женщина быстро опомнившись прикрыла башмак сверху сказала</p>
      <p>закрыла сундук</p>
      <p>мать покажешь умру сказал сын взял свой кинжал мать испугавшись сын покончит собою показала рассказала это башмак увидев башмак пораженный красотой парень решил стало жениться девушке надевавшей</p>
      <p>выйдя очар рассказал людям башмаке сказал стало женится девушке надевавшей люди говорят</p>
      <p>оставь парень это дело тебе силу твой отец целый год искал девушку израсходовал свои средства саму нашел встретил человека слышавшего имя вернулся аула выезжал найдешь</p>
      <p>вернувшись домой парень подумал люди верно говорят найду смог найти отец вошел комнату крепко запер дверь окна положил башмак собой буду смотреть пока умру решил дня дня прошли еды воды парень берет дверь открывает оставьте хочу умереть говорит</p>
      <p>узнав отец понял сын умрет предпринять</p>
      <p>отца друг сын имени бавта который вместе отцом временами приезжал торговец написал письмо бавте бавта твой друг таком состоянии быстрее приедешь нему поможешь твой друг умрет</p>
      <p>той ночью бавта приехал постучался дверь парня парень открывает</p>
      <p>слушай узнаешь почему открываешь кричит бавта</p>
      <p>узнаю оставьте хочу умереть отвечает парень</p>
      <p>бавта ударил ногой разбил окно вошел внутрь</p>
      <p>провались сквозь землю твое звание мужчина стесняешься смотреть женский башмак говорить умрешь лежа дома будешь лежать девушка найдется вставай собирайся попробуем найти получится умрем поле люди станут осуждать сказал бавта</p>
      <p>парень встал начал собираться дорогу мать приготовила еды отец дал золота взяв башмак отправились путь</p>
      <p>шесть месяцев искали разных местах побывали расспрашивали приблизительно узнали кончились деньги еда каждым днем становилось труднее идти однажды поднялись высокую гору смотрят одной глубокой лощины дым поднимается бавта говорит</p>
      <p>давай друг пойдем дым человека дыма</p>
      <p>прямиком пошли туда откуда поднимался дым оказывается землянка энем подойдя землянке крикнули</p>
      <p>гей энем</p>
      <p>ваша энем обрадовалась сказала энем вышла добро пожаловать входите дом сказала ввела свой дом</p>
      <p>бавта показал башмак сказал</p>
      <p>ищем девушку которая надевала это трудностей испытали пришли сюда</p>
      <p>энем говорит</p>
      <p>это башмак дочери здешнего гяурского царя года тому назад потеряла гуляла поле</p>
      <p>знаешь находится девушка спрашивает бавта энем</p>
      <p>знать дворцы горой сказала энем</p>
      <p>энем сможешь отнести девушке башмак показать сказать парень который ищет сказал бавта</p>
      <p>смогу сказала энем ушла взяв башмак</p>
      <p>энем дошла дворца стражники ворот сторожат мучают впуская дворец энем попыталась обмануть пустив ход свое искусство пока спорили дворца увидела девушка энем вытащила ваты башмак показала девушке та увидела узнала свой башмак крикнула стражникам</p>
      <p>оставьте пропустите сюда энем</p>
      <p>энем поднялась девушке дворец</p>
      <p>девушка говорит</p>
      <p>нашла</p>
      <p>энем говорит</p>
      <p>гостя нашли башмак долгое время искали пришли ко пришла известить ответ дашь</p>
      <p>девушка говорит</p>
      <p>ночи выхожу замуж ночи буду выходить сад пусть парень придет наш сад увидимся</p>
      <p>пришла энем домой поела сама гостей накормила поведала парню сказала девушка рассказала энем парню попасть сад</p>
      <p>вечером парень сел коня подъехал саду нашел стене место пониже перескочил коне отпустив коня стал прогуливаться саду</p>
      <p>наступила ночь девушка идет парень прилег яблоней нечаянно заснул пришла девушка застала парня спящим положила карман игральный золотой альчик яблока ушла</p>
      <p>парень проснулся рассвело быстро сел коня поехал бавте</p>
      <p>бавта спрашивает</p>
      <p>дела девушка пришла</p>
      <p>пришла говорит парень</p>
      <p>могла прийти дала слово сказал бавта обшарил парня одного кармана вытащил золотой альчик другого яблока</p>
      <p>положил спросил бавта</p>
      <p>знаю говорит парень</p>
      <p>бавта сказал</p>
      <p>прийти приходила спал положила тебе альчик яблоки дать понять пришло тебе время нею играть тебе пока альчики играть две ночи остались смотри вторую ночь засни сказал бавта укоряя парня снова отправил</p>
      <p>парень поехал стал прохаживаться садудевушка идет заснул яблоней пришла девушка взяла хвоста коня волос сделала лук повесила шею парню карман положила одно яблоко ушла</p>
      <p>парень проснулся утро наступило быстро поехал бавте</p>
      <p>дела спрашивает бавта</p>
      <p>девушка пришла говорит парень</p>
      <p>это лук говорит бавта</p>
      <p>парень смотрит шее лук висит парень смутился кармане одно яблоко оказалось бавта снова пристыдил</p>
      <p>столько времени искали наши труды могут зря пропасть одну ночь можешь выдержать сна</p>
      <p>третью ночь парень собирался ехать бавта надрезал кончик мизинца посыпал рану солью обвязал отправил говоря</p>
      <p>придешь сад ложись спи</p>
      <p>парень пришел сад палец спать дает стоять одном месте дает полуночи пришла девушка встретились договорились друг другом парень посадил девушку коня позади приехали бавте</p>
      <p>следующую ночь остались энем наступила ночь парень девушка заснули бавта спит слушает глубокой ночью пришел шайтан кричит</p>
      <p>гей энем</p>
      <p>случилось говорит энем</p>
      <p>шайтан говорит</p>
      <p>таком селении играют свадьбу пойдем туда устроим скандал заставим двоих против одного драться</p>
      <p>энем говорит</p>
      <p>ночью гости могу идти</p>
      <p>знаю твоих гостей сын такого торговца друг нашли башмак дочери гяурского царя пришли искать девушку взяли ночью находятся твоем доме домой вернутся свадьбу сыграют первую брачную ночь никто охранять парня девушку съест змей охранять расскажет охранял превратится камень сказал шайтан ушел уполз</p>
      <p>наступило утро попрощавшись энем отправились путь ехали несколько дней приблизились родному аулу бавта раньше поехал известил едут торговец жена очень обрадовались вместе друзьями родственниками вышли встречать привезли девушку домой вскоре сыграли пышную свадьбу совершив мусульманский обряд бракосочетания настала первая брачная ночь бавта помня слова шайтана ночью спрятался нише постели стал охранять</p>
      <p>парень девушка достигнув желаемого обнявшись заснули бавта охраняет дымохода комнату свесился змей бавта быстро встал взял шашку висевшую стене убил змея спрятал нише повесить шашку место потянулся вверх спящими парнем девушкой задел ногой парня проснулся посмотрел видит шашку руках бавты говорит</p>
      <p>слушай бавта знал такое коварное сердце девушке женился оставил тебе</p>
      <p>бавта говорит</p>
      <p>гей друг знаешь сути дела лежи спокойно</p>
      <p>лежать намеревался убить говорит парень</p>
      <p>намеревался заставляй рассказывать сути дела пожалеешь говорит бавта</p>
      <p>пусть пожалею рассказывай говорит парень</p>
      <p>бавта говорит</p>
      <p>расскажу ту ночь девушкой остались ночью энем пришел шайтан сказал энем гости вернутся домой охранять первую брачную ночь жениха невесту придет змей съест охранять расскажет превратится камень</p>
      <p>рассказал бавта превратился камень жалости нему парень девушка начали плакать узнав родители жениха заплакали люди очень жалели поделать игла смерти поразила</p>
      <p>девушка обернула камень вату положила сундук</p>
      <p>жили года жена днем ночью давала житья мужу говорила</p>
      <p>твой друг превратился камень мире оживляющее снадобье должен найти</p>
      <p>жалобы надоели парню однажды сел коня отправился путь решив лекарства найдет парень поехал энем тепло побеседовал энем цели своей рассказал ночью парень лег спать</p>
      <p>пришел шайтан говорит</p>
      <p>энем пойдем свадьбу</p>
      <p>энем сказала гость шайтан говорит</p>
      <p>знаю сын друг такого торговца превратился камень выехал искать лекарство</p>
      <p>вылечить спрашивает энем</p>
      <p>шайтан говорит</p>
      <p>двухлетний сын зарезать кровью смазать камень друг воскреснет</p>
      <p>муж возвращается свой дом жена спрашивает</p>
      <p>муж нашел лекарство</p>
      <p>парень говорит</p>
      <p>лекарство это лекарство которое употребить</p>
      <p>жена спрашивает</p>
      <p>это лекарство</p>
      <p>парень говорит</p>
      <p>нашего сына зарезать кровью смазать камень воскреснет</p>
      <p>жена говорит</p>
      <p>двенадцать детей зарезали положила камень корыто раздела сына поставила рядом обхватила сказала мужу</p>
      <p>режь</p>
      <p>парень прикоснулся ножом шее мальчика слегка порезал кожу немного крови пролилось камень друг воскрес мальчик жив остался</p>
      <p>очень обрадовались сыграли пышную свадьбу стали жить радости</p>
    </body>
  </text>
</TEI>