<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, он. 1, д. № 1</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_38">
    <body>
     <head>60. Бермес - дочь Алмас-хана </head>
     <p>одного хана сына родным пасынком родной сын хана каждым днем худел худел хан объявил всем даст денег тому скажет отчего сын худеет</p><p>одна бедная женщина соседка хана сказала</p><p>сегодня ночью узнаю почему ханский сын худеет</p><p>женщина зарезала самого худого барана повесила тушу сенях приготовила разные яства пригласила ханского сына гости вечером юноша пришел увидел тощую тушу барана</p><p>бедное животное отчего стало таким худым степи вдоволь травы жалостью проговорил худею оттого думаю бермес дочери алмас хана</p><p>соседка подслушала слова накормила ханского сына ночыо отправила домой наутро поведала хану отчего худеет сын</p><p>несколько дней сын попросил отца дать месяц еды верховую лошадь хан исполнил просьбу й отпустил своего сына вместе пасынком</p><p>долго ехали братья увидели дворец вошли чей голос стал поздравлять приездом людей видно голос предложил спешиться привязывают лошадей задают корм людей видят поняли попали чертям подали поесть причем столе мелкая соль пасынок уснуть разрезал палец посолил наступила ночь постелили предложили выспаться</p><p>поздней ночью рядом комнате постучал окно</p><p>черт бывший дома открыл окно спросил</p><p>стучит</p><p>это пойдем ка мной человека дружески разговаривают собой внесем ними раздор ответил черт снаружи</p><p>домашний черт отказался идти</p><p>ночуют кунаки</p><p>откуда взялись кунаки</p><p>это дураки ответил домашний черт едут ма бермес дочерью алмас хана</p><p>сумеют захватить дочь алмас хана</p><p>увидят ореховые деревья наберут полные хурджины орехов бросят орехи муравьям захватят дочь алмас хана черт добавил ктонибудь подслушал мои слова передаст другому превратится камень</p><p>брат ханского сына это слышал утром тронулись путь дороге попались ореховые деревья пасынок собирал орехи ханский сын едут дальше дороге видят муравьиные кучи проехали ними бросая орехи многих дней пути братья добрались города жила дочь алмас хана бермес</p><p>остановились окраине одной бедной женщины пасынок сделал большой комуз говорит ханскому сыну</p><p>залезу комуз нем играй пригласила дочь алмас хана ханский</p><p>сын начал играть брат сидя комузе подсказывал мотивы</p><p>день ханский сын усадил бермес дочь алмасхана седло братья пустились обратный путь снова остановились чертей пасынок уснуть разрезал палец</p><p>ночью уличный черт предложил домашнему</p><p>пойдем ка мной брата собой дружно беседуют поссорим</p><p>ночуют кунаки бермес дочерью алмасхана</p><p>ними спрашивает уличный черт</p><p>вернувшись домой разрушат кунацкую комнату будут оберегать ханскую дочь страшного аждаха который любит прилетит брачную ночь подслушал мои слова передаст кому пусть превратится камень этими словами домашний черт закрыл окно</p><p>утром братья ханской дочерью пустились путь пасынок приехал первым разрушил кунацкую комнату вслед приехал ханский сын женой молодые ушли возлечь брачном ложе брат спрятался комнате глубокой ночыо прилетел аждаха стал душить ханского сына выскочил брат отрубил аждаха голову ханский сын увидев брат шашкой прятался комнате решил убить сказал ханскому сыну</p><p>скажу тебе превращусь камень</p><p>ханский сын слушать хотел брат сказал</p><p>настаиваешь расскажу тебе</p><p>поведал обо всем брату кончил говорить превратился камень ханский сын очень пожалел принудил брата говорить поделаешь</p></body>
   </text>
  </TEI>

  