<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сказки. (На кум. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. С. Гаджиева, Г. Мусаханова. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/475369/verkhneye-kazanishche.html">Verkhneye Kazanishche</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1948</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_5">
    <body>
     <head> 21 Аскерхан и Каракул (кум.) </head>
     <p>однажды однажды жил могущественный имеющий большую власть старый хан черная тюбетейка воткнутая кожу иголка дом вершине горы гвоздь столбе перо сломанным острием пятнадцатилетний сын необъезженный конь построенный дом большой сад плодов кроме пить старика иных желаний</p><p>день дней одно время времен пусть рот хана полон недоваренной фасолью перейдем сыну аскерхану</p><p>солнечного зноя вяли листья деревьев аскерхан сидел солнцем встал места пошел сад посмотрел увидел вершине дерева очень красивый портрет взять потянулся дереву порыв ветра отбросил портрет далеко побежал аскерхан схватил взглянул потерял сознание</p><p>дней пять шесть пришел возжелал жениться той девушке пошел хану просьбой посватать захотел хан выполнить просьбу сына</p><p>парень сел задумался аскерхан понял отца помощи взял причитающуюся долю богатства отправился поиски девушки</p><p>дойдя одной поляны остановился отдохнуть донесся звук плача поднялся места смотрит видит человека который идет дровами десятью арбами плачет</p><p>спустя некоторое время человек возвращается леса напевая песню</p><p>аскерхан вышел навстречу человеку спросил</p><p>слушай шел плача возвращаешься поешь</p><p>слушай друг делать зовут каракул раб одного хана дает наесться досыта надеясь принесу дрова накормит следует пою говорит</p><p>слушай каракул взял отца причитающуюся наследству долю богатства иду искать девушку изображенную портрете смог помочь найти девушку спросил аскерхан</p><p>каракул говорит</p><p>вах аскерхан почему могу завтра хана моего дома послезавтра выведут базар продавать купишь тебе раздобуду ту девушку портрете изображена</p><p>названный каракулом день аскерхан пошел базар смотрит действительно каракула привели продавать аскерхан подошел хану спрашивает</p><p>сколько просишь раба</p><p>хан говорит</p><p>прошу раба семь верблюдов нагруженных золотом семерых слуг</p><p>аскерхан отдал просил хан купил каракула</p><p>каракул сказал аскерхану</p><p>купи дорогу трех буйволов съедаю целого буйвола аскерхан сделал сказал каракул отправились путь</p><p>шли подошли подножию холма зарезали одного буйвола съели беседуя перебрались возвышенность спустились холма вниз каракул съел второго буйвола поев пустились снова путь прошли немного съели третьего буйвола снова пошли поднялись вершину одного холма смотрят видят вдали дворец</p><p>аскерхан подожди пойду дворец выйду помашу папахой подходи задержусь надолго возвращайся сказал каракул отправился путь</p><p>пошел дворец смотрит видит пируют сорок дэвов прислуживает прекрасная девушка каракул одним ударом своей мощной дубины убил сорок дэвов вышел крепости помахал аскерхану папахой</p><p>аскерхан пришел увидев девушку одну ночь день потерял сознание пришел каракул сказал спросил</p><p>слушай аскерхан посмотри портрет это та девушка</p><p>аскерхан посмотрел портрет затем сказал</p><p>воллах каракул та</p><p>оставив девушку отправились путь шли шли поднялись холм вдали увидели дворец</p><p>аскерхан подожди пойду дворец посмотрю выйду помашу папахой забирай девушку другого дворца возвращайся сказал каракул отправился путь</p><p>пошел каракул смотрит расставив длинные столы посередине зала пьют сорок дэвов девушка бегает комнате обслуживая</p><p>каракул одним взмахом своей мощной дубины убил сорок дэвов вышел воротам помахал аскерхану папахой аскерхан пришел увидел девушку упал сраженный красотой потерял сознание две ночи дня</p><p>пришел аскерхан посмотрел портрет эта девушка оказалась той которую искал</p><p>оставив девушку месте отправились путь ночью шли днем шли прошли огромный лес переправились реку поднялись холм смотрят видят вдали дворец</p><p>полежи подожди помашу папахой придешь помашу забирай обеих девушек возвращайся сказал аскерхану каракул спеша пустился путь</p><p>пришел смотрит пир разгаре вошел дворец смотрит посередине огромной комнаты расставлены столы ними сидят шестьдесят дэвов пируют очень красивая девушка бегает комнате обслуживает</p><p>каракул одним ударом своей дубины убил дэвов вышел помахал аскерхану папахой</p><p>аскерхан пришел увидел девушку упал сраженный красотой потерял сознание ночи дня аскерхан пришел посмотрел портрет девушка оказалась той которую искал обрадовавшись нашел показал портрет каракулу каракул говорит</p><p>аскерхан нашлась девушка которую искал спокойно распоряжайся дворце немного посплю засыпаю месяц сплю тебе понадоблюсь знай проснусь пока обожжешь пятку раскаленной вилкой</p><p>прогуливаясь дворцу аскерхан увидел дверь запертую замок аскерхан попросил девушки ключ двери девушка отдавала сопротивлялась аскерхан взял ключ</p><p>открыл дверь смотрит видит посередине комнаты дэва закованными цепи руками ногами увидев аскерхана дэв усмешкой попросил</p><p>слушай парень прошу освободи беды</p><p>могу тебе помочь спрашивает аскерхан</p><p>возьмешь волос косы девушки коснешься цепи проходящей моим сердцем цепь вся расплавится рассыплется сказал дэв</p><p>аскерхан пошел принес волос головы девушки коснулся цепи сердцем дэва цепи дэве рассыпались встал дэв бросил аскерхана одну сторону затем запихнул каракула ясли сарае взял девушку ушел свой дворец</p><p>ночи дня аскерхан шел обратно пришел дворец смотрит каракула девушки прошел месяц аскерхан вошел сарай оттуда доносится посапывание разбросал сено разные стороны обнаружил каракула</p><p>отправились вдвоем поиски девушки долго шли беседуя увидели вдали поднимающийся вверх дым подошли смотрят углу комнаты печально сидит та девушка</p><p>пока обсуждали вызволить девушку дэв вышел охоту дэв ушел аскерхан вошел девушке попросил узнать находится душа дэва девушка согласилась выполнить просьбу аскерхана большой радостью</p><p>дворцом аскерхан каракул нашли удобное место спрятавшись стали поджидать дэва смеркалось дэв вернулся дворец неся спине дичь смотрит девушка сидит печальная</p><p>почему такая печальная спрашивает дэв</p><p>печалиться привез глушь уходишь оставляешь одну хотя душу оставлял мною нею тихонько общалась</p><p>могу тобою оставить труднодоступном месте говорит дэв</p><p>хотя скажи говорит девушка</p><p>расскажу подножия горы курухбаштау живет кабан кабане находятся бурдюка этих бурдюках душа сказал дэв</p><p>каракул услышал слова дэва двери пошли убивать кабана</p><p>шли шли подходили подножию горы курухбаштау бросился кабан каракул дав кабану приблизиться вплотную ударил своей булавой упав стал биться месте разрезали кабана вытащили бурдюки раздавили</p><p>это время едва дыша прибежал дэв каракул обращая никакого внимания просьбы мольбы дэва сжал третий бурдюк порешил дело</p><p>затем каракул взял аскерхана ту желанную девушку благополучно вернулись обратно</p></body>
   </text>
  </TEI>

  