<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сказки. (На кум. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. С. Гаджиева, Г. Мусаханова. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/544007/kostek.html">Kostek</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1935</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_7">
    <body>
     <head> 50 «По треножнику казаном ударь, дочь моя...»</head>
     <p>одном ауле жил мужчина мужчины умерла жена осталась одна дочь соседству жила вдова одной дочерью</p><p>однажды человек сказал соседке</p><p>слушай женщина одна дочь одна дочь давай поженимся будешь относиться моей дочери падчерице буду относиться твоей дочери падчерице</p><p>женщина согласилась поженились</p><p>вначале жили ладу пять шесть коров присматривать ними очереди посылали одну дочь другую некоторое время женщина стала каждый день посылать стадом падчерицу дочь приодев принарядив оставляла дома</p><p>хотя мужу это нравилось терпел разрушать семью падчерица каждый день должна пасти скот прясть веретене нитки овечьей шерсти</p><p>однажды падчерица сидела вершине холма присматривая скотом крутила веретено поднялся сильный ветер унес клубок шерсти девушка встала побежала смотрит клубок остановился дверью землянки энем девушка приблизилась вышла энем сказала</p><p>добро пожаловать дочь</p><p>спасибо мать поживаешь чувствуешь</p><p>чувствую дочь твоей мамы сильно чешется голова зайди дом посмотри ка поищи ка насекомых мою голову попросила энем</p><p>девушка положила голову энем колени пока та осталась довольна осматривала голову</p><p>дочь накормлю ударь камину огнивом сказала энем девушка разожгла камин</p><p>ударь огню треножником сказала энем девушка поставила треножник</p><p>ударь треножнику казаном сказала энем девушка поставила треножник казан</p><p>ударь казану водой сказала энем девушка налила казан воду</p><p>ударь земле корытом теста сверху ситом сказала энем девушка порядку сделала</p><p>приготовили халтаму поели энем указала сосуда сказала</p><p>смотри трогай ушла</p><p>ушла девушке стало интересно сунула палец сосуд палец стал золотым испугалась девушка обвязала палец</p><p>укусил палец спросила энем вернувшись</p><p>нож укусил говорит девушка</p><p>укусил нож спрашивает энем ножа</p><p>кусал говорит нож</p><p>топор укусил говорит девушка</p><p>укусил топор спрашивает энем</p><p>кусал говорит топор</p><p>вон сосуд укусил сказала девушка</p><p>укусил сосуд говорит энем</p><p>укусил сказал сосуд</p><p>энем подняла девушку окунула сосуд вынула оттуда золоте</p><p>дочь дня слова твои золотые сама золотая дела твои золотые сказала энем дав клубок шерсти отпустила</p><p>девушка обрадовалась погоняя скот вечер подошла аулу переходила реку краю аула золотых башмаков упал уплыл сколько старались смогла поймать пришла домой</p><p>мачеха родная дочь стали расспрашивать случилось девушка рассказала наутро мачеха дала своей дочке шерсти послала пасти скот</p><p>девушка пошла положив вершину холма свой клубок села ветер унес клубок прикатил землянке энем следом девушка подоспела энем ввела девушку землянку положив голову колени сказала</p><p>посмотри ка дочь</p><p>девушка убрала свои колени головы энем положила голову пол немного покопавшись сказала</p><p>отдай клубок пойду</p><p>энем говорит</p><p>подожди скоро пойдешь угощу ударь камину огнивом говорит энем девушка ударила искры полетели</p><p>ударь огню треножником сказала энем девушка ударила</p><p>ударь треножнику казаном сказала энем девушка ударила аж треснул</p><p>ударь казану водой сказала энем девушка ударила вода разбрызгалась</p><p>ударь земле корытом сказала энем девушка ударила оно раскололось четыре куска</p><p>энем сама встала приготовила халтаму поели энем сказала</p><p>сосуд можешь смотреть вон смотри ушла</p><p>девушка подошла запретному горшку сунула палец палец испачкался нечистотах девушка обвязывала свой палец пришла энем говорит</p><p>укусил палец</p><p>нож укусил говорит девушка</p><p>укусил нож говорит энем</p><p>кусал говорит нож</p><p>топор укусил говорит девушка</p><p>укусил топор говорит энем</p><p>кусал говорит топор</p><p>вон сосуд укусил говорит девушка</p><p>укусил горшок говорит энем</p><p>укусил говорит сосуд</p><p>энем сунула девушку сосуд испачкала вручила клубок сказала</p><p>сама грязь слова твои грязь дела твои грязь иди домой выпроводила</p><p>вся испачканная девушка плача вернулась домой слезах увидев дочь мать набросилась падчерицу стала душить приговаривая</p><p>ах негодница нам приходят разные невзгоды</p><p>готова задушить увидел это отец сильно избил жену выгнал</p><p>отец переживай пока целы мои руки дам тебе бедствовать сказала дочь своему отцу</p><p>девушка шила золотом продавала свои изделия прекрасно ели спокойно жили</p><p>однажды сын хана возвращаясь сорока нукерами охоты пустил своего коня попить воды конь начал пить воду зафыркал отпрянул сторону</p><p>спуститесь посмотрите сказал парень своим нукерам</p><p>нукеры спустились стали искать нашли отмели золотой башмак застрявший двумя камнями парень увидев башмак очень удивился сказал</p><p>стало женюсь девушке надевавшей башмак</p><p>объездил разных мест целый год искал расспрашивал мог найти девушку однажды попал аул поспав ночь одном доме утром вышел базар руках одной старой женщины продававшей ткани увидел удивительно красивые сумочки кисеты украшенные золотой вышивкой подошел</p><p>мать откуда изысканные вещи спросил</p><p>воллах дитя мое соседству живет одна девушка это вещи продаю девушка дает пропитание живу дает сама золотая слова золотые соседка сказала женщина</p><p>мать смогла показать соседку хотел заказать башлык тебе жизнь дам сказал парень</p><p>могу пошли мной сказала женщина повела парня свой дом</p><p>пошла девушке говорит</p><p>дорогая дочь нам гости пришел парень хочет заказать тебе башлык вышитый золотом пойдем договоримся цене</p><p>сказала девушка принарядившись вместе старухой вышла парню поприветствовала парень ответил приветствие едва потерял сознание красоты девушки вместо говорить башлыке стал рассказывать нашел золотой башмак догадавшись это башмак девушка сказала</p><p>парень извини нашедший радуется узнавший это собственная вещь забирает башмак</p><p>парень положил башмак девушкой</p><p>года хожу этим башмаком ищу девушку надевавшую жениться сказал парень</p><p>против отец согласится сказала девушка вернувшись домой девушка рассказала отцу своей встрече парнем</p><p>отец позвал парня старухой спросил</p><p /><p>сын такого хана года расставшись родителями ищу вашу дочь ответил парень</p><p>пошли хану весть выдам дочь сказал отец девушки</p><p>вестником парень передал радостную новость своему отцу хан вместе женой множеством своих людей приехал сюда дом девушки сыграли пышную свадьбу отца девушки старую женщину богато одарили парня девушку увезли</p><p>та девушка сама золотая чьи слова золотые дела золотые сиротой конце концов стала жить богато счастливо мачеха притеснявшая сироту дочь сама грязная чьи слова грязные дела грязные потеряли уважение людей стали жить нищете</p></body>
   </text>
  </TEI>

  