<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
                <collection>Ф. 3. Оп. 3. Д. 14</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/544007/kostek.html">Kostek</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1930</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_9">
    <body>
      <head> 59 Сказка об охотнике, который, войдя в озеро, превратился в девушку (кум.) </head>
      <p>однажды однажды одном ауле жил старый охотник однажды охотник отправился охоту берегу одного озера выстрелил лука зайца стрела поломала зайцу обе задние лапы заяц дополз озера опустил лапы стали совершенно здоровыми заяц убежал</p>
      <p>увидев это охотник подумал поможет озеро избавиться старости прыгнул охотник превратился красивую пятнадцатилетнюю девушку</p>
      <p>увидел хан охотившийся тех местах спрашивает</p>
      <p>девушка</p>
      <p>сирота некому содержать сказал охотник</p>
      <p>увел хан стал содержать жену</p>
      <p>охотник забеременел хана родил мальчика</p>
      <p>сын перестал питаться грудным молоком охотник однажды ночью сбежал хана снова окунулся озеро охотник превратился черную пречерную кобылу</p>
      <p>отправился хан поиски своей жены нашел кобылу пригнал</p>
      <p>хан пустил кобылу хорошему жеребцу кобыла принесла черного пречерного жеребенка самца</p>
      <p>жеребенок перестал пить материнское молоко охотник снова бежал хана бросился озеро вышел превратившись краснуюкрасную телку</p>
      <p>отправившийся поиски кобылы хан оставил телку пустил породистым бугаям корова принесла красного красного бычка</p>
      <p>бычок перестал питаться молоком охотник побежал окунулся озеро вышел белой пребелой борзой</p>
      <p>искавший корову хан взял борзую привел</p>
      <p>хан оставил борзую пустил хороших кобелей борзая принесла белого пребелого щенка самца</p>
      <p>дитя перестало питаться грудным молоком охотник бежал окунулся озеро вышел приняв свой прежний облик старого охотника</p>
      <p>охотник поспешил домой</p>
      <p>перейдем хану</p>
      <p>рожденного кобылой жеребенка рожденного коровой бычка рожденного борзой щенка хан держал своего сына</p>
      <p>мальчик вырос научился охотиться каждый день выезжая охоту садился своего вороного жеребца вел собою своего красного бугая белого борзого кобеля</p>
      <p>пусть пребывает расскажем другом хане</p>
      <p>одном ауле жил хан хана дочь прославившаяся весь мир своей красотой хан мог найти всем мире достойного человека выдать хан выдвинул такое условие поставлю своем дворе треножник казан положу туда мясо сорока буйволов налью сорок бочек воды сможет довести кипения своими небылицами выдам дочь</p>
      <p>весть распространилась далеко</p>
      <p>услышав весть отовсюду собрался народ оседлав своего вороного жеребца взяв собою красного бугая белого борзого кобеля поехал сын хана</p>
      <p>поехал однако никто собравшихся решался начать рассказывать небылицы вернувшийся охоты старый охотник пришел маджлис спросил дело узнав дело пошел хану сказал</p>
      <p>хан взять твои тяготы довести кипения казан рассказыванием небылиц пустяковое дело поведаю испытал доведу казан кипения выдашь дочь</p>
      <p>хан сказал</p>
      <p>выдам</p>
      <p>сел охотник рядом казаном начал говорить</p>
      <p>старым охотником однажды берегу озера выстрелил лука зайца сломал обе задние лапы заяц окунулся озеро вышел оттуда здоровым подумал избавлюсь старости вошел озеро вышел пятнадцатилетней девушкой хан увел жил мной женой забеременел родил мальчика сын перестал питаться грудным молоком бежал окунулся озеро превратился черную пречерную кобылу</p>
      <p>гей люди парень рожденный мною парень жеребец рожденный мною жеребец красный бугай борзой кобель рождены мною вскипай казан сказав щелкнул казану казан котором варилось мясо сорока буйволов закипел извергая пар</p>
      <p>возгласы</p>
      <p>хан желаем счастья твоему зятю огласили весь двор</p>
      <p>дав разойтись всему собравшемуся народу хан семь ночей семь дней играл свадьбу выдал дочь охотника</p>
      <p>согласия хана собравшихся людей охотник выдал девушку своего сына сына невестку вместе жеребцом бугаем борзым отвел стали жить поживать сытно питаясь ладя</p>
      <p>благоденствовать процветать благоденствовать процветать нам</p>
    </body>
  </text>
</TEI>