<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: КЪХЁ, 89. С. 173-181. На русском яз. публ. впервые</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">С.М.-С.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_23">
    <body>
      <head>74 Цена синего бычка (кум.) </head>
      <p>парень вместе своим бычком вошел двор тех дворцов это сделал семи шумом открывшихся дверей вышли парни похожие семерых нартов говоря слова свалил бычка другие зарезали другие третьи содрали шкуру разрубили одну минуту распределили собою</p>
      <p>парень застыл удивлении каждый взял долю вошел одну семи дверей исчезли парень стоял стоял никто платит бычка начал беспокоиться открылась одна дверь вышел старик сидел ворот стал кричать хозяина бычка дал парню пятак вытолкнул ворота прогнал</p>
      <p>парень дороге которой пришел вернулся костек обо всем случилось рассказал матери</p>
      <p>тебе говорила шел аксай сказала мать сын говорит</p>
      <p>мама это оставлю пока выплатят цену синего бычка отстану найди ка мать красивую девичью одежду кувшина</p>
      <p>уя дитя мое намереваешься делать смотри делай предпринимай убьют говорит мать</p>
      <p>парень настоял мать нашла приобрела девичью одежду</p>
      <p>второй день одел ту одежду взял кувшина наполнил кувшин аракой налил воды направился аксай</p>
      <p>смотрит самый старик сидит ворот тех самых дворцов увидев проходившую девушку двумя кувшинами старик спросил</p>
      <p>гей добрая девушка пожалуйста занеси ту воду нам</p>
      <p>девушка вошла двор вошла шумом открылись двери семи дверей вышли семь нартов окружили девушку сторон говорит</p>
      <p>эта девушка</p>
      <p>говорит</p>
      <p/>
      <p>остальные</p>
      <p/>
      <p>девушка отвечает</p>
      <p>парни согласна разрешите договоримся кувшина полные аракой давайте будем пить спор сможет пить отставая упадет опьянев тому буду принадлежать</p>
      <p>согласились взяли начали пить спор девушка стала наливать нартам араку кувшина аракой воду кувшина водой нарты стали другим падать последним остался самый младший хозяин синего бычка дал оставшуюся араку свалил</p>
      <p>затем парень открыл очереди семь дверей открыл последнюю дверь видит одна половина комнаты полна золотых денег другая половина серебряных наполнив кувшин серебряными золотыми деньгами парень отправился костек</p>
      <p>принес высыпал кувшина денег своей матерью сын сказал</p>
      <p>смотри мать проговорись единая душа должна знать это цена синего бычка</p>
      <p>пусть пребывают вернемся нартам</p>
      <p>утром протрезвев смотрят девушки деньги украдены весь аксай облетела весть прошлой ночью нартов вор это девушка которая забрала деньги хотя нарты бросились искать сям нашли стали искать гадальщика весть нарты ищут гадальщика дошла хозяина синего бычка пошел парень своей матери говорит</p>
      <p>мать пожалуйста найди одежду муллы коран</p>
      <p>мать говорит</p>
      <p>дитя мое задумал могут навлечь беду</p>
      <p>мама сполна вернул цену синего бычка сказал сын</p>
      <p>наутро парень надел длинную абу муллы прикрепил белую бороду взял большой коран направился аксай приближаясь тому дворцу закричал</p>
      <p>э ге гей кому нужен гадальщик кому нужен умеющий гадать предстоящем могу говорить прошлом могу говорить</p>
      <p>старик сидевший тех ворот быстро встал подбежал нему говорит</p>
      <p>гей гей нам иди нам нужен гадальщик могли такого человека найти</p>
      <p>войдя двор гадальщик сказал бисмилла раскрыл коран начал гадать</p>
      <p>однажды юноша шел базар ведя собой синего бычка зарезали бычка разделили собою</p>
      <p>нартов лица изменились обрадовались говорят</p>
      <p>воллах</p>
      <p>муллой каждый бросил сто рублей гадальщик продолжил</p>
      <p>юношу выпроводили обратно дав пятак</p>
      <p>воллах точно сказали нарты бросили деньги мулле</p>
      <p>гадальщик продолжил</p>
      <p>второй день зазвали двор одну девушку крича хотели опозорить та девушка поставила вами условие</p>
      <p>мулла начал говорить нарты обрадовались особенно сильно сомневаясь гадальщик скажет украл деньги возгласом</p>
      <p>ба дело точно вытащили карманов деньги бросили парнем</p>
      <p>это время мечети послышался голос призывающий обеденному намазу парень прервал свои слова возгласом</p>
      <p>астауфируллах астауфируллах опаздываю обеденному намазу начал засовывать деньги сумку</p>
      <p>затем сказал нартам</p>
      <p>возьмите коран пусть пока вернусь совершив обеденный намаз взял собою полную сумку денег ушел</p>
      <p>нарты ждут ждут мулла возвращается пошли мечеть следа осрамленные нарты желая никому рассказывать гадальщик обманул сильно сокрушались</p>
      <p>пусть остаются сокрушаясь перейдем костеку</p>
      <p>парень высыпал матерью полную сумку денег говорит</p>
      <p>ка мать это счет цены синего бычка проговорись единая душа должна знать</p>
      <p>пусть остаются перейдем нартам</p>
      <p>нарты туда бегут сюда бегут потеряли след гадальщика знают предпринять ограбил негодник затем нарты решили пойти эндирей приставу надеясь помощь честно рассказать ними случилось</p>
      <p>пусть нарты готовятся перейдем костеку</p>
      <p>хозяин синего бычка узнав намерении нартов быстро пошел своей матери говорит</p>
      <p>мама жалей денег найди семь комплектов старой одежды одеться ног головы одного ишака</p>
      <p>мать сильно взволновалась</p>
      <p>хочешь сделать дитя мое хватит навлечешь беду говорит</p>
      <p>сын сказал</p>
      <p>брось мама давай проживем свете раздольно богато вдоволь наслажусь отплатив нартам</p>
      <p>раньше встал едва забрезжил рассвет вышел большую дорогу ведущую эндирей стал ждать некоторое время видит дороге идет буран идет вихрь буран идет мчатся словно взбесившихся конях те самые семь нартов приближаются костековский парень одетый одежду старика сказал</p>
      <p>ассаламу алейкум парни даст позволит аллах путь держите</p>
      <p>ваалейкум ассалам говорят нарты случилось едем приставу жалобой</p>
      <p>хи хи хи захихикал старик ослом</p>
      <p>нарты рассердились</p>
      <p>смеешься спрашивают</p>
      <p>старик говорит</p>
      <p>смеяться посмеяться</p>
      <p>дело спрашивает нарт</p>
      <p>дело говорит старик едете жаловаться похожи тех едет жаловаться таком виде едут жаловаться скажут это каракулевые папахи коверкотовые галифе сафьяновые сапоги суконные черкески пришли жаловаться поверит никто поверит</p>
      <p>воллах старец правильно говорит сказал старший нартов</p>
      <p>должны делать спрашивает нарт</p>
      <p>гей дети мои молоды продолжил старик семь комплектов старой одежды оденьте идите пока вернетесь присмотрю вашей одеждой побыть ишак устал сказал старик убеждая нартов</p>
      <p>нарты стали друг другом советоваться старец правильно говорит сказал старший</p>
      <p>сняли одежду отдали старику сами одели старое тряпье поспешили эндирей вовремя успеть приставу</p>
      <p>ради аллаха возвращайтесь задерживаясь одежда должна отправлена кутан иначе чабаны заждутся крикнул старец вслед нартам</p>
      <p>подождав пока нарты скроются виду парень вернулся костек матери</p>
      <p>ка мама забирай говорит это счет цены синего бычка смотри проговорись пусть знает единая душа</p>
      <p>пусть остаются перейдем эндирею</p>
      <p>эндиреевский пристав посмотрев окна своего дворца увидел семь всадников подумал хотят нищие одетые рванье это время вошел слуга подчиненный сказал</p>
      <p>жалобой аксая пришли семь нартов баев</p>
      <p>пристав очень разгневался</p>
      <p>могли ко приставу прийти нищие насмехаются мной гоните прочь приказал</p>
      <p>дав нартам приблизиться воротам повелению пристава прогнали прочь</p>
      <p>нарты опозорились пуще прежнего повернули коней обратно говоря такое сделаем стариком доскачем отрубим голову весь опор погнали своих коней прискакать прискакали смотрят старика ишака злясь сами нарты прыть поскакали направлении аксая уставшие кони вынеся такого напряжения упали сдохли семь нартов остались пешими виду людей стесняясь заходить аксай переждав зарослях камыша ночью вернулись свой дворец затаились</p>
      <p>пусть таятся весть опозорились те нарты дошла аксаевского хана аксаевский хан решил помочь нартам хан объявил задумал хитрость пустил ложный слух смельчак сумевший обмануть тех нартов пусть приедет моей дочери дочь отдам полханства отдам</p>
      <p>весть услышал костековский парень понял кроется хитрость хан одну другую хитрость придумывал одна удавалась хан такую хитрость задумал приказал дочь посадили верблюда поводок верблюда держал простоватый нукер ночам водил аксаю разных направлениях хотел поймать парня появится</p>
      <p>костековский парень пришел ночью скрытно потихоньку подкрался верблюду смотрит верблюде девушка нукер держа поводок идет дремлет парень потихоньку приблизился отрезав аркан верблюда взял рук нукера направился прямо костек матери говорит</p>
      <p>мама это цена синего бычка смотри будь осторожна язык предупредил верблюда зарежу</p>
      <p>аксае рассвело нукер оказывается оборачиваясь назад ночь кружил аулу утром пришел хану говорит</p>
      <p>душа ночью никто пришел верблюд твой дочь твоя обернулся назад смотрит верблюда девушки</p>
      <p>хан страшно разгневался сказал</p>
      <p>отрубите голову выбросьте</p>
      <p>хитрости хана кончились вызвал женщину энем приказал</p>
      <p>хочешь найди парня вора</p>
      <p>женщина энем странствуя аула аул квартала квартал спрашивала</p>
      <p>гей люди кого верблюжье мясо наш хан сильно болен лекарства нужно</p>
      <p>дошла костека кричала мать хозяина синего бычка взяла дала женщине энем верблюжье мясо женщина энем взяла мясо узнала верблюда украли окунув руку лужу оставила воротах отметину поспешила скорее известить хана</p>
      <p>пусть идет своей дорогой</p>
      <p>некоторое время костековский парень вернулся домой спрашивает мать</p>
      <p>приходил</p>
      <p>воллах приходила старая женщина дала верблюжье мясо отправила говорит мать</p>
      <p>вай мама наделала это энем посланница хана</p>
      <p>мать очень сожалела своем поступке найдя другого выхода парень взял ведро глинистой жижей стал макать руку жижу ставить отметины воротах ворота костеке поотмечал те ворота отметит ворота отметит</p>
      <p>некоторое время хан войском энем впереди прибыли костек смотрит те ворота желтая отметина руки смотрит ворота желтая отметина руки</p>
      <p>гей бесстыжая говорит энем хочешь обмануть отрубите голову подлой женщине приказал</p>
      <p>сумев найти парня вора желая одного человека истреблять весь аул хан уехал обратно</p>
      <p>поняв жизни хозяин синего бычка взял собою мать уехал вилаят сыграв большую богатую свадьбу женился дочери хана</p>
      <p>парень моим другом свадьбу те края довелось поехать выезжал коне устал конь пути пришлось возвращаться ишаке поскольку дорога долгая сказка получилась длинная</p>
    </body>
  </text>
</TEI>