<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: КЪХЁ, 67. С. 12-14</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/580416/atlanaul.html">Atlanaul</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1964</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">И.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Темиров</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.Г.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_12">
    <body>
      <head>9 Мудрый Али (кум.) </head>
      <p>давние времена жил очень злой хан люди трепетали одном упоминании имени хан шел аулу аульчане попасться глаза прятались</p>
      <p>стоило слугам провиниться хан жестоко карал друзей никто хотел знаться таким злым свирепым человеком</p>
      <p>жестокостью извел хан жену хана остался единственный сын кроме хан никого видеть мог</p>
      <p>сын хана гусейн каждый день ходил охоту сколько говорил хан ходил охоту гусейн слушался</p>
      <p>однажды гусейн собрался охоту никого взял собой поехал пути встретился старик сторож</p>
      <p>иду охотиться кабанов сказал гусейн</p>
      <p>смотри сынок будь осторожен посоветовал старик</p>
      <p>попрощался гусейн стариком сел коня уехал уехал вернулся</p>
      <p>стемнело сына вышел старый хан своего дворца гневно закричал</p>
      <p>гусейн сын</p>
      <p>испугались ханские слуги зная ответить головы опустили боялись говорить хану ушел гусейн одного охоту отпустили хан всем головы снесет</p>
      <p>наступила ночь хан мучился находил места вызвал слуг повелел</p>
      <p>седлайте коней ищите моего сына знайте принесет весть либо беде гусейном рот кипящей смолой залью идите</p>
      <p>сели слуги коней разъехались разные стороны искать ханского сына</p>
      <p>нашли тело гусейна ночью лежал большим деревом зияющими ранами груди оказывается кабан клыками вспорол сердце переживая боясь слуги думали нами сказать хану случившейся беде</p>
      <p>самый старый слуг сказал</p>
      <p>знаете пастуха али бедный очень искусный умный человек знает пойдемте нему спросим посоветуемся</p>
      <p>выслушав али очень опечалился долгого раздумья сказал</p>
      <p>утра времени отдохните немного переспите ночь постараюсь помочь</p>
      <p>усталые слуги заснули али принялся делать кумуз утром слуги хана проснулись печальных звуков кумуза руках али кумуз пел словно живой</p>
      <p>пойдемте хану сказал али</p>
      <p>вместе перепуганными слугами али вошел хану</p>
      <p>принес весть моем гусейне спросил злой хан</p>
      <p>хан принес ответил али заиграл изготовленном кумузе</p>
      <p>струны кумуза словно застонали заплакали слушающим слышался голос человека взывающего помощи рев какого зверя слушающих охватил страх кумуз ясно рассказывал обо всем случилось</p>
      <p>хан вскочил места закричал</p>
      <p>принес весть смерти моего гусейна знаешь обещал залить кипящей смолой рот тому принесет такую весть</p>
      <p>хан принес тебе никакой вести слова сказал зол вестника кумуз казни сказал али</p>
      <p>хан помня переживаний гнева ударил кумуз землю разбил щепки али своим искусством умом спас многих слуг смерти</p>
    </body>
  </text>
</TEI>