<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, он. 1, д. № 1</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_38">
    <body>
     <head>60. Бермес - дочь Алмас-хана </head>
     <p>всем даст денег днем каждым объявил одного отчего пасынком родной родным скажет сын сын сына тому хан хана хана худеет худел худел</p><p>бедная женщина одна сказала соседка хана</p><p>ночью почему сегодня сын узнаю ханский худеет</p><p>барана барана вечером гости женщина зарезала повесила пригласила приготовила пришел разные самого сенях сына тощую тушу тушу увидел ханского худого юноша яства</p><p>алмас бедное бермес вдоволь дочери думаю жалостью животное оттого отчего проговорил стало степи таким травы хана худею худым</p><p>домой накормила наутро ночыо отправила отчего поведала подслушала слова соседка сын сына ханского хану худеет</p><p>верховую вместе дать дней еды исполнил й лошадь месяц несколько отпустил отца пасынком попросил просьбу своего сын сына хан</p><p>братья видно видят вошли выспаться голос голос дворец долго ехали задают корм лошадей людей людей мелкая наступила ночь палец пасынок подали поесть поздравлять поняли попали посолил постелили предложил предложили привязывают приездом причем разрезал соль спешиться стал столе увидели уснуть чей чертям</p><p>комнате ночью окно поздней постучал рядом</p><p>бывший дома окно открыл спросил черт</p><p>стучит</p><p>внесем дружески ка мной ними ответил пойдем разговаривают раздор снаружи собой человека черт это</p><p>домашний идти отказался черт</p><p>кунаки ночуют</p><p>взялись кунаки откуда</p><p>алмас бермес домашний дочерью дураки едут ма ответил хана черт это</p><p>алмас дочь захватить сумеют хана</p><p>алмас бросят деревья добавил дочь другому захватят камень ктонибудь мои муравьям наберут орехи орехов ореховые передаст подслушал полные превратится слова увидят хана хурджины черт</p><p>алмас бермес брат братья бросая видят города дальше деревья дней добрались дороге дороге дочь едут жила кучи многих муравьиные ними орехи орехи ореховые пасынок попались проехали пути путь слышал собирал сын сына тронулись утром хана ханский ханского это</p><p>бедной большой говорит женщины комуз одной окраине остановились пасынок сделал сыну ханскому</p><p>алмас дочь залезу играй комуз нем пригласила хана ханский</p><p>брат играть комузе мотивы начал подсказывал сидя сын</p><p>алмасхана бермес братья день дочь обратный остановились палец пасынок пустились путь разрезал седло снова сын усадил уснуть ханский чертей</p><p>домашнему ночью предложил уличный черт</p><p>беседуют брата дружно ка мной пойдем поссорим собой</p><p>алмасхана бермес дочерью кунаки ночуют</p><p>ними спрашивает уличный черт</p><p>аждаха брачную будут вернувшись домашний домой дочь закрыл камень комнату кому который кунацкую любит мои ночь оберегать окно передаст подслушал превратится прилетит пусть разрушат слова словами страшного ханскую черт этими</p><p>аждаха аждаха брат брат брат братья брачном возлечь вслед выскочил глубокой голову дочерью душить женой комнате комнате комнату кунацкую ложе молодые ночыо отрубил пасынок первым приехал приехал прилетел прятался пустились путь разрушил решил сказал спрятался стал сын сын сына сыну убить увидев утром ушли ханский ханский ханского ханской ханскому шашкой</p><p>камень превращусь скажу тебе</p><p>брат сказал слушать сын ханский хотел</p><p>настаиваешь расскажу тебе</p><p>брата брату всем говорить говорить камень кончил обо очень поведал поделаешь пожалел превратился принудил сын ханский</p></body>
   </text>
  </TEI>