<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Сказки. (На кум. яз.)</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. С. Гаджиева, Г. Мусаханова. Махачкала, 1959</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1936</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Акавов </surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_2">
    <body>
      <head> 8 Девушка на вороном коне (кум.) </head>
      <p>однажды однажды одном ауле жил хан хан каждое утро коне объезжал свои табуны возвращался вечером выезжая утром хан ехал гарцуя коне вечером возвращался согнувшись горя</p>
      <p>каждый день дороге хану встречался дервиш однажды дервиш говорит</p>
      <p>хан вижу каждый день утром выезжаешь радостный вечером возвращаешься печальный</p>
      <p>детей отвечает хан утром радуюсь видя свои табуны сердцем ликую вечером возвращаюсь печальный думая завладеет этим моим богатством</p>
      <p>сделаю ребенок условии отдашь исполнится тринадцать лет говорит дервиш</p>
      <p>хан дал слово отдаст ребенка дервиш дал хану одно яблоко сказал</p>
      <p>очисть это яблоко кожуры одну половину пусть съест твоя жена другую съешь кожуру дай кобыле дочь сын родится посадишь ребенка жеребенка которого родит кобыла привезешь ко</p>
      <p>вернулся хан домой рассказал жене разговоре дервишем пусть проживет нами тринадцать лет погладить лицо ребенка решили муж жена съели яблоко сказал дервиш жена забеременела кобыла зачала</p>
      <p>прошли дни месяцы жена хана родила дочь красавицу кобыла принесла вороного жеребенка дочь подросла хан определил учебу сказал жеребенок принадлежит каждый день девочка идти учебу учебы шла жеребенку чистила щеткой кормила холила</p>
      <p>прошли месяцы годы девочке исполнилось тринадцать лет однажды пришел дервиш спросил</p>
      <p>хан держишь слово данное тобою</p>
      <p>держу сказал хан</p>
      <p>хан позвал дочь сказал</p>
      <p>дочь отдал этому дервишу</p>
      <p>отдал пойду сказала девушка подошла своему коню заплакала</p>
      <p>конь заговорил человечески</p>
      <p>почему плачешь</p>
      <p>отец отдал одному старому дервишу сяду поеду нему сказала девушка</p>
      <p>конь говорит</p>
      <p>поедешь набери полный карман золы выедете аула дервиш тебе скажет девушка повернись ка ко поцелую разок повернись дервишу брось золу глаза пока тереть глаза пока откроет перевезу вилаят</p>
      <p>дочь оседлала коня попрощалась родителями отец дал полный мешок золота девушка взяла села коня дервиш пошел пешком вышли аула</p>
      <p>девушка повернись ка сюда давно мечтал поцеловать сказал дервиш</p>
      <p>девушка внезапно повернувшись дервишу бросила золу глаза стегнула своего коня камчой пока дервиш открыл глаза конь перенес девушку город другого хана</p>
      <p>городе девушка нашла дом стала жить выходила город погулять</p>
      <p>выходя прогулку девушка переодевалась мужскую одежду однажды время прогулки увидел сын хана пораженный красотой подошел спросил познакомился</p>
      <p>ханский сын стал каждый день приходить дом жила девушка проводил время беседах нею ел пил знал это девушка сердцем чувствовал наверняка девушка решил стало узнать это</p>
      <p>однажды парень решил посоветоваться девушке визирями визирь сказал</p>
      <p>давайте возьмем собой охоту посмотрим стреляет поле лука очень легко определим девушка это парень</p>
      <p>парень пошел девушке говорит</p>
      <p>завтра едем охоту поедем нами скуку развеешь</p>
      <p>девушка согласилась</p>
      <p>вечером пошла коню стала советоваться конь человечьи сказал</p>
      <p>зовут проверить узнать девушка будешь стрелять лука скажи это стреляю конь</p>
      <p>наутро девушка вместе ними отправилась охоту объезжали поле парень вместе товарищами наблюдал девушкой каждый пускал стрелы встречавшуюся дичь девушка следуя советам коня пустила стрелу убила встретившегося фазана</p>
      <p>визири сказали</p>
      <p>это девушка</p>
      <p>сердце парня успокоилось однако вернулись домой</p>
      <p>другую ночь парень пригласил девушку пир пошла коню посоветоваться конь сказал</p>
      <p>будешь пить скажи это пью вороной конь пьет можешь ночь пить опьянеешь крепость выпивки возьму</p>
      <p>девушка пошла пир начала пить выпивая каждый бокал говорила это пью вороной конь пьет выпила девять бокалов подняла десятый забыла вороном коне выпила свалилась опьянев головы девушки землю упала шапка черные длинные косы рассыпались плечам смотрит парень прекрасная луна девушка</p>
      <p>парень тотчас известил родителей привел девушку женился сыграв свадьбу семь дней</p>
      <p>став супругами жили ладу</p>
      <p>прошло время девушка забеременела пришло время жене рожать парень уехал аул другу</p>
      <p>жена родила сына золотым хохолком дочь луноподобным лбом</p>
      <p>отец написал сыну письмо радостной вестью послал своим слугой слуга засунул письмо верхнюю часть папахи отправился путь</p>
      <p>проехав некоторое расстояние прилег деревом отдохнуть заснул это время дороге проходил самый дервиш увидев спящего деревом парня взял выглядывавшее папахи письмо стал читать дорогой сын сообщаю тебе радостное известие жена твоя которой вороной конь родила сына золотым хохолком дочь луноподобным лбом дервиш сразу догадался ком идет речь решив даст жить другим той которая захотела стать женой порвал письмо вложил вместо другое спрятался слуга возвращаться прочитаю ответ это письмо решил</p>
      <p>проснувшись слуга продолжил путь вечеру доехал аула парень передал письмо парень прочитал письмо написал ответ вручил слуге</p>
      <p>слуга переночевал ауле наутро отправился обратный путь дойдя дерева снова заснул дервиш вышел укрытия прочитал письмо письме написано отец сообщаю тебе свое решение хотя жена которой вороной конь оказалась бесчестной родила щенков пусть моего возвращения остается дома встречи</p>
      <p>дервиш порвал письмо написал другое вложил папаху ушел</p>
      <p>слуга проснулся отправился дальше вернувшись домой передал хану письмо</p>
      <p>хан позвал невестку стал читать письмо написано отец мою бесчестную жену вместе отпрысками выгонишь моего приезда дома вернусь отрублю тебе голову</p>
      <p>хочу ними возникла ссора сказала жена взяла своих детей села вороного коня уехала</p>
      <p>месяц ехали год ехали преодолели горы достигли равнины конь остановился одной поляне говорит женщине</p>
      <p>зарежь сними шкуру возьми хвост тащи собой обойди столько земли сколько сможешь пойди центру круга очерченного шкурой укройся ею вместе своими детьми ложись спать проснешься увидишь удивительное</p>
      <p>женщина зарезала коня сняла шкуру взяла шкуру хвост тащила пока устала сомкнув концы следа оставленного шкурой взяла своих детей устроилась ними центре круга укрылась шкурой заснула</p>
      <p>вскоре ушей женщины донеслись какие звуки проснулась это доносились крики петухов блеянье ягнят мычанье телят лай собак мяуканье кошек</p>
      <p>бийке почему встаешь услышала женщина вскочила смотрит кругом очерченным ею стены внутри большой сад центре стеклянные дворцы внутри дворцов золотом топчане лежат дети саду ручьи текут поют птицы растут разные плоды дворцах множество прислуги женщина подумала муж причины изгнал аллах наверное пожалел перенес рай</p>
      <p>пусть женщина живет поживает перейдем парню</p>
      <p>вернулся домой нашел дома жены спрашивает отца жена отец отвечает</p>
      <p>спроси письма дал письмо</p>
      <p>такого писал письмо присланное тобою сказав подал письмо написанное дервишем полученное</p>
      <p>такого писал оба письма написаны одним почерком сказал отец</p>
      <p>позвали слугу спрашивают</p>
      <p>тебе пути встречался</p>
      <p>слуга говорит</p>
      <p>никто встречался пути туда обратно ложился одним деревом спал</p>
      <p>хан сын поняли пути подменил письма</p>
      <p>пока жив буду искать жену сказал муж уехал</p>
      <p>каждом селе говорил потерял кобылу двумя жеребятами расспрашивал видели однажды подъехал дворцам жены остановился ворот крикнул</p>
      <p>потерял кобылу двумя жеребятами</p>
      <p>услышали слова служанки передали своей бийке</p>
      <p>бийке повелела привели человека</p>
      <p>привели мужчину тотчас узнали друг друга очень обрадовались муж рассказал жене письмо писал письмо отца подменено пути</p>
      <p>муж жена решили жить дворцах написали родителям ними случилось вновь стали жить ладу</p>
    </body>
  </text>
</TEI>