<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: Дослукъ. 1984; Ём, 59; СЮНД на кумыкском (с. 158-164) и русском (с. 189-194) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджаматов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_26">
    <body>
     <head>83 Кульбай (кум.) </head>
     <p>братьев братья возить дали дрова жили заставляли звали зимой ишака кульбай лесу летом младшего однажды однажды самого старшие трое</p><p>возвращаясь вязанку домой дров иголку иголку ишака кульбай нагруженных нашел поднял положил</p><p>выгруженные домой дрова ишака кульбай пришел разбрасывать разные стал стороны</p><p>братья говорят делаешь кульбай слушай</p><p>делать дороге дрова иголку ищу нашел положил сверху</p><p>братья возмутились вязанку дом дров иголку кладут разрушился твой</p><p>говорит класть кульбай спрашивает</p><p>мог одежде приколоть</p><p>кульбай найду ответил приколю</p><p>взяв возвращаясь второй день дороге живота кожи кульбай кульбай лесу нашел одежде приколол прихватив часть шило шило</p><p>братья вернулся домой красных кульбай пятнах рубашка смотрят</p><p>братья говорят кульбай одеждой спрашивают твоей</p><p>болит живот крови одежда одежде приколол приколол сказали</p><p>говорили дом домой завернуть иголку карман мог положить прикалывать приколоть принести разрушился советовали спокойненько старую твой тряпку шило шило</p><p>заверну кульбай найду сказал тряпочку</p><p>большим братья возвращался вытаскивать день дома завернул заскулил засунул карман кармана кульбай кульбай лесу нашел осла принес разгрузив стал старую третий трудом тряпку увидели щенка щенка это</p><p>бросить веревкой дурень ишака кармане кусочек носят побежал побежит привязал тобой хвосту хлеба щенка щенок это эх</p><p>говорите кульбай найду сделаю сказал</p><p>бежать большущий бросил веревкой возвращался горы день звать идет ишак ишаку казан казан казан казан кончилась кукурузной кульбай кусочек лепешка лепешки лесу нашел ноги осла отломив покатился привязал пустился спускались стал хвосту четвертый</p><p>бросаясь вдогонку закричал ишака кульбай моего увлекаешь</p><p>ворвались двор ишака казан катясь лягался ноги образом остановились таким ударялся</p><p>бить веревку ворота время выбил казану кульбай некоторое обрубил обухом прибежал стал топора топором</p><p>братья говорят делаешь кульбай слушай</p><p>бросая бросился вон всяким глупостям делаю догнал животному искусал казан крови кульбай лепешку мной ноги осла осла потратил привязал сказал съел учите хвосту хочу шел</p><p>братья вязанку говоря дров дурень казан казан кладут ослиному привозят привязывают прикрепляют просто слушай старшие хвосту это</p><p>кульбай найду ответил сделаю</p><p>брызнул день дерево дерево дупло которое который кульбай кульбай лес лицо мед месте начал нем непростым огромное оказалось пошел прорубил прямо пятый рубил рубить</p><p>давай дерево кульбай плюешься подрубать разозлился топором</p><p>встревоженно вылетели дупле жалить кульбая пчелы стали</p><p>бежать бросился войско войско горское горское закричал кульбай напало</p><p>влетел двери дом закрыл замок кульбай</p><p>братья двери запер кульбай почему случилось спрашивают</p><p>войско войско говорит горское горское идет идет кульбай</p><p>братья войско горское спрашивают старшие</p><p>войско выскочило говорит дерево кульбай лесу напало одно рубил</p><p>братья войско войско вышло говорят горское дерево иди нам нами откуда покажи прогоним</p><p>воллах воллах говорит кульбай пойду покажу прогнать прогоняйте сами хотите</p><p>братья говорит дереву кульбай кульбая обманули приблизившись привели</p><p>вон вышло дерева идите пойду прогоняйте сами</p><p>братья взять вытекающий домой дупла дырки ишаке либо мед меда наше отсутствие позволяй посудой придет сказали сходим ушли человек</p><p>вскоре говорит лиса пришла</p><p>дай кульбай меду пожалуйста</p><p>бери братья велели вон дать ешь кульбай мои сама сказал старшие хочешь</p><p>досыта лиса наевшись ушла</p><p>говорит лиса медведь пришел ушла</p><p>дай кульбай меду поесть пожалуйста</p><p>бери братья велели вон давать дам ешь кульбай мои сказал старшие хочешь</p><p>медведь меду наелся спрашивает</p><p>братьев дашь домой меду отсутствие поесть приду твоих</p><p>дам кульбай сказал</p><p>братья вернулись вместе домой кувшины кульбаем медведь медом наполнили ушел</p><p>братья день сказали следующий старшие</p><p>базар давай идем мед меда никому оставшийся половину пришел продавать смотри сторожи</p><p>время говорит медведь некоторое приходит</p><p>дай кульбай меду поесть пожалуйста</p><p>братья велели дам дать дом ешь заходи</p><p>вошел медведь спрашивает</p><p>дашь завтра кульбай меду поесть приду</p><p>дам зайдешь кульбай нужно ответил покушаешь</p><p>медведь сказал ушел</p><p>базара братья вернулись говорят мед посмотрели</p><p>кульбай мед съел</p><p>братья велели зайдет кульбай медведь меду поест поесть приходил просил пусть сказал сказал хочет</p><p>будь дворе дом ест завтра заходит медведь придет пусть скажешь убьем</p><p>кульбай сказал</p><p>день медведь пришел следующий</p><p>дай кульбай меду поесть</p><p>дам ешь заходи кульбай сказал</p><p>говорит зайти кульбай медведь собрался</p><p>братья мои старшие эй эй</p><p>бежать бросился говорит кульбай медведь</p><p>пошутил</p><p>братья брюхо воткнули вошел двух двух дом дух ешь испустил кинжалы кульбай медведь меду местах распороли сказал словами сторон страха шутят</p><p>висела вскочил капли кровь кульбай кульбаю лег легли лицо медвежья медленно ночью падали прямо сочилась спать стены шкура шкуры</p><p>брюхо брюхо вспороли громко ел меду меньше начал плюешься ругать тебе цело шкуру</p><p>братья кульбай мешай попросили сказали слушай спать тебе хватит шуметь</p><p>беспрестанно говорит кульбай медведь мешал плевался</p><p>братья говорят дальнего ляг никто плеваться угла</p><p>встал дальнего кульбай лег угла</p><p>ауле братьев братья дней играли кульбаю несколько пригласили свадьбу свадьбу сказали спустя старших ту</p><p>двери дома идем кульбай никуда окна оставайся оставляй открытыми охраняй присмотра свадьбу уходи</p><p>братья кульбай свадьбу сказал ушли</p><p>бегают время других кульбай куски куски мяса некоторое одних ребята руках смотрит сюда туда улице хлеба</p><p>дети кульбай спросил</p><p>ауле вах дети кульбай мясо нами пойдем предложили раздают свадьба хлеб</p><p>весь взял выбил грохотом груз дверь дверь кульбай надел обе окна оконной помчался раме руки свадьба схватил таща топор туда хомут шею шла</p><p>вслед кричали кульбая кульбая ребята смотрите смотрите</p><p>болото болтающиеся бульоном бульоном вбежал вмиг водорослями дверей друг друга задели котлам котлы кульбай наполнили напоминать огнем окон опрокинулись очаг очаг пловом пловом покрытое прямо стал створки стукнулись те</p><p>женщины кульбая мужчины смеялись смотрите</p><p>братья подбежали</p><p>дом дурень наделал разрушится твой</p><p>бежали будете вместе воллах двери двери дети думая дурни захотелось коробками кульбай наказывали окна окна оставлю оставлять открытыми открытыми принес присмотра ругаться сами свадьбу сказал</p><p>громче захохотали люди немного прежнего пуще успокоившиеся</p><p>братья взяли вместе двери кульбаем людей окна свадьбы стыдясь ушли</p><p>большой братья весь вконец возьмем глаза глядят говорят давайте задумали кульбай кульбай кульбай лег лежит мешок необходимое ночью округ опозорил оставим положим слышит спать спит старшие убежим</p><p>братья братья бросили вернулись взвалили взять вышли двор забрался завязали избавились кое коечто комок кульбай кульбая мешок мешок мешок одеялом осла покрыл положили приговаривая прикрылся пустились путь сжавшись</p><p>братья внутри двери дошли магазин никого ночью одного открыты переговариваются села смотрят шли</p><p>внутри давайте двери деньги заберем зайдем магазина никого открыты посмотрим уйдем</p><p>болят братья вытащите закричал затекли кульбай магазин мешка мои ноги сидя согнувшись хочу</p><p>бежим братья везем говорят дом думали ох разрушился твой</p><p>везете воллах кульбай сказал</p><p>братья взяв взяли вошли втроем вышел вышли деньги дырку жерновой камень кульбай кульбая магазин магазине небольшой освободили просунув разные руку товары</p><p>братья выбрось говорят камень слушай тебе</p><p>аул аула брошу буду воллах зерно кончится краю людей мельницу молоть мука пойдем построю</p><p>аул братья говорят пойдем</p><p>кульбай людей пойдем пошли сказал туда</p><p>дальше жерновом кульбай пошел пошли</p><p>аула брату братья быстро верблюдах двигающегося дерево завели залезли заросли звуки ишаках каравана кричат направлении осла отошли поблизости привязали растущее сами услышали</p><p>бросай быстро взбирайся дереве камень караван кульбай переждем поймают пока увидят уйдет</p><p>взобрался вместе воллах выброшу дерево камня кульбай сказал</p><p>дерева дошел караван каравана купец сказал хозяин</p><p>большим давайте деревом место остановимся подходящее привала</p><p>большой вокруг готовить дерева еду караванщики костра купец начали ноги огню огонь протянул развели расположились уселся</p><p>брошу говорит жернов кульбай рука устала шепчет</p><p>братья бросай говорят дай подержим слушай</p><p>брал брошу жернов камень кульбай отпустил сказал</p><p>голову голову дерево искр камень котел купца подняв прямо разбил смотревшего сноп упал</p><p>аллах бежать бросились грехи закричали камень купца наши сбросил сидевшие слуги</p><p>братья дерева сказали слезли</p><p>богатства богатство вернулись взяли видать домой кульбай кульбая купца нам расстанемся сказав собой</p><p>брата вернувшись доме женились жить казана одного одном стали</p></body>
   </text>
  </TEI>