<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сказки. (На кум. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. С. Гаджиева, Г. Мусаханова. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/551645/kayakentskiy-rayon.html">Kayakentskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/578849/bashlykent.html">Bashlykent</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <surname xml:lang="rus">Ахмедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_3">
    <body>
     <head> 14 Змей-хан (кум.) </head>
     <p>жил старик трое дочерей старик каждый день ходил мечеть совершать намаз однажды совершив намаз хотел надеть башмаки смотрит одном свернувшийся клубок змей</p><p>выходи гяур говорит старик змею</p><p>выйду выдашь одну дочерей выйду говорит змей оказавшись безвыходном положении человек пообещал выдать одну дочь</p><p>сказав это вернулся домой печальный старшая дочерей мазавшая жидкой глиной земляной пол дома увидела отец идет опечаленный спрашивает</p><p>опечален отец тобой случилось</p><p>отец рассказал</p><p>ответ дал спрашивает дочь</p><p>воллах находя выхода ответил выдам одну говорит отец</p><p>это видано выходили замуж змея одурел грубо сказала дочь отцу ударила лицу куском овчины которым мажут пол</p><p>второй день измученный змеем старик вернулся мечети домой таким печальным встретилась средняя дочь рассказав своем обещании старик попросил выйти замуж змея</p><p>выходит замуж змея сказала эта дочь отвергла предложение своего отца</p><p>третий день змей мечети мучил старика опечаленный вид отца заметила младшая дочь старик стал умолять выйти змея</p><p>согласна твоим решением отец сказала дочь</p><p>четвертый день намаз старик пошел очень радостный выходит намаза змей лежит башмаке</p><p>выходи гяур действительно выдаю дочь сказал старик</p><p>змей вытянувшись выполз башмака сказал</p><p>буду краю аула старом сарае начнет темнеть пусть девушка туда придет</p><p>настал вечер старик проводил дочь места стоял сарай плача вернулся домой девушка вошла сарай страха притаилась</p><p>некоторое время одной норы щели сарая вытягиваясь выполз змей девушка замерла сердце разорвалось змей сбросил кожу превратился прекрасного похожего картинку парня сарай превратился красивый дом парень обрадовался девушке девушка обрадовалась парню соединились</p><p>рано утром парень дал девушке золотое кольцо попрощался снова одел змеиную кожу вполз ту щель откуда появился строго наказал показывать сестрам путь которому приходит приползает наутро прекрасно обставленный дом снова превратился старый сарай</p><p>утром старшая сестер решила</p><p>пойду ка посмотрю делает сестра пришла увидев сестру веселой очень удивилась спрашивает</p><p>твои дела живешь разрушенном сарае муж змей</p><p>девушка хотела поведать конец обо всем рассказала показала дорогу которой приходит</p><p>сестре стало завидно решила убить змея целью улучив момент положила нору откуда вползал змей раскрытый острый ножик</p><p>настал вечер змей захотел влезть сарай щель ножик поранил змей свалился обратно девушка ждала зная коварстве сестры</p><p>наступило утро опечаленная девушка подошла посмотрела нору увидев пролитую кровь раскрытый ножик зарыдала вспомнила предупреждение парня ту ночь парень оказывается говорил девушке случится либо беда перенесется страну расположенную сможет увидеть</p><p>девушка отправилась долине реки искать парня шла шла дошла одного родника села отдохнуть это время пришли две девочки кувшинами набрать воды девушка попросила кувшин напиться воды девочки говорят</p><p>можем дать воду несем промывания раны предупредили никому давали кувшин</p><p>девушка заподозрив раненый муж спросила</p><p>ранен</p><p>змей хан ранен поднялся верхний мир ответили</p><p>стало ясно девочки протянули кувшин дали воды делая вид пьет воду девушка потихоньку опустила кувшин свой перстень</p><p>промывали рану змей хана прохладной родниковой водой кувшина таз упал перстень парень узнал перстень позвал девочек спросил откуда перстень испугавшись девочки говорили парень ласково сказал</p><p>ругать буду бойтесь скажите правду</p><p>девочки рассказали змей хан повелел привести жену жена радостью пришла рассказала чьего коварства случилось такое хотя очень радовались друг другу змей хан снова погрузился думы мать змеей аждахой съела жену змей хан быстро посадил сундук запер</p><p>мать змей хана пришла говорит</p><p>уф ф чую человеческий запах</p><p>делать людям хочешь съесть говорит сын</p><p>съесть саму съесть сын сказала аждаха</p><p>аждахи одна сестра подобная дочь засватана змей хана</p><p>несколько приходила нему мать говорила</p><p>уф ф чую человеческий запах</p><p>таких дней сын спросил мать</p><p>мать человек оказался сделала</p><p>сделала говорит мать</p><p>сын сказал спрятал человека полезного предложил оставить дома получив согласие матери освободил жену сундука сердцем взлюбила аждаха девушку поскольку дала слово сыну решилась съесть задумала извести иными путями</p><p>однажды сына передала девушка подмела побрызгала водой дорогу дома дома сестры девушки страха сердце разорвалось змей хан ласково сказал жене боялась придумают оказывается просил сбывалось пусть ветер поднимается пусть дождь пойдет дороги сами подмелись водой сами обрызганы попросил парень</p><p>наутро дороги оказались подметенными политыми водой эта работа оказалась исполненной женщина аждаха дала девушке трудное поручение сказала сыну девушка набила подушки пухом птиц хочет привести невесту</p><p>девушка снова опечалилась змей хан ласково успокоив попросил пусть каждая птица пролетит этим двором сбросит одной пушинке</p><p>прилетели птицы каждая сбросила пушинке девушка набила ими подушки</p><p>увидев поручение выполнено придерешься третий аждаха дала самое трудное поручение такое девушка живых осталась сказала встречи невесты свадьбы хочет замесить тесто девушка пошла дом аждахи сестры взяла дрожжи сама тайно поручила сестре девушка придет съела</p><p>поняв парень научил девушку поступить</p><p>иди дрожжами сказал змей хан вначале тебе встретятся заросли черной колючки возьми оттуда колючки скажи какие хорошие иголки приколи груди затем будут две реки одной течет кровь гной перейди попей кровь гной скажи ой медовая река ой река роз душистая река затем увидишь ворота моей тети закрыты вкось вкривь войди двор закрой дворе увидишь привязанных коня собаку конем лежит кость собакой сено поменяй конем положи сено собакой кость затем быстро войди дом тихо скажи дайте дрожжи возьми полки дверей кружку дрожжами быстро выходи спящая тетя проснется твоего ухода сказал парень</p><p>сделав сказал парень девушка взяла дрожжи пустилась обратный путь аждаха проснулась вышла нею</p><p>укуси собака крикнула аждаха</p><p>буду кусать наслаждаюсь доставшейся костью давала сено сказала собака</p><p>лягни конь говорит кричит аждаха</p><p>буду лягать кость давала сено дала наслаждаюсь говорит</p><p>прижмите ворота говорит кричит аждаха</p><p>прижмем закрывала вкось вкривь закрыла сказали ворота</p><p>бежит девушка нею гонится аждаха достигли обеих рек</p><p>унеси гнойная река говорит кричит аждаха</p><p>унесу называла гнойной рекой назвала рекой роз переходя попила говорит гнойная река</p><p>унеси кровавая река говорит кричит аждаха</p><p>унесу кровавой рекой называла назвала медовой рекой попила говорит река</p><p>сдери кожу оцарапай черная колючка снова говорит кричит аждаха</p><p>сдеру оцарапаю называешь черной колючкой нравлюсь тебе назвала мои колючки хорошими иголками груди приколола говорит колючка</p><p>благополучно спасшись девушка дрожжами вернулась домой увидев змей хан обрадовался мать очень зло взглянула</p><p>закончив приготовления собрав своих людей обе сестры привели невесту змей хану</p><p>ночью змей хана ввели пришедшей невесте парень запер двери разрубив двоюродную сестру части сложил кучу уставший свадьбе народ отдыхал погрузившись крепкий сон глубокой ночью змей хан взял жену бежал</p><p>собою взяли гребешок две головки веретена пригорошню соли две большие иглы зашивания мешков</p><p>наступило утро обе сестры смотрят двери брачной комнаты открываются посчитав сын совершает неприличный адату поступок мать подошла дверям говорит</p><p>змей хан вставай сынок выходи утро наступило</p><p>делала дверь открывалась обе женщины взломали дверь вошли внутрь нашли девушку змею изрубленной части</p><p>обе аждахи сели двух ишаков устремились змей ханом женой</p><p>ехали ехали увидели вдали парня девушку аждахи быстрее поскакали приблизились мать крикнула</p><p>змей хан остановись сынок остановись тебе сделаю остановись</p><p>змей хан остановился увидев ишаках настигают сказал пусть месте вырастет густой лес сквозь невозможно пробраться бросил гребешек тотчас появился огромный лес</p><p>обе сестры ободранные истекая кровью пробрались</p><p>змей хан остановись сынок тебе сделаю крикнула мать</p><p>оглянулся змей хан голос видит аждахи снова настигают пусть появятся соленые болота сказал змей хан бросил соль тотчас появились огромные соленые болота</p><p>большими трудностями израненные страдая боли утонув обе сестры преодолели это препятствие</p><p>увидев настигают парень бросил две большие иглы сказал пусть станут двумя высокими деревьями нам взобраться</p><p>появились высоких дерева взобрались деревья подоспели обе аждахи начали взбираться деревья</p><p>парень бросил обе каменные головки веретена сказав пусть две головки веретена превратятся больших мельничных жернова раздавят убьют двух сестер вместе ишаками падающие сверху головки веретена превратились больших мельничных жернова убили аждахов раздавив</p><p>парень девушка слезли деревьев продолжили путь достигли своих желаний</p></body>
   </text>
  </TEI>

  