<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сказки. (На кум. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. С. Гаджиева, Г. Мусаханова. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/475369/verkhneye-kazanishche.html">Verkhneye Kazanishche</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1948</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_5">
    <body>
     <head> 21 Аскерхан и Каракул (кум.) </head>
     <p>большой большую вершине власть воткнутая гвоздь горы дом дом желаний жил иголка имеющий иных кожу конь кроме могущественный необъезженный однажды однажды острием перо пить плодов построенный пятнадцатилетний сад сломанным старика старый столбе сын тюбетейка хан черная</p><p>аскерхану времен время день дней недоваренной одно перейдем полон пусть рот сыну фасолью хана</p><p>аскерхан аскерхан вершине ветра взглянул взять встал вяли далеко дерева дереву деревьев зноя красивый листья места отбросил очень побежал портрет портрет порыв посмотрел потерял потянулся пошел сад сидел сознание солнечного солнцем схватил увидел</p><p>возжелал выполнить девушке дней жениться захотел посватать пошел пришел просьбой просьбу пять сына той хан хану шесть</p><p>аскерхан богатства взял девушки долю задумался отправился отца парень поиски помощи понял причитающуюся сел</p><p>арбами видит десятью дойдя донесся дровами звук идет который места одной остановился отдохнуть плача плачет поднялся поляны смотрит человека</p><p>возвращается время леса напевая некоторое песню спустя человек</p><p>аскерхан вышел навстречу спросил человеку</p><p>возвращаешься плача поешь слушай шел</p><p>говорит дает делать досыта дрова друг зовут каракул надеясь наесться накормит одного пою принесу раб следует слушай хана</p><p>аскерхан богатства взял девушку девушку долю иду изображенную искать каракул найти наследству отца помочь портрете причитающуюся слушай смог спросил</p><p>говорит каракул</p><p>аскерхан базар вах выведут девушку дома завтра изображена купишь могу моего портрете послезавтра почему продавать раздобуду тебе ту хана</p><p>аскерхан аскерхан базар действительно день каракула каракулом названный подошел пошел привели продавать смотрит спрашивает хану</p><p>просишь раба сколько</p><p>говорит хан</p><p>верблюдов золотом нагруженных прошу раба семерых семь слуг</p><p>аскерхан каракула купил отдал просил хан</p><p>аскерхану каракул сказал</p><p>аскерхан буйвола буйволов дорогу каракул купи отправились путь сделал сказал съедаю трех целого</p><p>беседуя буйвола буйвола буйвола вдали вершину видят вниз возвышенность второго дворец зарезали каракул немного одного одного перебрались подножию поднялись подошли поев пошли прошли пустились путь смотрят снова снова спустились съел съели съели третьего холма холма холма шли</p><p>аскерхан возвращайся выйду дворец задержусь каракул надолго отправился папахой подожди подходи пойду помашу путь сказал</p><p>аскерхану видит вышел дворец девушка дубины дэвов дэвов каракул крепости мощной одним папахой пируют помахал пошел прекрасная прислуживает своей смотрит сорок сорок убил ударом</p><p>аскерхан девушку день каракул ночь одну потерял пришел пришел сказал сознание спросил увидев</p><p>аскерхан девушка портрет посмотри слушай та это</p><p>аскерхан затем портрет посмотрел сказал</p><p>воллах каракул та</p><p>вдали дворец девушку оставив отправились поднялись путь увидели холм шли шли</p><p>аскерхан возвращайся выйду дворец дворца девушку другого забирай каракул отправился папахой подожди пойду помашу посмотрю путь сказал</p><p>бегает девушка длинные дэвов зала каракул комнате обслуживая посередине пошел пьют расставив смотрит сорок столы</p><p>аскерхан аскерхану взмахом воротам вышел две девушку дня дубины дэвов каракул красотой мощной ночи одним папахой помахал потерял пришел своей сознание сорок сраженный убил увидел упал</p><p>аскерхан девушка искал которую оказалась портрет посмотрел пришел той эта</p><p>вдали видят дворец девушку днем лес месте ночью огромный оставив отправились переправились поднялись прошли путь реку смотрят холм шли шли</p><p>аскерхану возвращайся девушек забирай каракул обеих папахой подожди полежи помашу помашу придешь пустился путь сказал спеша</p><p>бегает вошел дворец девушка дэвов комнате комнаты красивая ними обслуживает огромной очень пир пируют посередине пришел разгаре расставлены сидят смотрит смотрит столы шестьдесят</p><p>аскерхану вышел дубины дэвов каракул одним папахой помахал своей убил ударом</p><p>аскерхан аскерхан говорит девушка девушку дня искал каракул каракулу которую красотой нашел ночи обрадовавшись оказалась показал портрет портрет посмотрел потерял пришел пришел сознание сраженный той увидел упал</p><p>аскерхан вилкой дворце девушка засыпаю знай искал которую месяц нашлась немного обожжешь пока понадоблюсь посплю проснусь пятку раскаленной распоряжайся сплю спокойно тебе</p><p>аскерхан аскерхан аскерхан взял двери дверь дворцу девушка девушки замок запертую ключ ключ отдавала попросил прогуливаясь сопротивлялась увидел</p><p>аскерхана видит дверь дэв дэва закованными комнаты ногами открыл попросил посередине руками смотрит увидев усмешкой цепи</p><p>беды освободи парень прошу слушай</p><p>аскерхан могу помочь спрашивает тебе</p><p>возьмешь волос вся девушки дэв коснешься косы моим проходящей расплавится рассыплется сердцем сказал цепи цепь</p><p>аскерхан аскерхана бросил взял волос встал головы дворец девушки девушку дэв дэва дэве запихнул затем каракула коснулся одну пошел принес рассыпались сарае свой сердцем сторону ушел цепи цепи ясли</p><p>аскерхан аскерхан вошел дворец девушки дня доносится каракула каракула месяц ночи обнаружил обратно оттуда посапывание пришел прошел разбросал разные сарай сено смотрит стороны шел</p><p>беседуя вверх вдали вдвоем девушка девушки долго дым комнаты отправились печально поднимающийся подошли поиски сидит смотрят та увидели углу шли</p><p>аскерхан аскерхана большой вошел вызволить выполнить вышел девушка девушке девушку душа дэв дэв дэва находится обсуждали охоту пока попросил просьбу радостью согласилась узнать ушел</p><p>аскерхан вернулся дворец дворцом девушка дичь дэв дэва каракул место нашли неся печальная поджидать сидит смеркалось смотрит спине спрятавшись стали удобное</p><p>дэв печальная почему спрашивает такая</p><p>глушь душу мною нею общалась одну оставляешь оставлял печалиться привез тихонько уходишь хотя</p><p>говорит дэв месте могу оставить тобою труднодоступном</p><p>говорит девушка скажи хотя</p><p>бурдюка бурдюках горы душа дэв живет кабан кабане курухбаштау находятся подножия расскажу сказал этих</p><p>двери дэва кабана каракул пошли слова убивать услышал</p><p>биться бросился булавой бурдюки вплотную вытащили горы дав кабан кабана кабану каракул курухбаштау месте подножию подходили приблизиться раздавили разрезали своей стал ударил упав шли шли</p><p>бурдюк внимания время дело дыша дэв дэва едва каракул мольбы никакого обращая порешил прибежал просьбы сжал третий это</p><p>аскерхана благополучно вернулись взял девушку желанную затем каракул обратно ту</p></body>
   </text>
  </TEI>