<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 136</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_1">
    <body>
     <head> 5 Аманат и дэвы (кум.) </head>
     <p>ауле бесстыдник бесстыдных будущем гор делать достигший жил земном знал знал каким лике людьми найти непослушнее озорнее отец поступков рос совершеннолетия среди станет страдал стыдно сын сын сына человек</p><p>брата взял горой дэва жили злых краях одной отец пошел собою сына тех</p><p>дэвы спросили увидев</p><p>делу какому пришли</p><p>говорит отец</p><p>делайте могу никак поэтому привел сладить сын хотите</p><p>возвращайся дэвы сделаем сказали человека юноши</p><p>аманат аманат братом дэвы жить именем ладу младшим нарекли ними сводным своим сделали стал юношу</p><p>братьев дэвы младшему однажды сказали</p><p>аманат аманата возьми иди коня поймает пусть собою табунам</p><p>аманатом дэв пошел сказал табунам</p><p>аманат коня поймай понравившегося тебе</p><p>аманат говорит дэв жеребенка обросшего одного осмотрел поймал разозлился табун щетиной</p><p>другого наш позоришь табун</p><p>брат весны доживет жеребенок коль конем коня обросший оставь плохой повели пословица похож похожий своего сказал станет старший товар харам хозяина хорошим щетиной юноша</p><p>братья спрашивают старшие</p><p>привели это</p><p>аманат говорит</p><p>братья мои нашел оставьте похожего привел сироту старшие</p><p>аманат близко ворота выводили выпустили говорят год двор день дэвов дэвы жеребенком жеребец жеребца загона закрыли конь которого купал нему обросшим однажды побоялся подойти получился прекрасный раза расчесывал своим ухаживал человек чистил шерсть щетиной щеткой</p><p>аманат выпусти жеребцом поиграть щетинистого</p><p>аманат боюсь говорит</p><p>бойся дэвы который погибнет сказали съедим</p><p>аманат аманата бросились вывел дав драться друг друга дэвов дэвы жеребец жеребец жеребца жеребца жеребца жеребцу зарезали затылок зубами навзничь оба отпустил повалил подняться подошли разгневались стали схватил увидев упал это</p><p>аманату брату вершину войско дворца дэвы земле крепости младшему однажды поднялись своей своему сказали увидели</p><p>войском двинется идите известите нашу ночью оно последите сторону</p><p>аманат вблизи войска дэв коней младший остановились пошли своих спрятали</p><p>говорит дэв</p><p>аманат полуночи полуночи поспи посплю</p><p>аманат покараулю сказал спи старше утра</p><p>дэв засни заснул захочется лег разбуди сказал смотри спать тебе</p><p>аманат аманата войско говорит дэв дэва заснул лег ног приближается проснувшись разбудил рукой смотрит толкнул утро</p><p>наделал</p><p>аманат войско встал сказал увидел</p><p>братьям иди подними пользы пустых разговоров своим скорее случилось случилось тревогу</p><p>аманат аманат аманат аманат аманат виду воинам воинов войска войско въехал границу гущу других дэв дэвы дэвы еду жеребца жеребца жеребца испугались истребил конь коня крепость направит направит одних отдавал очень подали подоспели поскакал прогнал прокладывает раннего растоптал растоптанным рубить саблей самую своего сделал сел сел сказали стал стороны сумраке сюда тропы туда увидев удивились утра ценил</p><p>брат должен младший мужчина наш повели собой спасибо таким тебе</p><p>аманат брод верблюда взимания войско десять должны думать дэвы завтра избавиться каждого каждого каким люди наказав никого переправу платы послать предложил пропускать пять разгромил рублей рублей сегодня способом стали сторожить убьют уничтожит человека</p><p>аманата говорят договорились позвали</p><p>бери брод верблюда дадут десять земля наша пропускай пять рублей рублей сторожи человека</p><p>аманат аманат броду бурку взял вскоре встал жеребца караван крикнул лег пищей поехал постелил появился своего сел согласился холме хурджун</p><p>брод верблюда гей десять заплатит знайте караванщики перейдет пять рублей рублей человека</p><p>аманат аманат второй крикнул крикнул люди люди обнажил послушались послушались саблю снова</p><p>гей люди предупреждений</p><p>аманат аманат аманата бросать верблюда деньгами десять дэвам жеребца котором люди наполнился отступит пищу положил поняв привез привез пять рублей рублей сел сказал собой стали хурджун хурджун человека</p><p>берите деньги десять лет причитавшийся собрал ясак</p><p>аманат брода вернуться взять видимо видите выхода говоря день десятилетний должны друг другу думы дэвы жизни иного копейки который место могли откуда отправиться очень погрузились подумать привез сможет совершил такое уговорить удивились ясак ясака</p><p>говорит дэв старший</p><p>аждаха вернувшихся вернуться вершине взять возле гора горы желанием живым знаю золотой которые место моря обратно откуда охраняет сможет столб столб таких такое той шли</p><p>аманата говорят дэвы позвав</p><p>вершине горы золотой нам нужен очень принести сможешь столб столб</p><p>аждаха аманат аманат аманат аманат башмак башмак беды взял встрепенувшись говорит горы достиг дэвы жеребца избавились карман кожаный коня обхватил огромная орлица подошел полагая положил птица раскачивать раскачивать сверху своего сел сказал сможет смотрит снова сошел спит стал стал столб столб столбе столбу увидев уехал улетела упал успокоились это</p><p>гей кунак оставь прошу ради тому уважения человек</p><p>аждаха аманат второй говорит послушался</p><p>гей дружбы оставь прошу ради человек</p><p>аждаха аманат говорит послушался третий</p><p>гей предупреждения человек</p><p>аждаха аждаха аманат аманат аманата быстро вершину взобрался говорит голову поднял послушался пошел столба сторону уселся</p><p>землю спускайся съем</p><p>аманат говорит</p><p>видишь вокруг ешь ешь костей сколько столба столбе столбе съел съесть хочешь человеческих</p><p>аждаха подниматься сказал стал столбу съем</p><p>аждаха аждахи аждаху аманат вернулся взял вымолвить вытащил голову думая дэвам дэвы землю могли надвое подождал пока приблизится придет рассек растерялись сабли свалил слова собой спустился столб столбом убив ударом</p><p>аманат говорит</p><p>братья испугались мои старшие это</p><p>аждаха говорят дэвы испугаться нам нами придет столбом</p><p>аманат сказал</p><p>аждаху бойтесь ваши взял жеребца моего оказывается оставлю помыслы поступали просто сказали согласны убил убить уеду уехал узнал уходи ухожу ушел хотели</p><p>аманат аманат берегу вьется дали дней дым дэвами дэвы заходил землянка землянка золота лощины моря несколько ответили оттуда очень принадлежит проводили путь разные расставшись решил смотрит согласны шел энем</p><p>землянке крикнул подошел</p><p>гей энем</p><p>возрадовалась вышла голос дитя землянки мое словами твоя услышала хай хай эней энем</p><p>аманата говорит увидев</p><p>видела делам дитя добро живу каким лет места могу мое нога пожаловать пришел сама сказать сколько ступала человеческая</p><p>аманат говорит</p><p>гостя оказался примешь случайно</p><p>отвечает энем</p><p>очень приму принять</p><p>аманат башмак вместе вошли землянку кожаный поели показал попили сказал</p><p>башмак нашел энем</p><p>говорит энем</p><p>башмак башмака девушки джинна дитя дней жаловалась ко мое назад насчет несколько придет приходила сведу счастливец тому это</p><p>аманат весть приятную сказал спросил услышав</p><p>интересно придет эней</p><p>говорит энем</p><p>десять дней ко поговорит приходит уходит</p><p>большая вошла девушкой дней несколько обернулась одежду орлица покров появилась прекрасной птицы сняла солнце спустя энем</p><p>башмак башмак говорит добро дочь дочь нашедшего нашла нашла парня пожаловала пожаловать пока пришла пять твой твоя эней энем</p><p>большое девушка долгой жизнь рядом села сказала спасибо твоя эней энем</p><p>говорит дочь ка найденный нравится парень посмотри спрашивает твоей тебе эней энем</p><p>аманата влюбилась всем девушка сердцем сказала увидев</p><p>нравится очень</p><p>говорит энем</p><p>ваши годы дочь жизни зря молодые проходят пусть сведу сын</p><p>аманат воскликнули девушка одновременно сказали</p><p>пожалуйста соедините</p><p>аманата девушки местах нитке одной положила произнесла руки руку сверху связав соединила трех узелки энем</p><p>будьте вечные вместе времена вышла отныне</p><p>аманат девушка достигли желанной цели</p><p>аул вернуться говорила давала месяца попросили прожили разрешения разрешения свой энем энем</p><p>буду скучать уйдете</p><p>аманат сказал</p><p>жить наша опечалить продолжали уйдем эней энем</p><p>аманат девушку дней спросил</p><p>видела какие разъезжала свету чудеса</p><p>девушка отвечает</p><p>всем грусти день десять диких дней дома животных земле людей мира обо обо приходятся радости разных рассказать рассказать религий свету сколько сколько сколько смогу странствовать странствуешь чудесах</p><p>аманат попросил</p><p>места некоторые покажи равно света хотя</p><p>аманат аманата аманата аманата взлетела взяв возвратиться горы девушка девушка летела месяца море моря обижать обратно одела острова острове показывать покров получив посадив посадила птичий разрешение разрешение сверкающее свой сказал солнце спину спину стала странствовали увидел хотела энем</p><p>давай кажется опустимся стой чудесное</p><p>говорит девушка</p><p>ледяной остров садиться</p><p>аманат говорит опусти сама тебе улетай</p><p>выхода девушка землю иного находя опустилась сказала</p><p>аманат блестящее брось виденное гяуров давай дворцы дело джиннов дочь ненужное нечто остров пачаха скорее тобою улетим это это это</p><p>аманат говорит</p><p>пока увижу успокоюсь</p><p>девушка сказала</p><p>вернусь немного посмотрю потерпи улетела</p><p>вернувшись девушка сказала</p><p>дворец девушка косу косы нам нам обязательно отрежем поисках пойдем посмотрела посчастливится пошли предпримем придет проснется своей спать спит увезем</p><p>аманат аманат аманата дворец девушка девушка девушку жена затем карман косу красавицу крепко отрезал подумал положил поцеловав поцеловал пошли сказала смотрят спит спящую такую уйти щеку</p><p>аманат исчезла прощай</p><p>гневно девушка проснувшись сказала</p><p>аманата вашего гей духа единственное коварный комнат место одно одной оставалось повесила пояс привязала цепью человек</p><p>аманату говорит девушка зеркало очень переживала подошла посмотрела прикоснулся пятно своей сидя троне увидев человек щеке</p><p>будешь гей день коварный наказан пятно сойдет страшно человек это</p><p>аманат аманату воду временами давала девушка еду желая пятно руками своим своими сказала слугам случившемся сойдет убить умер</p><p>аманата вернулась добавила жена рассказала случившемся энем</p><p>аманату завязанные нитке помочь развяжи узелки уйду эней</p><p>сказала энем</p><p>аманата девушку известно могу оставила пока развязать смерти точно узелки</p><p>аманата аманату болела быстро вокруг воскликнула девушка достал еды заметив кармана косу косу косы немного обмотал однажды одной поскольку поясница принесла проверила своего свои сильно сказала увидев цепи цепи цепи</p><p>гей грязного казнь коварный который оказывается осталось поступка совершал страшная такого тебе человек</p><p>аманат говорит</p><p>делай имя мое смерти твоей умрет умру хочешь</p><p>девушка разгневавшись спрашивает</p><p>имя моей почему смерти твое умрет</p><p>аманат говорит</p><p>будешь будешь видеть вспоминать каждый мною посаженное пятно пятно сойдет</p><p>девушка ответила</p><p>аманата дней крепко окажутся освобожу подожду правдой связала слова сняв сорок твои убью</p><p>аманату дней зеркало отправилась посмотрела пятно сорок спустя увидела</p><p>женись оправдались освобождаю слова твои</p><p>аманат давно принял сказал</p><p>девушка сказала</p><p>выхода давай другого жизнью земля иди кроме миром отец отправимся пятне распрощаться стала узнает харам хочешь эта этим</p><p>аманат берег говорит моря энем</p><p>аманата вещи девушка кучу повелела положила развязала сама свои села сложила слугам собрала сундук трон троне</p><p>берег вместе дам моря несите свободу троном энем</p><p>землянкой опустили подняли сделали слуги трон энем</p><p>девушка джиннам сказала слугам</p><p>даю знаете идите обратно отец отправила свободу скажите смотрите спали спросит ушла</p><p>воскликнула сказала увидев энем</p><p>аманата вай дитя дорогое жив мое обняла</p><p>аманат аманата аманата говорит жена жене испытания какие перенести поздоровались пришла пришлось рассказал энем</p><p>аманата девушкой подругой сделаю согласия соединю твоего тебе</p><p>бахчами благоденствуя благоденствуя дворец друг другу дэвы жена женщины жить жить зло людям месте непослушный обе окруженный остались отца парень парня помышляя посадили построили почетном прекрасный привели процветая процветая радуясь садами согласилась сотворить стал стали эней</p></body>
   </text>
  </TEI>