<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: КЪХЁ, 77. С. 3-6; СЮНД на кумыкском (с. 157-158) и русском (с. 187-189) яз.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/532096/makhachkala.html">Makhachkala</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1966</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аскеров</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_18">
    <body>
      <head>59 Жадные баи и бедный Баммат (kum)</head>
      <p>прежние времена жил одном ауле жадный бай имени гаджикерим</p>
      <p>однажды рано утром встал собрался базар задумался взять дорогу поесть овцы гуси куры гаджикерим подумал зарежу дорогу одну моих овец останется девятьсот девяносто девять зарежу одного гуся девятьсот девяносто девять останется зарежу одну курицу столько</p>
      <p>жадный бай зная поступить пошел такому жадному хитрому соседу девлетгерею сказал</p>
      <p>сосед хочу базар съездить знаю взять дорогу</p>
      <p>нашел голову ломать соседа нашего баммата жирныйпрежирный индюк едет базар пойди нему скажи пусть режет индюка говорит девлетгерей</p>
      <p>обрадовался обжора гаджикерим побежал баммату говорит</p>
      <p>сосед баммат слышал едешь базар довези девлетгерея возьмем собой еду дорогу зарежь хотя своего индюка</p>
      <p>хотя баммат вовсе хотел ехать базар конец согласился зарезал своего индюка сварил посадил тех двух жадных баев арбу выехал дорогу</p>
      <p>доехали одного села остановились ночевку каждый баев оказывается думал сделать индюк достался целиком кем делиться обжора гаджикерим говорит спутникам</p>
      <p>пусть индюка съест кому ночью приснится самый хороший сон</p>
      <p>согласились легли спать утром гаджикерим стал рассказывать свой сон сидел дома вижу подходит нам незнакомец двумя конями спрашивает</p>
      <p>хозяин дома</p>
      <p>вышел дома</p>
      <p>пойдем гаджикерим пришел тобой говорит человек сел одного коней поехал человеком вскоре въехали сад посмотришь везде цветы различные плоды птицы деревьях щебечут короче рай это время подошел ко ангел сказал</p>
      <p>гаджикерим этих пор будешь жить пей хочешь ешь хочешь делай хочешь наелся вдоволь сон видел</p>
      <p>стал рассказывать девлетгерей сел белого коня поднялся небеса смотрю богачи собрались большими почестями приняли завершил свой рассказ</p>
      <p>дошла очередь баммата рассказывать своем сне</p>
      <p>рассказывать действительно приснились отличные сны оставили одного ушли уехал рай поднялся небо знал быстро вернетесь поэтому очень проголодавшись ночью съел индюка словно бывало</p>
      <p>жадные прожорливые гаджикерим девлетгерей удивления раскрыли рты найдя сказать голодными вернулись домой</p>
    </body>
  </text>
</TEI>