<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">«Фольклор Азербайджана и прилегающих стран», под ред. проф. А. В. Багрия, т. II</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Баку, 1930., стр. 25</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1902</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. Н.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гром</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_36">
    <body>
     <head>45. О чудесной птице </head>
     <p>жил жил человек сына</p><p>саду человека росли такие яблоки каждое весило меньше пуда начал воровать яблоки отец созвал сыновей говорит</p><p>нам нужно поймать вора ступай ка старший сад карауль утра</p><p>отправился старший сын сад посидел темноты ушел спать домой</p><p>утром пришел отцу сказал видел</p><p>поступил средний брат</p><p>третью ночь сад отправился младший сын ровно полночь сад окутался необыкновенным туманом пошел дождь затем появилась птица стала клевать яблоки юноша долго смотрел вскрикнул птица улетела дерева упало горящее огонь</p><p>юноша подошел увидел светящееся перо наутро младший сын принес отцу перо рассказал</p><p>хотя двое ленились сказал отец сыновьям</p><p>любите ступайте отыщите дивную птицу</p><p>старшие долго отказывались согласились брата отправились путь шли день второй третий время ними шел волк младший брат заметил ел бросал кусочки волку дошли братья места дорога расходилась тзи стороны стоял столб нем надпись направо пойдешь возвратишься налево пойдешь погибнешь прямо пойдешь возвратишься погибнешь бросили братья жребий выпало старшему идти направо среднему</p><p>прямо младшему налево верную гибель каждый пошел своей дорогой</p><p>волк догнал младшего окликнул</p><p>эй человек сюда идешь</p><p>иду отвечает младший сын разыскивать чудесную птицу которая яблоки таскала</p><p>одному тебе трудно пошли вместе предложил волк</p><p>юноша согласился пошли дальше вдвоем вскоре увидели город</p><p>твоя птица живет хана говорит волк караулят сорок воинов ночыо заберись ханский двор столе спит птица держи вниз головой улетит</p><p>юноша сделал забрался ханский двор схватил птицу понес вниз головой показалось птица подыхает посадил руку птица сразу улетела вернулся юноша волку рассказал</p><p>поделаешь ответил попробуй удастся пеняй</p><p>следующую ночь юноша снова отправился птицей стража схватила отвела хану</p><p>спрашивает</p><p>послал моей птицей</p><p>отец отвечает юноша отдашь птицу отец убьет</p><p>говорит хан отдам тебе птицу сначала добудь чудескогь коня соседнего хана</p><p>юноша вернулся волку рассказал обо всем</p><p>это большая беда отвечает волк делай моему хан держит коня комнате кирпича влезь окно выведи коня садись придешь</p><p>юноша забыл предупреждение волка сел коня конь понес прямо ханский двор стража схватила юношу доставила хану</p><p>прощу коня отдам сказал хан добудь заморского хана красашцу дочь</p><p>вернулся юноша волку пустыми руками</p><p>трудно это сделать говорит волк попробуем добыть красавицу</p><p>отправились путь юноша верхом волк рядом бежит доехали моря</p><p>стой говорит волк коня брось оседлай</p><p>юноша сделал волк обратился коня переплыли море вскоре въехали город праздновали свадьбу ханской дочери волк говорит</p><p>присоединяйся свадебному шествию буду таким хорошим конем ханская дочь захочет прокатиться</p><p>увезем</p><p>сделали невесту везли арбе кругом гарцевало множество всадников юноша присоединился гшм конь играет играет выехали город ханская дочь говорит</p><p>надоело сидеть арбе дайте проехаться вон коне</p><p>села нашему юноше седло конь взовьется поминай звали кинулись ними конь бросился море поплыл стали стрелять никто попал</p><p>юноша ханская дочь волк перебрались море нашли оставленного копя волк съел приехали владения хана который обещал коня ханскую дочь волк говорит</p><p>оставь невесту пещере превращусь девушку отведи хану вечером вернусь</p><p>сделали хан радостью отдал коня вечером волк прибежал пещере двинулись дальше вскоре</p><p>подъехали земле хана который обещал птицу коня</p><p>оставь невесту коня пещере говорит волк превращусь коня отведи хану вечером вернусь</p><p>сделали хан радостью отдал юноше птицу</p><p>вечеру волк вернулся пещеру поскакали дальше</p><p>прибыли месту юноша расстался братьями поехал искать стал расспрашивать встречных поперечных</p><p>сказали неподалеку отсюда живет оборванец который чурек плетет корзинку твой брат</p><p>поехал туда юноша узнал своего старшего брата</p><p>вон говорят юноше бедняк который жалкие гроши караулит целое стадо</p><p>поехал юноша туда узнал своего среднего брата отсюда брата девушка отправились домой волк ними простился дороге младший брат говорит старшим</p><p>братья спал время пока ездил прилягу покараульте</p><p>ложись говорят братья</p><p>лег спать братья говорят собой</p><p>скажут люди увидят весь наш срам убьем заберем скажем отцу это достали</p><p>выкололи младшему брату глаза обобрали поехали домой отъезда младший брат стал молиться</p><p>прилетела птица махнула крылом прозрел пошел юноша домой около родных мест встретил табунщика</p><p>нового деревне спрашивает младший брат</p><p>отвечает табунщик женится герой поэтому пируют</p><p>давай поменяемся одеждой попросил юноша</p><p>хочу взглянуть пир</p><p>табунщик согласился переодетый младший брат подошел родному дому невеста дочь заморского хана обещала выйти замуж натянет лук жениха</p><p>тщетно оба брата стремились это сделать хватало силы появился младший одежде пастуха говорит</p><p>ка дайте попробовать</p><p>узнали старшие братья засмеялись протянули лук</p><p>честные гости сказал юноша кого прикажете попасть петуха курицу бродят двору</p><p>невеста узнала говорит</p><p>стреляй петуха</p><p>натянул юноша лук убил обоих братьев невеста бросилась нему шею рассказали отцу обо всем радости старших братьев похоронили около ворот п тех пор плевали могилу</p></body>
   </text>
  </TEI>

  