<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 136</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_1">
    <body>
     <head> 5 Аманат и дэвы (кум.) </head>
     <p>жил человек ауле среди гор рос сын достигший совершеннолетия бесстыдник озорнее непослушнее лике земном найти отец страдал бесстыдных поступков сына стыдно людьми знал делать знал каким станет сын будущем</p><p>тех краях одной горой жили злых брата дэва отец взял собою сына пошел</p><p>увидев дэвы спросили</p><p>какому делу пришли</p><p>отец говорит</p><p>сын никак могу сладить поэтому привел делайте хотите</p><p>юноши сделаем человека возвращайся сказали дэвы</p><p>дэвы нарекли юношу именем аманат сделали своим сводным младшим братом аманат стал жить ними ладу</p><p>однажды дэвы сказали младшему братьев</p><p>возьми собою аманата иди табунам пусть аманат поймает коня</p><p>дэв пошел аманатом табунам сказал</p><p>аманат поймай понравившегося тебе коня</p><p>аманат осмотрел табун поймал одного обросшего щетиной жеребенка дэв разозлился говорит</p><p>наш табун позоришь другого</p><p>оставь брат старший пословица похожий своего хозяина товар харам похож обросший щетиной плохой жеребенок коль доживет весны станет хорошим конем сказал юноша повели коня</p><p>старшие братья спрашивают</p><p>это привели</p><p>аманат говорит</p><p>оставьте мои старшие братья нашел похожего сироту привел</p><p>аманат ухаживал своим обросшим щетиной жеребенком день раза купал расчесывал шерсть чистил щеткой год получился прекрасный конь человек побоялся нему близко подойти дэвов жеребец которого выводили загона однажды дэвы закрыли ворота выпустили жеребца двор говорят</p><p>аманат выпусти щетинистого поиграть жеребцом</p><p>боюсь говорит аманат</p><p>бойся который погибнет съедим сказали дэвы</p><p>аманат вывел жеребца отпустил оба жеребца бросились друг друга стали драться жеребец аманата схватил зубами жеребца дэвов затылок повалил навзничь увидев это дэвы разгневались жеребец упал дав жеребцу подняться подошли зарезали</p><p>однажды дэвы поднялись вершину дворца крепости увидели своей земле войско аманату своему младшему брату сказали</p><p>идите ночью последите войском оно двинется нашу сторону известите</p><p>аманат младший дэв пошли остановились вблизи войска спрятали своих коней</p><p>дэв говорит</p><p>аманат поспи полуночи полуночи посплю</p><p>старше спи утра покараулю сказал аманат</p><p>смотри засни тебе захочется спать разбуди сказал дэв лег заснул</p><p>аманат лег ног дэва заснул проснувшись утро смотрит дэв войско приближается толкнул рукой аманата разбудил говорит</p><p>наделал</p><p>аманат встал увидел войско сказал</p><p>иди скорее своим братьям подними тревогу случилось случилось пустых разговоров пользы</p><p>дэв сел своего коня поскакал крепость аманат сел жеребца сумраке раннего утра въехал самую гущу войска стал рубить саблей аманат ценил жеребца еду отдавал туда направит жеребца сюда направит стороны конь прокладывает тропы растоптанным воинам растоптал аманат войско аманат одних воинов истребил других прогнал границу подоспели дэвы увидев сделал аманат дэвы очень удивились испугались подали виду сказали</p><p>спасибо тебе брат наш младший мужчина должен таким повели собой</p><p>дэвы стали думать сегодня аманат разгромил войско завтра уничтожит каким способом должны избавиться предложил послать сторожить брод переправу наказав никого пропускать взимания платы каждого верблюда десять рублей каждого человека пять рублей люди убьют</p><p>договорились позвали аманата говорят</p><p>сторожи брод верблюда бери десять рублей человека пять рублей дадут пропускай земля наша</p><p>аманат согласился взял хурджун пищей сел своего жеребца поехал броду постелил бурку холме лег вскоре появился караван аманат встал крикнул</p><p>гей караванщики знайте заплатит верблюда десять рублей человека пять рублей брод перейдет</p><p>люди послушались аманат крикнул второй люди снова послушались аманат обнажил саблю крикнул</p><p>гей люди предупреждений</p><p>поняв аманат отступит люди стали бросать верблюда десять рублей человека пять рублей хурджун аманата котором привез пищу наполнился деньгами аманат сел жеребца положил собой хурджун привез сказал дэвам</p><p>берите деньги ясак причитавшийся десять лет собрал</p><p>дэвы очень удивились погрузились думы говоря друг другу видите совершил аманат брода который жизни могли копейки ясака взять день привез десятилетний ясак видимо иного выхода должны подумать уговорить отправиться такое место откуда сможет вернуться</p><p>старший дэв говорит</p><p>знаю такое место откуда сможет вернуться живым возле моря гора вершине той горы золотой столб охраняет аждаха таких которые шли желанием взять столб вернувшихся обратно</p><p>позвав аманата дэвы говорят</p><p>вершине горы золотой столб столб нам очень нужен сможешь принести</p><p>аманат сказал сможет сел своего жеребца уехал дэвы полагая избавились беды успокоились аманат достиг горы сошел коня подошел столбу смотрит столбе спит огромная орлица аманат обхватил столб стал раскачивать птица встрепенувшись улетела сверху упал кожаный башмак аманат взял башмак положил карман стал снова раскачивать столб увидев это аждаха говорит</p><p>гей человек ради уважения тому кунак прошу оставь</p><p>аманат послушался аждаха второй говорит</p><p>гей человек ради дружбы прошу оставь</p><p>аманат послушался аждаха третий говорит</p><p>гей человек предупреждения</p><p>аманат послушался аждаха поднял голову пошел сторону аманата аманат быстро взобрался вершину столба уселся аждаха говорит</p><p>спускайся землю съем</p><p>аманат говорит</p><p>хочешь съесть ешь столбе видишь сколько человеческих костей вокруг столба съел ешь столбе</p><p>съем сказал аждаха стал подниматься столбу</p><p>аманат подождал пока приблизится ударом сабли рассек надвое голову аждахи свалил землю спустился убив аждаху вытащил столб взял собой вернулся дэвам дэвы думая столбом придет аждаха растерялись могли слова вымолвить</p><p>аманат говорит</p><p>братья мои старшие это испугались</p><p>нам испугаться столбом придет аждаха нами говорят дэвы</p><p>аманат сказал</p><p>бойтесь убил аждаху узнал ваши помыслы оказывается хотели убить поступали просто сказали уходи ушел ухожу согласны взял моего жеребца уехал оставлю уеду</p><p>дэвы ответили очень согласны дали золота проводили путь расставшись дэвами аманат несколько дней шел берегу моря заходил разные лощины смотрит землянка оттуда вьется дым аманат решил землянка принадлежит энем</p><p>подошел землянке крикнул</p><p>гей энем</p><p>энем услышала голос словами хай хай возрадовалась твоя эней дитя мое вышла землянки</p><p>увидев аманата говорит</p><p>добро пожаловать дитя мое каким делам пришел сама могу сказать сколько лет живу видела человеческая нога ступала места</p><p>аманат говорит</p><p>случайно оказался гостя примешь</p><p>отвечает энем</p><p>очень приму принять</p><p>вместе вошли землянку поели попили аманат показал кожаный башмак сказал</p><p>энем башмак нашел</p><p>энем говорит</p><p>дитя мое счастливец это башмак девушки джинна несколько дней тому назад приходила ко жаловалась насчет башмака придет сведу</p><p>услышав приятную весть аманат сказал спросил</p><p>эней интересно придет</p><p>энем говорит</p><p>десять дней приходит ко поговорит уходит</p><p>несколько дней спустя появилась большая орлица сняла покров одежду птицы обернулась прекрасной солнце девушкой вошла энем</p><p>добро пожаловать дочь пять пожаловала дочь пока пришла твоя эней башмак твой нашла нашедшего башмак парня нашла говорит энем</p><p>спасибо большое эней долгой твоя жизнь сказала девушка села рядом энем</p><p>посмотри ка дочь найденный твоей эней парень тебе нравится говорит спрашивает энем</p><p>увидев аманата девушка всем сердцем влюбилась сказала</p><p>очень нравится</p><p>энем говорит</p><p>сын дочь пусть проходят зря ваши молодые годы жизни сведу</p><p>аманат девушка одновременно сказали воскликнули</p><p>пожалуйста соедините</p><p>энем соединила руки аманата девушки сверху положила руку связав трех местах узелки одной нитке произнесла</p><p>вечные времена отныне будьте вместе вышла</p><p>аманат девушка достигли желанной цели</p><p>месяца прожили энем попросили разрешения вернуться свой аул энем давала разрешения говорила</p><p>уйдете буду скучать</p><p>аманат сказал</p><p>эней наша опечалить уйдем продолжали жить энем</p><p>дней аманат спросил девушку</p><p>разъезжала свету какие чудеса видела</p><p>девушка отвечает</p><p>рассказать обо чудесах мира сколько религий сколько диких животных сколько разных людей земле обо всем смогу рассказать странствовать свету дома странствуешь день радости приходятся десять дней грусти</p><p>аманат попросил</p><p>равно покажи хотя некоторые места света</p><p>девушка хотела обижать аманата получив разрешение энем одела свой птичий покров посадила аманата спину взлетела стала показывать горы моря острова странствовали месяца девушка взяв разрешение аманата возвратиться обратно посадив спину летела аманат увидел море острове сверкающее солнце сказал</p><p>стой давай опустимся кажется чудесное</p><p>девушка говорит</p><p>ледяной остров садиться</p><p>тебе опусти сама улетай говорит аманат</p><p>находя иного выхода девушка опустилась землю сказала</p><p>аманат брось это ненужное дело давай скорее улетим пачаха джиннов гяуров дочь это остров виденное тобою нечто блестящее это дворцы</p><p>аманат говорит</p><p>успокоюсь пока увижу</p><p>девушка сказала</p><p>потерпи немного посмотрю вернусь улетела</p><p>вернувшись девушка сказала</p><p>пошли пойдем дворец посмотрела спит нам посчастливится проснется спать отрежем косу увезем поисках своей косы девушка обязательно придет нам предпримем</p><p>аманат девушка пошли дворец смотрят девушка спит аманат отрезал косу положил карман затем подумал уйти поцеловав такую красавицу крепко поцеловал спящую девушку щеку жена аманата сказала</p><p>аманат прощай исчезла</p><p>проснувшись девушка гневно сказала</p><p>гей коварный человек одно единственное место оставалось вашего духа привязала цепью аманата пояс повесила одной комнат</p><p>сидя троне девушка очень переживала человек прикоснулся посмотрела зеркало увидев своей щеке пятно подошла аманату говорит</p><p>гей коварный человек день это пятно сойдет будешь страшно наказан</p><p>девушка сказала случившемся своим слугам аманат умер сойдет пятно желая своими руками убить временами давала аманату еду воду</p><p>жена аманата вернулась энем рассказала случившемся добавила</p><p>эней аманату помочь развяжи завязанные нитке узелки уйду</p><p>энем сказала</p><p>пока точно известно смерти аманата могу развязать узелки оставила девушку</p><p>поскольку цепи аманата сильно болела поясница достал своего кармана косу обмотал вокруг цепи однажды девушка принесла аманату немного еды увидев цепи косу быстро проверила свои косы заметив одной сказала воскликнула</p><p>гей коварный человек оказывается осталось такого грязного поступка который совершал тебе страшная казнь</p><p>аманат говорит</p><p>хочешь делай умру мое имя твоей смерти умрет</p><p>разгневавшись девушка спрашивает</p><p>почему моей смерти твое имя умрет</p><p>аманат говорит</p><p>посаженное мною пятно сойдет каждый будешь видеть пятно будешь вспоминать</p><p>девушка ответила</p><p>твои слова окажутся правдой освобожу убью подожду сорок дней сняв аманата крепко связала</p><p>спустя сорок дней посмотрела зеркало увидела пятно отправилась аманату</p><p>твои слова оправдались освобождаю женись</p><p>давно принял сказал аманат</p><p>девушка сказала</p><p>эта земля стала харам пятне узнает отец другого выхода кроме распрощаться этим миром жизнью хочешь иди давай отправимся</p><p>энем берег моря говорит аманат</p><p>девушка развязала аманата положила сундук собрала свои вещи сложила кучу троне сама села трон повелела слугам</p><p>несите вместе троном энем берег моря дам свободу</p><p>слуги сделали подняли трон опустили землянкой энем</p><p>девушка сказала джиннам слугам</p><p>даю свободу смотрите отец спросит скажите знаете ушла спали идите отправила обратно</p><p>увидев энем сказала воскликнула</p><p>вай дорогое мое дитя жив обняла аманата</p><p>пришла жена аманата поздоровались аманат рассказал какие испытания пришлось перенести энем жене аманата говорит</p><p>твоего согласия девушкой соединю аманата сделаю тебе подругой</p><p>жена согласилась обе женщины построили прекрасный дворец окруженный садами бахчами посадили эней почетном месте привели отца парня стали жить радуясь друг другу непослушный парень стал жить благоденствуя процветая дэвы благоденствуя процветая остались помышляя сотворить людям зло</p></body>
   </text>
  </TEI>

  