<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">«Фольклор Азербайджана и прилегающих стран», под ред. проф. А. В. Багрия, т. II</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Баку, 1930., стр. 35</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А. Н.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Греко</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_39">
    <body>
      <head>65. О волке </head>
      <p>жил возле одного селения волк повадился ходить селение поел богатых бедных остались богач женою сыном дочерью стали отец мать говорить собою</p>
      <p>старые пускай волк съест детей спрячем</p>
      <p>выкопали яму сделали пей подземную саклю сверху построили вторую детей старики спрятали нижнюю саклю сами поселились сверху верхней комнаты нижнюю вела дыра которую родители завалили камнем</p>
      <p>камень поставили котел прибежал волк съел богача жену завалился спать слышит сквозь сон шепчется полом выворотил волк камень посмотрел отверстие видит сидят мальчик девочка</p>
      <p>вытащил положил крышу пошел добывать</p>
      <p>еду лежат крыше целый день опустилась крышу серая чудо лошадь говорит</p>
      <p>равно съест волк садитесь ка вами перелечу море</p>
      <p>сели дети успели добраться моря прискакал волк своем коне схватил беглецов лошадь съел мальчика девочку положил крышу снова отправился добычей лежат брат сестрой крыше</p>
      <p>загремел гром прилетела черная лошадь</p>
      <p>садитесь сказала спасу</p>
      <p>сели брат сестра перелетели море прискакал волк смог сделать</p>
      <p>стали брат сестрой жить морем брат ходил охоту кормил сестру таскала воду моря</p>
      <p>увидел это волк закричал</p>
      <p>эй девица перенеси море тебе женюсь</p>
      <p>женишься съешь отвечает сестра</p>
      <p>раза просил третий спрашивает</p>
      <p>перенесу</p>
      <p>возьми зеркало смотри перелечу</p>
      <p>сестра стала смотреть зеркало полк перелетел</p>
      <p>стали девицей пировать целоваться миловаться</p>
      <p>видят идет брат две собаки спрятался волк сундук брат входит говорит</p>
      <p>здравствуй сестра живешь</p>
      <p>ох плохо нездоровится</p>
      <p>собаки рвутся сундуку сидит волк тявкают</p>
      <p>это сестра спрашивает брат</p>
      <p>охота тебе собак оглядываться отвечает та</p>
      <p>лают ветер</p>
      <p>брат вышел комнаты полк шепчет сундука</p>
      <p>притворись больною скажи мол моего излечения нужно пойти семь гор пещеру старухе принести оттуда молока брат погибнет славно заживем</p>
      <p>брат входит сестра пуще охает</p>
      <p>тобой сестрица спрашивает брат</p>
      <p>ох моченьки отвечает сестра просто кишки переворачивает помочь трудно соседки говорили единственное лекарство молоко хранится одной старухи которая живет отсюда семь гор пещере</p>
      <p>сходить большой труд отвечает брат давай принесу тебе нужно</p>
      <p>взял собой собак отправился захватив чугунок молока</p>
      <p>идет идет проходит одну гору проходит другую проходит семь гор видит пещеру пещеры сидит</p>
      <p>кан старуха варит сразу целого оленя громадном котле</p>
      <p>здравствуй мать говорит юноша</p>
      <p>здравствуй сынок отвечает та скажешь</p>
      <p>бабушка большой котел поставила</p>
      <p>мои сыновья семь богатырей охоту ушли</p>
      <p>обед готовлю</p>
      <p>тебе просьба прислала сюда мои больная сестра попросить молока</p>
      <p>эх сыночек отвечает бабушка это прислала твоя сестра любовник серый волк ладно назвал матерью дам тебе хочешь ступай пещеру сорок дверей двадцать минут должен г х пройти воротиться назад останешься</p>
      <p>прошел юноша двери своими собаками налил молока воротился смотрит собак успели выскочить обратно пошел юноша домой руках чугунок</p>
      <p>молоком песет подошел дому волк выскочил пего увидела ато пролетавшая мимо ласточка быстро полетела пещере сказала собакам хозяину худо те заторопились перебили замки выскочили понеслись ветер помощь волк повалил юношу вцепился горло это время прибежали собаки бросились волка разорвали клочья</p>
      <p>крепко рассердился брат сестру замуровал комнате сказал</p>
      <p>сиди пока появится окном лужа вырастет камыш камыше станут плавать уткк</p>
      <p>прошло лет прибегает брату дурак говорит той комнатой замурована сестра лужа растет камыш утки плавают брат отправился туда нашел сестру которая превратилась червяка завернул тряпицу положил карман сестра ожила месяц обратилась прежнюю красавицу женился царь свадьба продолжалась семь дней семь ночей</p>
    </body>
  </text>
</TEI>