<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: КЪХЁ, 89. С. 173-181. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.М.-С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_23">
    <body>
     <head>74 Цена синего бычка (кум.) </head>
     <p>бычка бычком вместе вошел вышли говоря дверей двор дворцов другие другие зарезали минуту нартов одну открывшихся парень парни похожие разрубили распределили свалил своим сделал семерых семи слова собою содрали тех третьи шкуру шумом это</p><p>беспокоиться бычка бычка взял ворот ворота вошел вытолкнул вышел дал дверей дверь долю застыл исчезли каждый кричать начал никто одна одну открылась парень парень парню платит прогнал пятак семи сидел стал старик стоял стоял удивлении хозяина</p><p>вернулся всем дороге костек которой матери обо парень пришел рассказал случилось</p><p>аксай говорила говорит мать сказала сын тебе шел</p><p>бычка выплатят девичью ка красивую кувшина мама мать найди одежду оставлю отстану пока синего цену это</p><p>говорит делай делать дитя мать мое намереваешься предпринимай смотри убьют уя</p><p>девичью мать настоял нашла одежду парень приобрела</p><p>аксай аракой взял воды второй день кувшин кувшина налил наполнил направился одежду одел ту</p><p>ворот дворцов двумя девушку кувшинами проходившую самый самых сидит смотрит спросил старик старик тех увидев</p><p>воду гей девушка добрая занеси нам пожалуйста ту</p><p>вошла вошла вышли говорит дверей двери двор девушка девушку нартов окружили открылись семи семь сторон шумом</p><p>девушка эта</p><p>говорит</p><p /><p>остальные</p><p /><p>девушка отвечает</p><p>аракой будем буду давайте договоримся кувшина опьянев отставая парни пить пить полные принадлежать разрешите сможет согласна спор тому упадет</p><p>аракой араку араку бычка взяли водой воду дал девушка другим кувшина кувшина младший наливать нартам нарты начали оставшуюся остался падать пить последним самый свалил синего согласились спор стала стали хозяин</p><p>видит дверей дверь денег деньгами другая затем золотыми золотых комнаты костек кувшин наполнив одна открыл открыл отправился очереди парень парень полна половина половина последнюю семь серебряными серебряных</p><p>высыпал денег кувшина матерью принес своей сказал сын</p><p>бычка должна душа единая знать мать проговорись синего смотри цена это</p><p>вернемся нартам пребывают пусть</p><p>аксай бросились бычка весть весть весь вор гадальщика гадальщика говорит девушка девушки деньги деньги дошла забрала искать искать ищут которая матери нартов нарты нарты нашли ночью облетела парень пошел протрезвев прошлой своей синего смотрят стали сям украдены утром хозяина хотя это</p><p>коран мать муллы найди одежду пожалуйста</p><p>говорит мать</p><p>беду дитя задумал могут мое навлечь</p><p>бычка вернул мама синего сказал сполна сын цену</p><p>абу аксай белую большой бороду взял дворцу длинную закричал коран муллы надел направился наутро парень приближаясь прикрепил тому</p><p>гадальщик гадать ге гей говорить говорить кому кому могу могу нужен нужен предстоящем прошлом умеющий э</p><p>быстро ворот встал говорит нему подбежал сидевший старик тех</p><p>гадальщик гей гей иди могли найти нам нам нужен такого человека</p><p>бисмилла войдя гадальщик гадать двор коран начал раскрыл сказал</p><p>базар бычка бычка ведя зарезали однажды разделили синего собой собою шел юноша</p><p>говорят изменились лица нартов обрадовались</p><p>воллах</p><p>бросил гадальщик каждый муллой продолжил рублей сто</p><p>выпроводили дав обратно пятак юношу</p><p>бросили воллах деньги мулле нарты сказали точно</p><p>гадальщик продолжил</p><p>вами второй двор девушка девушку день зазвали крича одну опозорить поставила та условие хотели</p><p>возгласом гадальщик говорить деньги мулла нарты начал обрадовались особенно сильно скажет сомневаясь украл</p><p>ба бросили вытащили дело деньги карманов парнем точно</p><p>возгласом время голос мечети намазу обеденному парень послышался прервал призывающий свои слова это</p><p>астауфируллах астауфируллах деньги засовывать намазу начал обеденному опаздываю сумку</p><p>затем нартам сказал</p><p>вернусь взял возьмите денег коран намаз обеденный пока полную пусть собою совершив сумку ушел</p><p>возвращается гадальщик ждут ждут желая мечеть мулла нарты нарты никому обманул осрамленные пошли рассказывать сильно следа сокрушались</p><p>костеку остаются перейдем пусть сокрушаясь</p><p>высыпал говорит денег матерью парень полную сумку</p><p>бычка должна душа единая знать ка мать проговорись синего счет цены это</p><p>нартам остаются перейдем пусть</p><p>бегут бегут гадальщика затем знают надеясь нарты нарты негодник ними ограбил пойти помощь потеряли предпринять приставу рассказать решили след случилось сюда туда честно эндирей</p><p>готовятся костеку нарты перейдем пусть</p><p>быстро бычка говорит матери намерении нартов пошел своей синего узнав хозяин</p><p>головы денег жалей ишака комплектов мама найди ног одежды одеться одного семь старой</p><p>взволновалась мать сильно</p><p>беду говорит дитя мое навлечешь сделать хватит хочешь</p><p>сказал сын</p><p>богато брось вдоволь давай мама нартам наслажусь отплатив проживем раздольно свете</p><p>большую буран буран ведущую взбесившихся видит вихрь время встал вышел дороге дорогу едва ждать забрезжил идет идет идет конях костековский мчатся нартов некоторое одежду одетый парень приближаются раньше рассвет самые семь сказал словно стал старика те эндирей</p><p>алейкум аллах ассаламу даст держите парни позволит путь</p><p>ассалам ваалейкум говорят едем жалобой нарты приставу случилось</p><p>захихикал ослом старик хи хи хи</p><p>нарты рассердились</p><p>смеешься спрашивают</p><p>говорит старик</p><p>посмеяться смеяться</p><p>дело нарт спрашивает</p><p>виде галифе говорит дело едет едете едут жаловаться жаловаться жаловаться жаловаться каракулевые коверкотовые никто папахи поверит поверит похожи пришли сапоги сафьяновые скажут старик суконные таком тех черкески это</p><p>воллах говорит нартов правильно сказал старец старший</p><p>делать должны нарт спрашивает</p><p>вашей вернетесь гей дети идите ишак комплектов мои молоды нартов одеждой одежды оденьте побыть пока присмотрю продолжил семь сказал старик старик старой убеждая устал</p><p>говорит друг другом нарты правильно сказал советоваться стали старец старший</p><p>вовремя одежду одели отдали поспешили приставу сами сняли старику старое тряпье успеть эндирей</p><p>аллаха возвращайтесь вслед должна задерживаясь заждутся иначе крикнул кутан нартам одежда отправлена ради старец чабаны</p><p>вернулся виду костек матери нарты парень подождав пока скроются</p><p>бычка говорит душа единая забирай знает ка мама проговорись пусть синего смотри счет цены это</p><p>остаются перейдем пусть эндирею</p><p>вошел время всадников дворца нищие одетые окна подумал подчиненный посмотрев пристав рванье своего семь сказал слуга увидел хотят эндиреевский это</p><p>аксая баев жалобой нартов пришли семь</p><p>очень пристав разгневался</p><p>гоните ко мной могли насмехаются нищие прийти приказал приставу прочь</p><p>воротам дав нартам повелению приблизиться пристава прогнали прочь</p><p>аксай аксая вернулись весь виду вынеся говоря голову дворец доскачем зарослях затаились заходить злясь ишака камыша коней коней кони людей направлении напряжения нартов нарты нарты ночью обратно опозорились опор остались отрубим переждав пешими повернули погнали поскакали прежнего прискакали прискакать прыть пуще сами своих свой сделаем сдохли семь смотрят старика стариком стесняясь такого такое упали уставшие</p><p>аксаевский аксаевского весть дочери дочь дошла задумал ложный моей нартам нартов нарты обмануть объявил опозорились отдам отдам полханства помочь приедет пустил пусть пусть решил слух смельчак сумевший таятся те тех хан хан хана хитрость</p><p>аксаю верблюда верблюда весть водил держал дочь другую задумал костековский кроется направлениях ночам нукер одна одну парень парня поводок поймать понял посадили появится придумывал приказал простоватый разных такую удавалась услышал хан хан хитрость хитрость хитрость хотел</p><p>аркан верблюда верблюде верблюду взял говорит девушка держа дремлет идет костек костековский матери направился ночью нукер нукера отрезав парень парень поводок подкрался потихоньку потихоньку приблизился пришел прямо рук скрытно смотрит</p><p>будь бычка верблюда зарежу мама осторожна предупредил синего смотри цена это язык</p><p>аксае аулу говорит кружил назад ночь нукер оборачиваясь оказывается пришел рассвело утром хану</p><p>верблюд верблюда девушки дочь душа назад никто ночью обернулся пришел смотрит твой твоя</p><p>разгневался сказал страшно хан</p><p>выбросьте голову отрубите</p><p>вызвал женщину кончились приказал хана хитрости энем</p><p>вора найди парня хочешь</p><p>аул аула женщина квартал квартала спрашивала странствуя энем</p><p>болен верблюжье гей кого лекарства люди мясо наш нужно сильно хан</p><p>бычка верблюда верблюжье взяла взяла воротах дала дошла женщина женщине известить костека кричала лужу мать мясо мясо окунув оставила отметину поспешила руку синего скорее узнала украли хана хозяина энем энем</p><p>дорогой идет пусть своей</p><p>вернулся время домой костековский мать некоторое парень спрашивает</p><p>приходил</p><p>верблюжье воллах говорит дала женщина мать мясо отправила приходила старая</p><p>вай мама наделала посланница хана энем это</p><p>ведро взял ворота ворота ворота воротах выхода глинистой другого жижей жижу костеке макать мать найдя отметины отметит отметит очень парень поотмечал поступке руку своем сожалела ставить стал те</p><p>войском ворота ворота впереди время желтая желтая костек некоторое отметина отметина прибыли руки руки смотрит смотрит те хан энем</p><p>бесстыжая гей говорит голову женщине обмануть отрубите подлой приказал хочешь энем</p><p>аул весь вора желая истреблять найти обратно одного парня сумев уехал хан человека</p><p>богатую большую бычка взял вилаят дочери женился жизни мать поняв свадьбу синего собою сыграв уехал хана хозяин</p><p>возвращаться выезжал длинная довелось долгая дорога другом ишаке коне конь края моим парень поехать получилась поскольку пришлось пути свадьбу сказка те устал</p></body>
   </text>
  </TEI>