<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9. он. I, д № 1</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_40">
    <body>
     <head>73. Четыре ума </head>
     <p>глупец горе дал добыть добыть долгого жил захотелось наставления неумный одно отправился повстречал поиски пришел рассказал решил своем седобородого селение старик старца странствования ума ума умным хочет человек четыре четыре четыре</p><p>будешь встречного выдавай гостях давай жене имя каждого место непременно никому пока попросят садись своей секретов спроси чужое</p><p>арбузные видел возвратился глупцом дома домой дороге жена жене женщинам затеяли мужчины мужьям наставления неумный плети получив пришли рассказал рассказала своей своим спор те человек четыре</p><p>арбузные видеть мог плети</p><p>глупец глупца говорит жену кричал любил людей место порешили послать правду спорщиков убедиться</p><p>глупец даст двора дома прикоснется рукой своего солгал спорщику трижды чему</p><p>арбузные арбузных видел выбросил вырвал глупец день люди место место нашли никаких ночыо отправился плетей плети пришли спорщик это</p><p>глупец попросил проигравший</p><p>выигравшему дайте дня коснуться любого предмета раза разрешу рукой сроку</p><p>выигравший думал жены коснуться рассчитывал рукой</p><p>глупец дня забыл имя найти отправился очень положил получив советом спросить сроку старику труда умному человека</p><p>встретил несчастье одном рассказал своем селе старца</p><p>бросится верхнем возвратишься войдет впрок выигравший домой жене жене жену ладно лестнице лестницу лестницы лучшее мои наверх надуши наставления нему одень платье помогу посади пошли приставь раза рассказал своем секрете сказал старик страсти ступеньки схватится твоей тебе тебе человек этаже</p><p>будешь жена закону останется остановишь прав твоя тебе</p><p>вернулся выигравший глупец глупец глупца говорил домой жену лезть лестнице наверху остановил поскорее пришел сделал стал старик ступеньку схватился третью увидел</p><p>бери восвояси ка отправляйся собой ступеньки</p><p>бесновался выигравший пришлось уйти</p><p>вместе глупец гости жить набраться однажды отговариваться отправиться пригласил решил случая стал стали старик старика старцу ума</p><p>живет кунак могу приглашение принять</p><p>вдвоем видел вместе выполнил глупец глупец глупец гости гости гости гостям дверями другие жалел занял конце концов кунаком место место мс одного отправились очутился подобающее полез почетное почетным пригласили приходить скоро совета стали сто умный умный уступая это</p><p>арбуз воскликнул вытащил глупец кармана людей молодых нож нож передал подали понадобился свой ужина</p><p>нож подам суд убью это</p><p>напрасно своем старик стоял убеждал юношу</p><p>глупцу давать дело никаких передать поклявшись советов согласился старик суд юноше</p><p>время выручить глупого двора желая клятвопреступником кошку кунака принес своего стал старик укорять хотел</p><p>встречного выдавал говорил говорил говорил говорил гостях давал другому жене имя место просьбы садился свое своих секретов спрашивал тебе тебе тебе тебе человека</p><p>кошку приговаривая сказав старик ударил это</p><p>взявшему дело зарезали иди моего нашел нож нож ножом нужен ограбили оставишь оставлю отца очень передам скажи суд т тиой ушли ы этим это</p><p>взявшему глупец говорил кошке нож отправился понял своей сказал слов смысл старик умного</p><p>вернул испугался нож хозяину юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>