<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на кумыкском (с. 155-157) и русском (с. 186-187) яз.; КЪХЁ, 77 (кум.). С. 80-82</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/580416/atlanaul.html">Atlanaul</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1964</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Османов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_19">
    <body>
      <head>62 Хитроумный странник (кум.) </head>
      <p>жил свете хитроумный веселый странник шел однажды дороге встретил крестьянина крестьянин держал руках конский хвост очень печален</p>
      <p>почему печальный спросил странник</p>
      <p>мною стряслась большая беда единственный конь волки съели хвост остался коня прожить пожаловался крестьянин</p>
      <p>дай ка хвост прежнего коня тебе раздобуду подожди сказал странник продолжил свой путь</p>
      <p>это кончится подумал крестьянин стал ждать месте</p>
      <p>странник вошел лес расположенный возле соседнего аула увидел лисью нору вложил нору конский хвост сжал руках конец стал ждать ауле жил очень жадный бай вскоре нему страннику сидя самом лучшем своем коне подъехал бай</p>
      <p>делаешь почему держишь конский хвост спросил</p>
      <p>пустил коня пастись возьми лисью нору успел уцепиться хвост лишился коня отдохну немного вытяну коня норы сказал странник</p>
      <p>конь скакун хороший спрашивает жадный бай</p>
      <p>конь день мной семь огибал землю грива белая словно снег вершинах гор скачет земля небо сотрясаются ушами могут поместиться семь верблюдов встанет дыбы головой облака упирается странник стал расхваливать коня</p>
      <p>бай задрожав жадности спрыгнул коня оттолкнул сторону странника схватил руки хвост закричал</p>
      <p>тебе дал разрешение пасти своего коня моем лесу убирайся вон отсюда</p>
      <p>ноги никуда годятся могу ходить пешком сказал странник</p>
      <p>подержу хвост садись моего коня убирайся вон глаза показывайся сказал закричал жадный бай</p>
      <p>странник вскочил коня умчался словно ветер отдал крестьянину коня продолжил свой путь</p>
      <p>обеду повстречался другим баем голове казан наполненный мясом настолько жаден отправлялся куданибудь забирал еду собою</p>
      <p>бай увидев странника говорит</p>
      <p>слышал запросто можешь провести разных глупцов умного обхитришь сможешь попробуй обмани стал насмехаться</p>
      <p>некогда обманывать небо горит видишь сказал странник</p>
      <p>поднял бай лицо небу казан головы скатился содержимое рассыпалось земле</p>
      <p>видишь смог обмануть глупцов сказал странник продолжил свой путь</p>
      <p>вскоре встретился хан</p>
      <p>твой дом твой двор занимаешься можешь делать спросил хан</p>
      <p>дома двора сделать могу захочу</p>
      <p>хан разгневался</p>
      <p>это лжешь хотя хан могу делать захочу</p>
      <p>наверно можешь могу</p>
      <p>попробуй заставь слезть коня сказал хан</p>
      <p>правду говоришь хан могу хана заставить слезть коня слезешь коня заставить снова сесть коня смогу говорит странник</p>
      <p>посмотрю сможешь сказал хан слез коня</p>
      <p>видишь хотел заставил слезть коня заставил засмеялся странник</p>
      <p>болыпе обманешь закричал взбешенный хан вмиг оказался коне</p>
      <p>второе свое обещание исполнил заставил снова сесть коня сказал странник продолжил свой путь</p>
    </body>
  </text>
</TEI>