<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550476/khasavyurtovskiy-rayon.html">Khasavyurtovskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550478/khasavyurt.html">Khasavyurt</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1945</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <surname xml:lang="rus">Зайитов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_14">
    <body>
     <head>27 «Дай три груши, три умных совета дам» (кум.) </head>
     <p>одном ауле жил бедный мужчина имени джамав джамава очень красивая жена жена любила старшину аула джамав знал жена любит старшину джамав очень старался стать старшиной аула хотя старался полагая жена полюбит станет старшиной бедняка джамава старшиной назначали</p><p>джамав взял две плетеные корзины грушами погрузил одного ишака выехал разные края продавать груши решил разбогатеть торговлей стать старшиной</p><p>вечером дошел одного аула подошел одиноко сидящему очаре старику приветствовал ответив приветствие старик спросил</p><p>сын корзине</p><p>груши сказал джамав</p><p>хорошие груши спросил старик</p><p>очень хорошие груши сказал джамав</p><p>дай груши умных совета дам сказал предложил старик</p><p>джамав сказал даст взял корзины одну грушу дал старик съел грушу говорит</p><p>пошел найди свое подобающее тебе место садись</p><p>вторую грушу дал джамав старик съел сказал</p><p>смотри просят никому давай вещь</p><p>третью грушу дал джамав старик съел сказал</p><p>своих тайных секретных делах говори своей жене</p><p>затем спросил</p><p>сын ауле кунак</p><p>сказал джамав</p><p>остановишься сказал старик повел домой</p><p>вечера пришел чауш хана говорит</p><p>тамаза ночью хан приглашает мажлис</p><p>старик сказал гость чауш сказал пришел вместе гостем</p><p>придя мажлис старик сел подобающем месте рядом тамазой почетном месте сел джамав стали приходить люди</p><p>каждому пришедшему джамав уступал подобающее пришедшему место конец оказался самых дверей</p><p>хан спрашивает</p><p>тамаза человек твой гость</p><p>старик говорит</p><p>человек пришел продавать груши</p><p>кунак твои груши хорошие груши говорит спрашивает хан</p><p>очень хорошие груши сказал джамав</p><p>неси куплю пусть покушают те мажлисе сказал хан</p><p>джамав пошел принес хан сказал высыпали гостями вытащил дал деньги груши каждый взял груши стал</p><p>главный визирь хана взял большую грушу очистить стал шарить одном кармане другом кармане ножа нашел сидящий дверей джамав сказал</p><p>бери дам вынул бросил свой ножик</p><p>взял визирь нож смотрит видит такого человек видывал отличный нож повернувшись хану визирь говорит</p><p>видишь хан нож</p><p>вижу говорит хан</p><p>видишь нож найти мог гость оказывается украл</p><p>коль это завтра сможешь народом это доказать гостю отрублю голову сказал хан</p><p>мажлис разошелся старик говорит хану</p><p>гостя поведу пусть ночью переночует доме приговор свой исполнишь утром</p><p>хан говорит</p><p>тамаза знаем доверяем тебе поклянешься выйдешь мажлиса будешь разговаривать гостем поведешь поведешь</p><p>поклявшись разговаривать гостем тамаза взял повел собою гостя ушел</p><p>постелив джамаву постель старик сделал знак лег джамав лег старик сел камином набил трубку табаком взял руку щипцы положил трубку уголек покуривая трубку ткнул щипцами камин говорит</p><p>гей камин обратился камину тамаза</p><p>вай сказав откликнулся</p><p>взял груши умных совета спросил старик</p><p>взял говорит камин</p><p>съел одну грушу сказал камин пошел свое место нашел сел говорит старик</p><p>сказал говорит камин</p><p>почему сел камин пошел мажлис спрашивает старик</p><p>вышло сел говорит камин</p><p>джамав лежит слушает</p><p>съел вторую грушу сказал камин просят никому вещь давал говорит спрашивает старик</p><p>сказал говорит камин</p><p>почему камин хотя просили дал визирю свой нож говорит старик</p><p>воллах вышло дал говорит камин</p><p>коли дал камин тебе смерть научу одному способу спасения той смерти воспользуешься сказал старик</p><p>научи воспользуюсь сказал камин</p><p>коль воспользуешься учти утром уведут визирь держа руке нож собравшийся народ скажешь визирю подтвердить нож принадлежит визирь скажет народа спросишь могут подтвердить нож принадлежит визирю скажут могут сказав это подтверждаешь обнажив свой кинжал бросишься визиря народ схватит остановит скажешь продажи груш выехал зарезал твоего отца забрал сто туманов денег скрылся оставив месте убийства нож взяв нож вышел поиски своего врага оказывается визирь зарезал будешь бросаться визиря говоря оставишь живых народ станет успокаивать пока получишь сто туманов унимайся сделаешь спасешься смерти камин попадешься капкан визиря камин сказав выпустил старик рук щипцы лег</p><p>утром пришли увели джамава визирь сидит держа руке нож</p><p>можешь подтвердить нож твой говорит спрашивает джамав</p><p>могу нож говорит визирь</p><p>подтверждаете нож собственность визиря говорит спрашивает джамав народу</p><p>подтверждаем сказал народ</p><p>подтверждаете подтверждаю нож собственность визиря джамав обнажил кинжал бросился визиря</p><p>гей гей делаешь закричали люди встали ними схватили остановили джамава</p><p>делать выехал продажи груш убил моего отца забрал сто туманов денег скрылся оставив нож зарезал моего отца взял нож отправился поиски моего врага нож принадлежит визирю визирь враг оставлю живых порываясь броситься визиря сказал джамав</p><p>сказал визирь бросил нож</p><p>этим спасешься убью криком вырывается джамав</p><p>отдай сто туманов упросим простить кровника говорят люди</p><p>визирь принес сундук своей казны открыл кроме девяноста туманов денег</p><p>могу поделать говорит визирь</p><p>хан люди упросили простить также десять туманов платы кровь слушая слов визиря убивал нож отпустили джамава отдав девяносто туманов нож</p><p>джамав вернулся старик спрашивает</p><p>дела сын</p><p>воллах тамаза девяноста туманов денег взяв нож вернулся говорит джамав</p><p>сделал подлец слишком бесился поутихнет смотри хотя впредь мои слова забывай сказал старик</p><p>джамав возвращался приблизился своему аулу увидел покрытом порошей белом снегу подножья одной горы зеленая презеленая огуречная плеть джамав посмотрел плеть задумал одну мысль план пришел домой</p><p>вернулся спрашивает жена</p><p>дела пойдут подножья горы белом снегу зеленая презеленая огуречная плеть расскажу старшине поверит поспорим пусть спор поставит должность старшины девяносто туманов поставлю спор сходим посмотрим действительно плеть стану старшиной сказал джамав</p><p>сказала жена</p><p>муж заснул пошла рассказала старшине</p><p>старшина ночью пошел сорвал плеть наутро джамав пошел канцелярию</p><p>видел краях которые объездил говорит спрашивает старшина</p><p>видеть подножья горы белом пребелом снегу видел зеленую презеленую огуречную плеть говорит джамав</p><p>ай глупец зимою бывает огуречная плеть воскликнул старшина</p><p>воллах сказал джамав</p><p>спор пойдешь говорит старшина</p><p>пойду спор поставь должность старшины девяносто туманов ставлю пойдем посмотрим сказал джамав</p><p>ставлю спор должность пойдем посмотрим плеть дня назначу старшиной твоих девяносто туманов нужно четвертый день приду людьми твоем дворе доме чему первому прикоснулся рукой заберу сказал старшина</p><p>одобрив это согласившись пошли посмотреть вместе другими людьми пришли плети говорил джамав</p><p>джамав думает старшина придет жену заберет побежал тому старику</p><p>дела сын джамав говорит спрашивает старик</p><p>джамав рассказал</p><p>слушай сын тебе столько говорил жене рассказывал своих тайных делах почему пренебрег моими словами сказал старик</p><p>воллах ошибся придумай выйду пределы твоих слов сказал джамав</p><p>старшина условился твоего двора дома возьмет чему первым прикоснется рука говорит спрашивает старик</p><p>условился говорит джамав</p><p>свидетели спрашивает старик</p><p>говорит джамав</p><p>день прихода старшины прислони крыше лестницу подними крышу мешок зерна старшина захочет увести твою жену отправь крышу провеять очистить зерно позовешь вместе вашими свидетелями старшину намерение забрать жену захочет подняться крышу возьмется рукой лестницу следи коснется ткнешь толкнешь шею вручишь лестницу выпроводишь вон сказал старик</p><p>джамав вернулся настал срок поднял жену крышу позвал старшину свидетелями старшина смотрит женщина крыше намереваясь подняться крышу подошел лестнице взялся рукой джамав толкнул шею</p><p>толкаешь говорит старшина</p><p>бери лестницу убирайся вон двора сказал джамав</p><p>лестница удивился старшина</p><p>условился возьмешь первого коснется твоя рука морочь голову сказал джамав вручив лестницу выпроводил старшину</p></body>
   </text>
  </TEI>

  