<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <collection>Личный архив А.М. Аджиева</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/550478/khasavyurt.html">Khasavyurt</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1946</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_10">
    <body>
      <head> 72 «Плешивая плутовка говорит, чтобы зарезали, гость, бедняга, говорит, чтобы оставили!» (кум.)</head>
      <p>однажды однажды одном ауле жил очень бедный человек человека дочь достигшая совершеннолетия начавший играть детьми сын дочь звали патимат отец патимат скончался вслед нею умерла мать остались младшим братом сиротами</p>
      <p>сироты белого света видели нечего осталось родителей растащили разные люди дом очаг разрушены основания тому человека которые хотели задеть намус оскорбить патимат обесчестить</p>
      <p>патимат очень красивая мудрая девушка решив съеденной поле дикими зверями обесчещенной жить позоре патимат посадила спину своего брата пошла глаза глядят</p>
      <p>ночью делают привал днем идут найдут дикие плоды едят найдут едят травы брат устает берет спину отдохнет опускает землю ведет собою случилось пусть предписано аллахом решила патимат шла глаза глядят</p>
      <p>однажды идущий нею мучимый жаждой брат увидев протухшую лужу покрытую лягушачьими водорослями сказал</p>
      <p>сестрица патимат горю жажды пожалуйста разреши выпить воды лужи</p>
      <p>пей братец лягушку превратишься сказала патимат</p>
      <p>испугался мальчик стал пить прошли немного увидели воду собравшуюся ямке копыта коня</p>
      <p>сестрица патимат горю пожалуйста разреши выпить воды</p>
      <p>пей братец коня превратишься напьешься встретится хорошая чистая вода сказала патимат</p>
      <p>побоявшись превратиться коня мальчик стал пить воду прошли немного увидели воду собравшуюся ямке копыта овцы</p>
      <p>сестрица патимат горю жажды умираю пожалуйста разреши выпить воды сказал мальчик</p>
      <p>пей братец белым пребелым ягненком станешь сказала патимат</p>
      <p>пусть стану равно выпью решил мальчик выпил стал белым пребелым ягненком</p>
      <p>обняв ягненка патимат горько заплакала думая делать съедят волки идет дальше следом нею резвясь бежит ягненок</p>
      <p>пусть идут хан выехал поле охоту встретившись патимат хан спрашивает</p>
      <p>шайтан джинн человек почему одинокая женщина бродишь безлюдных полях</p>
      <p>упаси аллах шайтана джинна человек бросила свой дом иду глаза глядят сказала патимат поведала обо всем испытала</p>
      <p>хан говорит</p>
      <p>коль возьму жены буду очень содержать</p>
      <p>патимат говорит</p>
      <p>выйду поклянешься аллахом зарежешь моего ягненка самой смерти</p>
      <p>хан говорит</p>
      <p>пусть аллах нами порукой зарежу резать своих овец другого скота забрав патимат уехал</p>
      <p>привел свой дом совершил мусульманский обряд бракосочетания стала женой</p>
      <p>жили спокойно питались прекрасно шло время патимат хана дороже ягненка резвясь разрушил дом никто говорил ягненку</p>
      <p>хана одна служанка прозвищу плешивая плутовка хотя плешивая лицом очень красивая немного похожая патимат</p>
      <p>хан уехал делам плешивая плутовка говорит</p>
      <p>бийке окраине аула очень красивое прозрачное озеро пойдем искупаемся</p>
      <p>пойдем сказала патимат подготовились взяли ягненка пошли купаться</p>
      <p>одной стороне озера глубокий омут омуте жил большой кит знала плешивая плутовка</p>
      <p>бийке это место хорошее место хорошее говоря подвела патимат омуту столкнула туда вода омуте закрутилась завертелась увлекла патимат пучину кит проглотил</p>
      <p>одев одежду патимат плешивая плутовка вернулась домой ягненок побежал вслед нею глаз беспрерывно катились слезы</p>
      <p>хан вернулся хотя вернулся принял плешивую плутовку жену патимат стал жить нею</p>
      <p>ягненок каждый день ходил берег озера поплакав возвращался узнав плешивая плутовка разгневалась ягненка</p>
      <p>однажды хану приехал гость плешивая плутовка говорит хану</p>
      <p>гость приехал зарезать ягненка</p>
      <p>хан говорит</p>
      <p>резать дороже дал клятву резать</p>
      <p>плешивая плутовка дала гостю острый нож сказала зарезал ягненка гость говорит</p>
      <p>это животное прекрасное словно ребенок резать рука поднимается резать</p>
      <p>зарежь говорю тебе говорит плешивая плутовка</p>
      <p>гость пошел сторону ягненка ягненок выбежал двора гость пошел ягненком ягненок шел сторону озера достигли берега озера гость остановился поодаль стал наблюдать ягненком</p>
      <p>подойдя омуту ягненок закричал</p>
      <p>сестрица патимат острый нож точить станут моему горлу приставят гость бедняга говорит оставили плешивая плутовка говорит зарезали</p>
      <p>патимат брюха кита закричала</p>
      <p>могу поделать братец могу поделать большой кит проглотил пышные мои косы держит хана рожденный хан магомед лежит руках</p>
      <p>услышав слова гость очень удивился рассказал обо всем хану</p>
      <p>ох патимат оказывается плешивая плутовка сказал хан схватил плешивую плутовку связал ногам рукам зайца позвал своих визирей вакилов повелел живет достигает камча женщины старики дети вместе своими овцами коровами конями пришли озеру</p>
      <p>собрался озера весь народ коровами конями овцами весь берег обозреваемое пространство наполнилось людьми скотом повелению хана всем животным дали полизать соли почувствовали жажду пустили скот пить озеру люди стали черпать воду бурдюками кувшинами вода могла вытечь вырыли канавы спустить воду несколько дней осушили озеро показался кит стали стрелять луков сечь шашками убили кита распороли брюхо распороли оттуда выходит патимат держа руках златовласого белолобого мальчика</p>
      <p>заиграли зурны радости забили бубны веселья стали устраивать пышные свадьбы пиры раздавать садака хан вывел плешивую плутовку народу спрашивает</p>
      <p>горячем кёрюке пожарить кожи твоей тесемки нарезать хвосту яловой кобылы привязать</p>
      <p>плешивая плутовка говорит</p>
      <p>кукуруза жарить кёрюке козья кожа резать тесемки привяжи хвосту яловой кобылы</p>
      <p>сделали власяного аркана петлю надели шею плешивой плутовки плотно привязали хвосту яловой кобылы трижды стегнули камчой высекла пламя пустили кобылу брыкаясь лягаясь извергая огонь пламя кобыла скачет скачет</p>
      <p>вчера вышел магазину эта кобыла привязанной хвосту головой плешивой плутовки неслась прямо середине улицы орджоникидзе</p>
      <p>выйдя брюха кита ребенком руках обнимая своего ягненка здравствуя процветая стала жить патимат плешивая плутовка здравствуя процветая умерла куски тела разлетелись разные стороны самый большой кусок стал таким маленьким муравью силу тащить</p>
    </body>
  </text>
</TEI>