<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкском яз.: Дослукъ. 1984; Ём, 59; СЮНД на кумыкском (с. 158-164) и русском (с. 189-194) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджаматов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_26">
    <body>
     <head>83 Кульбай (кум.) </head>
     <p>однажды однажды жили трое братьев самого младшего звали кульбай старшие братья дали ишака заставляли зимой летом возить дрова лесу</p><p>кульбай возвращаясь домой нашел иголку поднял иголку положил вязанку дров нагруженных ишака</p><p>пришел домой кульбай стал разбрасывать разные стороны дрова выгруженные ишака</p><p>слушай кульбай делаешь говорят братья</p><p>делать нашел дороге иголку положил сверху дрова ищу</p><p>разрушился твой дом иголку кладут вязанку дров возмутились братья</p><p>класть говорит спрашивает кульбай</p><p>мог приколоть одежде</p><p>найду приколю ответил кульбай</p><p>второй день возвращаясь лесу кульбай нашел дороге шило взяв шило кульбай приколол одежде прихватив часть кожи живота</p><p>кульбай вернулся домой смотрят братья рубашка красных пятнах</p><p>твоей одеждой кульбай говорят спрашивают братья</p><p>сказали приколол одежде приколол одежда крови живот болит</p><p>разрушился твой дом советовали приколоть иголку говорили прикалывать шило мог завернуть шило старую тряпку положить карман спокойненько принести домой</p><p>найду заверну тряпочку сказал кульбай</p><p>третий день возвращался лесу кульбай нашел щенка завернул старую тряпку большим трудом засунул карман принес разгрузив дома осла кульбай стал вытаскивать щенка кармана заскулил увидели это братья</p><p>эх дурень это щенок щенка носят кармане бросить кусочек хлеба побежит тобой побежал привязал веревкой хвосту ишака</p><p>найду сделаю говорите сказал кульбай</p><p>четвертый день возвращался лесу кульбай нашел большущий казан отломив кусочек кукурузной лепешки бросил стал звать лепешка кончилась казан идет веревкой привязал казан хвосту осла спускались горы казан покатился ноги ишаку ишак пустился бежать</p><p>увлекаешь моего ишака закричал кульбай бросаясь вдогонку</p><p>казан катясь ударялся ноги ишака лягался таким образом ворвались двор остановились</p><p>некоторое время прибежал кульбай топором обрубил веревку обухом топора стал бить казану выбил ворота</p><p>слушай кульбай делаешь говорят братья</p><p>хочу делаю учите всяким глупостям бросая лепешку потратил шел мной привязал казан хвосту осла бросился осла догнал съел вон крови искусал ноги животному сказал кульбай</p><p>слушай дурень это казан казан привязывают ослиному хвосту просто кладут вязанку дров прикрепляют привозят говоря старшие братья</p><p>найду сделаю ответил кульбай</p><p>пятый день пошел кульбай лес начал рубить огромное дерево дерево которое рубил оказалось непростым нем дупло кульбай прорубил месте мед который брызнул прямо лицо</p><p>плюешься разозлился кульбай давай топором подрубать дерево</p><p>пчелы дупле встревоженно вылетели стали жалить кульбая</p><p>горское войско горское войско напало закричал кульбай бросился бежать</p><p>кульбай влетел дом закрыл двери замок</p><p>случилось кульбай почему двери запер спрашивают братья</p><p>горское войско идет горское войско идет говорит кульбай</p><p>горское войско спрашивают старшие братья</p><p>лесу рубил одно дерево выскочило войско напало говорит кульбай</p><p>покажи нам дерево откуда вышло горское войско иди нами прогоним войско говорят братья</p><p>воллах покажу воллах пойду хотите прогнать сами прогоняйте говорит кульбай</p><p>братья обманули кульбая привели приблизившись дереву кульбай говорит</p><p>вон дерева вышло идите сами прогоняйте пойду</p><p>ишаке сходим домой посудой меда наше отсутствие придет человек либо позволяй взять мед вытекающий дырки дупла сказали братья ушли</p><p>вскоре пришла лиса говорит</p><p>кульбай дай пожалуйста меду</p><p>мои старшие братья велели дать вон хочешь сама бери ешь сказал кульбай</p><p>наевшись досыта лиса ушла</p><p>ушла лиса пришел медведь говорит</p><p>кульбай дай пожалуйста меду поесть</p><p>мои старшие братья велели давать дам вон хочешь бери ешь сказал кульбай</p><p>наелся медведь меду спрашивает</p><p>отсутствие твоих братьев приду домой дашь поесть меду</p><p>дам сказал кульбай</p><p>медведь ушел братья наполнили кувшины медом вместе кульбаем вернулись домой</p><p>следующий день старшие братья сказали</p><p>идем базар продавать половину меда сторожи оставшийся мед смотри пришел никому давай</p><p>некоторое время приходит медведь говорит</p><p>кульбай дай пожалуйста меду поесть</p><p>братья велели дать дам заходи дом ешь</p><p>медведь вошел спрашивает</p><p>кульбай завтра приду дашь меду поесть</p><p>дам нужно зайдешь покушаешь ответил кульбай</p><p>сказал медведь ушел</p><p>вернулись братья базара посмотрели мед говорят</p><p>кульбай съел мед</p><p>медведь приходил просил меду поесть сказал братья велели хочет пусть зайдет поест сказал кульбай</p><p>завтра будь дворе медведь придет скажешь пусть заходит дом ест убьем</p><p>сказал кульбай</p><p>следующий день пришел медведь</p><p>кульбай дай меду поесть</p><p>дам заходи ешь сказал кульбай</p><p>медведь собрался зайти кульбай говорит</p><p>эй эй мои старшие братья</p><p>медведь бросился бежать кульбай говорит</p><p>пошутил</p><p>шутят кульбай страха дух испустил сказал медведь вошел дом братья двух сторон воткнули кинжалы словами ешь меду распороли двух местах брюхо</p><p>ночью легли спать кульбай лег стены висела медвежья шкура шкуры медленно сочилась кровь капли падали прямо лицо кульбаю вскочил</p><p>плюешься тебе брюхо вспороли ел меду меньше цело брюхо начал громко ругать шкуру</p><p>слушай кульбай хватит тебе шуметь мешай спать сказали попросили братья</p><p>мешал медведь плевался беспрестанно говорит кульбай</p><p>ляг дальнего угла никто плеваться говорят братья</p><p>кульбай встал лег дальнего угла</p><p>спустя несколько дней ауле играли свадьбу старших братьев пригласили ту свадьбу братья сказали кульбаю</p><p>кульбай идем свадьбу оставляй окна двери открытыми присмотра никуда уходи оставайся дома охраняй</p><p>сказал кульбай братья ушли свадьбу</p><p>некоторое время кульбай смотрит улице бегают ребята туда сюда одних руках куски мяса других куски хлеба</p><p>дети спросил кульбай</p><p>вах кульбай ауле свадьба раздают мясо хлеб пойдем нами предложили дети</p><p>кульбай взял топор выбил дверь окна дверь хомут надел шею обе руки схватил оконной раме грохотом таща весь груз помчался туда шла свадьба</p><p>кульбая смотрите кульбая смотрите кричали ребята вслед</p><p>кульбай вбежал прямо котлам пловом бульоном болтающиеся створки дверей окон задели котлы те стукнулись друг друга опрокинулись очаг огнем наполнили пловом бульоном очаг вмиг стал напоминать болото покрытое водорослями</p><p>смотрите кульбая смеялись мужчины женщины</p><p>подбежали братья</p><p>разрушится твой дом дурень наделал</p><p>воллах сами дурни наказывали оставлять окна двери открытыми присмотра дети бежали свадьбу захотелось думая оставлю двери окна открытыми будете ругаться вместе коробками принес сказал кульбай</p><p>немного успокоившиеся люди пуще прежнего громче захохотали</p><p>братья стыдясь людей взяли окна двери вместе кульбаем ушли свадьбы</p><p>ночью кульбай лег спать старшие братья говорят кульбай вконец опозорил весь округ давайте оставим спит возьмем необходимое положим большой мешок убежим глаза глядят кульбай лежит слышит задумали</p><p>братья кульбая положили мешок кое вышли двор взять кульбай покрыл одеялом сжавшись комок забрался мешок прикрылся вернулись братья бросили мешок коечто завязали взвалили осла приговаривая избавились пустились путь</p><p>шли ночью дошли одного села смотрят магазин двери открыты внутри никого братья переговариваются</p><p>двери магазина открыты внутри никого давайте зайдем посмотрим деньги заберем уйдем</p><p>братья мои хочу магазин ноги болят сидя согнувшись затекли вытащите мешка закричал кульбай</p><p>ох твой дом разрушился думали бежим везем говорят братья</p><p>воллах везете сказал кульбай</p><p>освободили кульбая втроем вошли магазин братья взяли деньги разные товары вышли магазине небольшой жерновой камень просунув дырку руку взяв вышел кульбай</p><p>слушай тебе камень выбрось говорят братья</p><p>воллах брошу пойдем аул краю аула построю мельницу людей кончится мука буду зерно молоть</p><p>аул пойдем говорят братья</p><p>пошли пойдем туда людей сказал кульбай</p><p>пошли дальше кульбай жерновом пошел</p><p>отошли аула услышали звуки каравана верблюдах ишаках двигающегося направлении братья быстро завели осла заросли привязали сами залезли растущее поблизости дерево кричат брату</p><p>кульбай быстро бросай камень взбирайся переждем дереве пока уйдет караван увидят поймают</p><p>камня воллах выброшу сказал кульбай вместе взобрался дерево</p><p>караван дошел дерева хозяин каравана купец сказал</p><p>большим деревом подходящее место привала давайте остановимся</p><p>караванщики расположились вокруг дерева развели большой огонь начали готовить еду купец уселся костра протянул ноги огню</p><p>рука устала брошу жернов говорит шепчет кульбай</p><p>слушай бросай дай подержим говорят братья</p><p>брал камень брошу сказал кульбай отпустил жернов</p><p>камень упал прямо голову купца смотревшего дерево разбил голову котел подняв сноп искр</p><p>аллах грехи наши сбросил камень закричали сидевшие слуги купца бросились бежать</p><p>братья слезли дерева сказали</p><p>кульбай видать нам богатства расстанемся сказав взяли собой кульбая богатство купца вернулись домой</p><p>вернувшись брата женились стали одного казана одном доме жить</p></body>
   </text>
  </TEI>

  