<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">«Фольклор Азербайджана и прилегающих стран», под ред. проф. А. В. Багрия, т. II</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Баку, 1930., стр. 38</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1902</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А. Н.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Грен</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_35">
    <body>
      <head>39. О трек братьях </head>
      <p>жил па белом свете богатый старик сына выросли стали заниматься хозяйством отец одряхлел ослеп оп говорит сыновьям</p>
      <p>ступайте такое место жизни привезите оттуда листьев положу глаза снова стану зрячим</p>
      <p>ответили сыновья</p>
      <p>оседлал коня старший сын отправился путь заехал какое глухое место набрал листьев привез домой пощупал старик покачал головой</p>
      <p>этих местах бывал очень часто</p>
      <p>отправился средний сын ехал ехал заехал далеко горы родника набрал листьев привез отцу пощупал старик промолвил</p>
      <p>тех местах откуда листья поил своего коня</p>
      <p>отправился накрнец третий сын имени шамшуд</p>
      <p>ехал ехал густом лесу увидел дворец слез шамшуд коня зашел дворец видит стоит посреди пустого зала накрытый стол проголодался дороги шамшуд сел стол поел попил спрятался стал ждать</p>
      <p>влетели зал голубя превратились трех красавиц</p>
      <p>говорят собой человечьим духом пахнет</p>
      <p>сели девушки стол старшая средняя говорят</p>
      <p>пьем наших братьев</p>
      <p>младшая говорит</p>
      <p>пью ушел прошу показаться</p>
      <p>шамшуд вышел говорит</p>
      <p>это</p>
      <p>расспросила младшая девушка обо всем надела палец свое кольцо говорит</p>
      <p>живи будь нашим братом скоро сюда приедут наши другие братья шестеро дэвы</p>
      <p>спрячься убыог</p>
      <p>девушки заперли шамшуда сундук приехали шестеро дэвов сразу сказали</p>
      <p>эге пахнет человечьим духом давайте спрятался съедим</p>
      <p>хотите съесть возразила младшая сестра никого</p>
      <p>братья стали спорить уселись стол хорошенько выпили младшая сестра говорит</p>
      <p>одна просьба обещайте выполнить</p>
      <p>ладно отвечают братья сделаем захотите</p>
      <p>седьмой брат это племянник нашей матери сын родной сестры отец ослеп брат пригхал сюда лекарством помогите</p>
      <p>девушка выпустила шамшуда сундука дэвы пригла пировать ними</p>
      <p>оставайся ночевать сказали дэвы правда знаем лекарства твоего отца завтра проводим нашим родственникам которые помогут тебе</p>
      <p>шамшуд переночевал утром отправился дальше добрался другого леса также стоял дворец вошел комнату видит сидит женщина причесывается</p>
      <p>смел сюда войти воскликнула женщина</p>
      <p>молчи ответил шамшуд убыо обращаться гостем</p>
      <p>извинилась женщина говорит</p>
      <p>хотела спросить</p>
      <p>шамшуд рассказал</p>
      <p>спрошу лекарстве своих сыновей сказала женщина могут убить поэтому угони лошадь лес спрячься сундук</p>
      <p>сделал вскоре приехали шесть братьев дэвов говорят</p>
      <p>эге пахнет человечьим духом</p>
      <p>никого сказала женщина съешьте</p>
      <p>стали дэвы пировать следует выпили мать говорит</p>
      <p>дали прошу одной услуге</p>
      <p>гостит племянник сын моей сестры отец ослеп ищет лекарство помогите</p>
      <p>сыновья согласились женщина выпустила шамшуда</p>
      <p>стали вместе пировать дэвы сказали</p>
      <p>такого лекарства знаем переночуй завтра поезжай дальше живут шесть дэвов наверняка помогут тебе</p>
      <p>шамшуд остался ночевать другое утро поехал</p>
      <p>вскоре добрался третьего леса увидел дворец зашел комнату видит старуха творит молитву осмотрелся шамшуд заметил стене надпись</p>
      <p>старуху убить шамшуд</p>
      <p>шамшуд громко сказал</p>
      <p>старуха испугалась шамшуд успокоил рассказал приехал</p>
      <p>знаю убивай ответила старуха скоро приедут шестеро моих сыновей дэвов помогут тебе убили спрячься сундук</p>
      <p>спрятался шамшуд приходят дэвы говорят</p>
      <p>пахнет человечьим духом пришел давай сюда съедим</p>
      <p>сказала старуха никого съешьте</p>
      <p>сыновья ответили сели стол напились наелись старуха говорит</p>
      <p>приехал племянник спрятала ослеп отец ищет лекарство помогите</p>
      <p>выпустила старуха шамшуда дэвы пригласили столу пира сказали</p>
      <p>знаем такое лекарство оседлай нашего копя поезжай горы подъедешь одной горе раскроется дворец дворце стоит дерево золотыми листьями родник опустишь руку покроется золотом деревом спит аждаха спит шесть дней шесть дней бодрствует смотри разбуди убьет</p>
      <p>шамшуд сделал стал рвать листья наполнять ими мешок заметил сбоку какз ю дверь отворил шамшуд вошел комнату спит невиданная красавица</p>
      <p>вытерпел шамшуд поцеловал надел палец свой перстень отправился обратно</p>
      <p>приехал домой положил золотые листья глаза отцу н прозрел</p>
      <p>той горе красавица проснулась разбудила аждаха говорит</p>
      <p>смотри щеках остались синяки ступай найди</p>
      <p>ответил аждаха сначала хорошенько выпить</p>
      <p>взял бочку вина выпил дна говорит</p>
      <p>садись</p>
      <p>красавица села аждаха взвился полетел пристел дому шамшуда красавица соскочила вошла дом говорит</p>
      <p>джигит почему разбудил погубил гожусь</p>
      <p>выходи замуж отвечал шамшуд</p>
      <p>красавица обрадовалась отец дал свое согласие стали жить вместе аждаха улетел восвояси</p>
    </body>
  </text>
</TEI>