<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 353. Л. 55-60</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kum">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/536044/karabudakhkentskiy-rayon.html">Karabudakhkentskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/512607/paraul.html">Paraul</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1969</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
          </persName>
          <age>55</age>
          <occupation>сторож</occupation>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kum_rus_28">
    <body>
      <head>104 Гунай-жена (кум.) </head>
      <p>гей аждаха тобою случилось</p>
      <p>случиться привел сюда женщину имени гунай сбросил яму навлек мою голову нежданные беды спасусь согласен умоляю спаси сказал взмолился змей</p>
      <p>умар опустил яму бревно змей нему выбрался аждаха оказался наверху отполз подальше ямы сказал</p>
      <p>парень забуду великое добро которое сделал добро хочу добром ответить соседних вилаятах ханы деньдва пойду обовьюсь вокруг дочери одного страха убить дочь никто решится избавить хан согласен отдать тому сможет это сделать придешь скажешь сможешь освободить девушку увижу отпущу девушку возьмешь хана хочешь дочь второго хана поставлю такое положение придешь хана возьмешь хочешь смотри третий ко подходи сказал змей дело оглядываясь опаской яму исчез</p>
      <p>спустя день вилаята вилаят распространилась весть вокруг дочери хана такого вилаята обвился змей аждаха сих пор нашелся человек который смог освободить человек найдется хан обещал выдать дочь дать половину своего ханства</p>
      <p>услышав умар пошел вилаят сказал освободить девушку змея хан обрадовался показал находится девушка вошел умар смотрит красавица девушка вокруг обвился самый аждаха увидел умара змей отпустил девушку уполз окно умар женился девушке взял половину ханства стал житьпоживать</p>
      <p>тех пор прошло время появилась весть вокруг дочери другого хана обвился аждаха умар освободил дочь хана женился получил половину ханства сделался богаче стал жить поживать</p>
      <p>прошло время однажды умар услышал змей обвился вокруг дочери одного хана пожалев девушку позарившись богатство которое получить умар решил пойти аждахе говорил умар третий шел нему хотя думал боялся змей навлек беду пойдет умар решился идти</p>
      <p>пошел умар третьему хану сказав спасет дочь вошел комнату девушки самый змей душит девушку</p>
      <p>увидев умара аждаха говорит</p>
      <p>гей парень говорил тебе третий приходил вини приготовился наброситься умара сказал</p>
      <p>гей змей помнил твои слова думал нарушу пришел жалости тебе сюда идет гунай</p>
      <p>аждаха услышал имя гунай вздрогнул воскликнул</p>
      <p>пропал убежал быстро словно ветер умар женился третьей девушке взял богатство стал жить</p>
      <p>поживать достатке благополучии</p>
    </body>
  </text>
</TEI>