<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">«Фольклор Азербайджана и прилегающих стран», под ред. проф. А. В. Багрия, т. II</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Баку, 1930., стр. 25</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1902</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. Н.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гром</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_36">
    <body>
     <head>45. О чудесной птице </head>
     <p>жил жил сына человек</p><p>весило воровать говорит каждое меньше начал отец пуда росли саду созвал сыновей такие человека яблоки яблоки</p><p>вора ка карауль нам нужно поймать сад старший ступай утра</p><p>домой отправился посидел сад спать старший сын темноты ушел</p><p>видел отцу пришел сказал утром</p><p>брат поступил средний</p><p>вскрикнул горящее дерева дождь долго затем клевать младший необыкновенным ночь огонь окутался отправился полночь пошел появилась птица птица ровно сад сад смотрел стала сын третью туманом улетела упало юноша яблоки</p><p>младший наутро отцу перо перо подошел принес рассказал светящееся сын увидел юноша</p><p>двое ленились отец сказал сыновьям хотя</p><p>дивную любите отыщите птицу ступайте</p><p>брат брата братья братья бросал бросили возвратишься возвратишься волк волку время второй выпало день долго дорога дошли ел жребий заметил идти кусочки места младший надпись налево направо направо нем ними отказывались отправились погибнешь погибнешь пойдешь пойдешь пойдешь прямо путь расходилась согласились среднему старшему старшие столб стороны стоял тзи третий шел шли</p><p>верную гибель дорогой каждый младшему налево пошел прямо своей</p><p>волк догнал младшего окликнул</p><p>идешь сюда человек эй</p><p>иду которая младший отвечает птицу разыскивать сын таскала чудесную яблоки</p><p>вместе волк одному пошли предложил тебе трудно</p><p>вдвоем вскоре город дальше пошли согласился увидели юноша</p><p>вниз воинов волк говорит головой двор держи живет заберись караулят ночыо птица птица сорок спит столе твоя улетит хана ханский</p><p>вернулся вниз волку головой двор забрался подыхает показалось понес посадил птица птица птицу рассказал руку сделал сразу схватил улетела ханский юноша юноша</p><p>ответил пеняй поделаешь попробуй удастся</p><p>ночь отвела отправился птицей следующую снова стража схватила хану юноша</p><p>спрашивает</p><p>моей послал птицей</p><p>отвечает отдашь отец отец птицу убьет юноша</p><p>говорит добудь коня отдам птицу сначала соседнего тебе хан хана чудескогь</p><p>вернулся волку всем обо рассказал юноша</p><p>беда большая влезь волк выведи делай держит кирпича комнате коня коня моему окно отвечает придешь садись хан это</p><p>волка двор доставила забыл конь коня понес предупреждение прямо сел стража схватила ханский хану юноша юношу</p><p>добудь дочь заморского коня красашцу отдам прощу сказал хан хана</p><p>вернулся волку пустыми руками юноша</p><p>волк говорит добыть красавицу попробуем сделать трудно это</p><p>бежит верхом волк доехали моря отправились путь рядом юноша</p><p>брось волк говорит коня оседлай стой</p><p>волк волк вскоре въехали говорит город дочери коня море обратился переплыли праздновали свадьбу сделал ханской юноша</p><p>буду дочь захочет конем присоединяйся прокатиться свадебному таким ханская хорошим шествию</p><p>увезем</p><p>арбе везли всадников выехали гарцевало говорит город гшм дочь играет играет конь кругом множество невесту присоединился сделали ханская юноша</p><p>арбе вон дайте коне надоело проехаться сидеть</p><p>бросился взовьется звали кинулись конь конь море нашему никто ними поминай попал поплыл седло села стали стрелять юноше</p><p>владения волк волк волк говорит дочь дочь коня копя который море нашли обещал оставленного перебрались приехали съел хана ханская ханскую юноша</p><p>вернусь вечером девушку невесту оставь отведи пещере превращусь хану</p><p>вечером волк вскоре дальше двинулись коня отдал пещере прибежал радостью сделали хан</p><p>земле коня который обещал подъехали птицу хана</p><p>вернусь вечером волк говорит коня коня невесту оставь отведи пещере превращусь хану</p><p>отдал птицу радостью сделали хан юноше</p><p>вернулся вечеру волк дальше пещеру поскакали</p><p>братьями встречных искать месту поехал поперечных прибыли расспрашивать расстался стал юноша</p><p>брат живет корзинку который неподалеку оборванец отсюда плетет сказали твой чурек</p><p>брата поехал своего старшего туда узнал юноша</p><p>бедняк вон говорят гроши жалкие караулит который стадо целое юноше</p><p>брат брата брата волк говорит девушка домой дороге младший ними отправились отсюда поехал простился своего среднего старшим туда узнал юноша</p><p>братья время ездил пока покараульте прилягу спал</p><p>братья говорят ложись</p><p>братья говорят лег собой спать</p><p>весь достали заберем люди наш отцу скажем скажут срам убьем увидят это</p><p>брат брату выкололи глаза домой младшему младший молиться обобрали отъезда поехали стал</p><p>встретил домой крылом махнула мест около пошел прилетела прозрел птица родных табунщика юноша</p><p>брат деревне младший нового спрашивает</p><p>герой женится отвечает пируют поэтому табунщик</p><p>давай одеждой поменяемся попросил юноша</p><p>взглянуть пир хочу</p><p>брат выйти дому дочь жениха заморского замуж лук младший натянет невеста обещала переодетый подошел родному согласился табунщик хана</p><p>брата говорит младший оба одежде пастуха появился сделать силы стремились тщетно хватало это</p><p>дайте ка попробовать</p><p>братья засмеялись лук протянули старшие узнали</p><p>бродят гости двору кого курицу петуха попасть прикажете сказал честные юноша</p><p>говорит невеста узнала</p><p>петуха стреляй</p><p>братьев братьев бросилась ворот всем лук могилу натянул невеста нему обо обоих около отцу п плевали пор похоронили радости рассказали старших тех убил шею юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>