<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">10. (ყოფილა, ყოფილა...)</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_kat_112">
    <body>
      <head>10. (ყოფილა, ყოფილა...)</head>
      <p>ყოფილა, ყოფილა, ყოფილა, ყოფილა და არაფერი ყოფილა. ერთ ქვეყანაში, ერთ სახელმწიფოში, ერთ კუთხეში, ერთ სოფელში ყოფილა <pb n="23"/> ერთი ობოლი, ისეთი ღარიბი, ისეთი, რომ ცასა და მიწას შუა არასდროს არაფერი გააჩნდა. ასე რომ არის, დღეს არის, ხვალ არის, ზეგ არის, ამ კვირაში, იმ კვირაში, ამ თვეში, იმ თვეში, -- დაიწყო ჯავრი და ფიქრი /შევიდა ჯავრსა და გონებაში/. იფიქრა, იფიქრა, იფიქრა და ბოლოს გადაწყვიტა: (5) "ბედის საძებრად უნდა წავიდეო". წამოდგა ადრე /ძალიან/ დილით, ღმერთი ახსენა, მარჯვნივ შემობრუნდა და გავიდა თავისი სახლიდან. იარა, იარა, იარა, ცაში იარა, მიწაზე იარა, ტყეში იარა, ველზე იარა, ბარში იარა, მთაში იარა, რაც შეეძლო, ის იარა და რომ გაიხედა, ერთი კარგი შესახედავი კაცი აქეთ რომ მოდის, დაინახა ამ (10) ბიჭმა. სვლას მოუმატა და იმ კაცს ჯიქურ შეხვდა.</p>
      <p>-- გაუმარჯოს კარგ ბიჭსო! -- უთხრა შემხვედრმა კაცმა -- სანამდე მიდიხარო?</p>
      <p>-- ღმერთმა გაგიმარჯოს, ბატონოო! -- უპასუხა ბიჭმა: -- მე ცოტა რაღაცის საშოვრად გეახელიო.</p>
      <p>(15) -- დამიდექი ქირაზე სამი წლის ვადით და სამ ისეთ ჭკვიანურ სიტ-ყვას გასწავლიო, რომ სამომავლოდ გამოგადგესო, -- უთხრა ჭკვიანმა კაცმა. ბიჭმა კიო უთხრა და წაყვა.</p>
      <p>ერთ წელიწადს რომ ემსახურა, ჭკვიანმა კაცმა ბიჭს (20) ასწავლა: "რაც ეზოს გარეთ ნახოო, ეზოში შემოაგდეო". მეორე წელიწადი რომ გავიდა, კვლავ უთხრა ბიჭს: "ძალიან მოწადინებით თუ არ გთხოვოს, ისე კაცს ნურაფერს ნუ ათხოვებო". გავიდა მესამე წელიც და ბოლოს /გათავებისას/, გაშვების დროს, ჭკვიანმა კაცმა ბიჭი იხმო და ასე დამოძღვრა: "ცოლს საიდუმლოს /სანამუსოს/ ნუ ეტყვიო". (25) გამოეთხოვა, დალოცა და სახლში გაუშვა. წამოვიდა ეს ბიჭი. იარა, იარა, იარა, დღე იარა, ღამე იარა, მიწაზე იარა, წყალში იარა და თავის სახლში რომ მოვიდა, დასახლებას მიჰყო ხელი, ეზო შემოღობა და როგორც ნასწავლი ჰქონდა, ისე რასაც ეზოს გარეთ ნახავს, ყველაფერს ეზოში ყრის. ერთ დილას ეზოდან გავიდა (30) და რომ მიდის, წითელი გველი დაინახა. გაახსენდა ჭკვიანი კაცის ნასწავლი და ეს გველიც ეზოში შემოაგდო. რომ გავიდა ერთი კვირა, ამ ბიჭმა თავის ეზოში, სადაც ის გველი დააგდო, იმ ადგილას ბევრი ხვითო გამოუჩეკავს, დაინახა. რასაკვირველია, ბიჭს ძალიან გაუხარდა ეს ამბავი. ხვითოები <pb n="24"/> კალთაში მოაგროვა, გველიც აიყვანა და სახლში საბუდარში ჩასვა. გველი ყოველდღე თითო ხვითოს უჩეკდა. აშენდა /გაკეთდა/, ეს ბიჭი, გამდიდრდა, ოდა-სარაია დაიდგა, ცოლიც მოიყვანა და დიდკაცურად დაიწყო ცხოვრება /ყოფნაში შევიდა/. ეს გველი დღეს არ უცდენს, (5) ისე ჩეკს და ჩეკს ხვითოებს და თანდათან /იქით-იქით/ მატულობს და ხარობს. ერთ დღეს ცოლმა ჰკითხა ქმარს:</p>
      <p>-- კაცო, ასე საარაკოდ რამ აგაშენა, რამ აგავსო, შენსავით ღარიბი, შენსავით ღატაკი ქვეყანაზე არავინ მოიძებნებოდა.</p>
      <p>-- რამ-და ღმერთმა გამამდიდრა, -- უთხრა ბიჭმა და თავისი (10) საიდუმლო არ აცნობა, იმიტომ რომ ჭკვიანი კაცისგან ჰქონდა ნასწავლი. მაგრამ ცოლმა საშველი არ მისცა, დღისით და ღამით სულ ამას ჰკითხავდა: "რამ აგაშენა, რამ გაგამდიდრა, რომ არ მითხრა, არ იქნება და არ იქნებაო". არაფერმა არ უშველა, არაფერი არ გაუვიდა ამ ბიჭს. რომ გადაწყვიტა, არ ათქმევინა გველის ამბავი ცოლმა? (15) რადგან უსაშველო შეიქნა, წაიყვანა ამ ბიჭმა ცოლი და იმ ხვითოს გამომჩეკავი გველი აჩვენა. -- "ეს საიდან იქნაო" და გველმა ხვითოს ჩეკა მიატოვა და ამ ბიჭის სიმდიდრემ, რა თქმა უნდა, კლებისკენ თუ წავიდა, თორემ მატება შეუწყდა. ასე რომ არის, ერთი კაცი მოვიდა და ამ ბიჭს დანა თხოვა. ეს, ღმერთმანი, ჯავრისა და (20) ფიქრისგან /გონებისგან/ მკვდარი რომ იყო, იმ ჭკვიანი კაცის ნასწავლი როდის გაახსენდა და დანა (იქით) ათხოვა. შენს მტერს ისეთი დამართოდეს, იქ რომ იქნა. თურმე ის მოძულებული კაცი ქურდი არ ყოფილა! როგორც კი დანა ჩაიგდო, წავიდა, ერთ ოჯახში შევიდა ცუდი განზრახვით: იქ მძინარე კაცს დანა ჩაარტყა მუცელში, მოკლა, დანაც (25) მუცელში ჩატოვა და სახლი გაქურდა. შემდეგ შეიქნა (ერთი) კვლევა-ძიება და დანა მოკლული და გაქურდული კაცის მუცელში რომ ნახეს, ეს (დანა) ამ ბიჭის შეიქნა. რასაკვირველია, ამ ბიჭს მიაკვლიეს, დაიჭირეს, ყველაფერი შემოაცალეს და როგორც ქურდს უნდა, ისე მოკითხეს. ასე დაემართა იმ ბედდამწვარ კაცს, რომელმაც ჭკვიანი (30) კაცის შეგონება არ შეისმინა /გადააცილა/.</p>
      <p>წუხელ იქ ვიყავი და ამაღამ აქ მოვედი. სამი ვაშლი, სამი ბროწეული, <pb n="25"/> ღმერთმა ნუ მოგიშალოს შენი ხელით მოწეული. -- -- არაკი, არაკი, კუტანია, (5) მჭადი ჭამე ნაცრიანიო, შუა ღვინო სვი სუნიანიო, ფშუტი ნიგოზი ჭირიანიო.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
