<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">LXIII. ჟირი ჯიმა კოჩიშ არიკი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/megr/xubua/xubuat.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">მეგრული ტექსტები</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Makar</forename>
        <surname>Khubua</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>ტფილისი</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1937">1937</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district/>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district/>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename>Makar</forename>
      <surname>Khubua</surname>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_93">
    <body>
      <head>LXIII. ჟირი ჯიმა კოჩიშ არიკი</head>
      <p>ჟირი ჯიმა კოჩი ჸოფენ დო უნჩაში ჯიმას ქჷმუჸონაფჷ ოსური. ნოჸვილუე ტყარის დო თიში ტვინით ნოდიარაფუე მუში ოსურს. უკულაშის ხოლო ქჷმუჸონაფჷ ოსური. მაჟჷრა ნოსა რე ხოლო, ჯიმაშ ჩილინ, ის ხორცის ჩანს დო მუში ოსურს ტვინს ჩანს. უკული უწუ̄ ოსურქ მუშიქ მაჟია ჯიმას - მუ გოჭირჷ, ინა ტვინით ოდიარუანს მუშ ოსურსჷნ, სით მოდიარე ტვინით!</p>
      <p>დო გეგნაჸოთჷ ქომონჯი დო ოსურქ ხოლო გეგნაჸუნჷ. გილართჷ (მარა), დღას ვა უჸვილჷ დო გილართეს, გილართეს, მუთუნი ტყარი ვა ძირეს. ქიმთოლეს ტყას დო ორზოლქ დელუ̄! აშო ვა კლართეს, სოთინი სოფელიშათ ვა იშართეს!</p>
      <p>სოდგა რენი კოჩიში ხუმა ქისიმენ დო ნოდიშინი, და̄ჭყეს თეურე, აკანო, ულა. ქიმერთეს ხოლოშა დო ღანდაშა მუთიენ გინილჷ ქომონჩქ დო ოსურქ თექ ქალა̄ნთხჷ. ამშვი სქუა დო მაშქვითა მუმა, ათენეფი მოკოჸოფე ჸვანას. - ქობღურუთ შქირენც. - უწუ̄ თე კოჩქ დო, ქოფჩით მუთუნია. ეზმა კოჩიშ ნათია გჷნასქილადი ირო იჸი! ქოჩეს დო უკული თქუ - მა დიბრძღი, მარა ჩქიმი ოსური თექ ალაძჷ - ერძაფჷ შქირენშენია.</p>
      <p>უნჩაში ჯიმაქ - მა ქჷმიპონა ისია!</p>
      <p>და̄ჭყჷ ულა დო მიდართჷ. ქიმერთჷნი</p>
      <p>ენა სქვამი ოსური ჸოფე! - ვა მაჸუნუა, დო ქჷმორთჷ. - უკულაშიქ მიდართჷ დო უკული თითო-თითოთ არძაქ. - ა, თქვა დოღურით დო მა ქიმიპონა ისია დო მიდართჷ მუმაქ. თიქ ხოლო თეშ ქჷმორთჷ. - ღანდაშა მუთუნ ფერო ვამნმაჸუნინუა დო ქჷმორთჷ თაქ.</p>
      <p>ბოლოს, - ჭიჭე მარწვინი დო ვარა ბჟა ქომუჩია. დო მა ქოფჩანქია - ქომონჩქ. მიდეღუ დო ქოჩჷ. ოსურს ქჷმა̄კათჷ შურქ. ირფელი ქეჩიუ ქომონს. გიაჸუნეს დო იდეს. დირთეს მუნდით დო იდეს აშო ჸუდეშა. ნამ ჯათ იშო მიშესჷნ თეს ეკვირეს დო ჸუდეშა შური ქიმი̄ღეს. - მუ ქიმინითია, უწუ̄ ე ჯიმაქ. - მუ ფქიმინითია და, დობღურითია ტყურათი დო ართ დიხას ნოდი მიჩქუდესია დო ქიმეფრთითჷნ, არძაქ თაშ ქიმინესია.</p>
      <p>ათე ქე̄ჩუნ, ფერ ბორჯის, - ნამ აკანო რე თენავა? იკითხჷ ჯიმაქ.</p>
      <p>დო ქა̄წურუ̄ ჯიმას.</p>
      <p>და̄ჭყჷ ულა დო მიდართჷ თექ.</p>
      <p>ართი მარქვა დო ართი ბერგი ქეკიცუნუ̄, მიდეღჷ დო მიდართჷ. ქიმერთჷ დო თექ მიკიბირან, ეუაკანუ̄ დო თექ ქიმერთჷ. - გამარჯობა თქვანია! - გოიმორძგჷ ღორონთქია! - მი ორე ხეთ ხაჩქუნთიე? - აბა მუ ფქიმინათია?</p>
      <p>ბერგი ქიშიდასია ვარა, მუშით ოკო ხაჩქასიე!</p>
      <p>გამკი̄ღჷ მუშ ბერგი დო ომაღურეთ ქიმკიმარმალუ. - მუ მერჩათი, უწი̄ს. - მუთუნ ფარა ვა მოკონია მავა, უწუ̄. - ათე ჯიკის ასო ე დო-მუშამო ქიგედვია დო - უჰს-ვა თქუანსიე, თის ვაჩუქენქია ათე ბერგისია, უწუ̄.</p>
      <p>ხეთე გაგმეჸოთჷ ძიქვა უნჩაშიქ. ქიგედჷ ასო ე-დო-მუშამო. ქიგიაშქჷნი, - ეუჰია - თქუ̄ დო ვიშო ქჷდა̄ნთხჷ. - ეს ვა ანჭირეფუ̄, ვარა, მავა იფქუნქია დო, თითო-თითოთ არძაქ მითირუ̄.</p>
      <p>ანწი, ინეფი ახალი ბოშეფიენ დო ვა ანჭირეფესია, ვარა მა იპჭირეფუანქია - თქუ̄ მუმაქ, დო თიქჷთ მაშქვითათ ქიმიაძჷნჷ.</p>
      <p>ანწ ენენქ ვიშო ქჷდა̄ნთხჷ დო მიდართჷ იქ. მეგამაშა წურაფილი აფუდეს მუნეფიში ჸუდე. გიაჸუნჷ დო მუში მარქვა მჷკა̄ცჷნჷნ დო მიდართჷ. მიდართჷ თინეფიშ ჸუდეშან, ათე ოსურეფი მარქვათ ქოშუნა ღართის.</p>
      <p>გამარჯობა თქვანი, ოსურეფია! - ჯგჷრქ გაღოლჷ, პატჷნია! - მუ ორე, ენა, ხეთ გილაიღჷნა მარქვა-ვე? - მუ ფქიმინათ აბავა?  - მოკი̄ლით აშოვა! - ჰე, მარქვავა, უწუ̄.</p>
      <p>ქიდი̄ჭყჷ მარქვაქ მუშით შუალა.</p>
      <p>ამშვი ნოსარენ დო მაშქვითა დიანთილი. - მუ მერჩათია? უწი̄ს. - მუთუნ ვარია! მიდგას ჩქიმი ასო ე-დო-მუშამო მითგასხაპინენიე, თის გაჩუქენქია.</p>
      <p>მი̄ლჷ თექ თითო-თითოთ არძა.</p>
      <p>ჭახან ქორენ დო, ფერ ბორჯის შქვითი-ხოლო ქჷმულა დო ქჷმოღვარანა. - არიქა, მჷმეხვარითია!</p>
      <p>ქჷმთატყობინეს თაქ ქვაბის. ლეხი კათა მოღვარანან, დოჸვილჷნს ვა უჩქუნო? - მუ ორე, მუქ გაღოლესია დო ქუ̄ცი̄ს ოსურენქ. - მუქ მაღოლესია? ართ კოჩქ ქჷმორთჷ დო ართი ბერგი ქჷმიღუა; დოპილეს დო იქ სოიდგა რენ მოლართუა. - ინა რენია-ვო. მარქვა მუშით შუნსჷნი მიწისია დო ამარი მითომხვილჷნა თაქია! - ჩქჷ ხოლო თაშია.</p>
      <p>მოლართეს ოკიფუშა დო გორეს, მარა, ვა ძირეს; კარდილა ხოლო, არძო ოკუტატარუნ დო, ექ მიცადუდუო?</p>
      <p>მიდართჷ დო ჸუდეშა ქიმერთჷ.</p>
      <p>ქოჩო თუთაბრიას ძე ტორუა.  წლის. სოფელი საბერიო</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
