<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">9. ძლიერზე უფრო ძლიერი ყოველთვის იქნება</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_kat_111">
    <body>
      <head>9. ძლიერზე უფრო ძლიერი ყოველთვის იქნება</head>
      <p>იყო ერთ სამეფოში ძლიერი დევი, რომელსაც ერქვა ხეჩო. ხეჩო იყო უძღები: რომ დაჯდებოდა სადილად, ზოგჯერ შეჭამდა ას ფუთზე მეტ პურს და დალევდა ას ფუთზე მეტ ღვინოს. სამაგიეროდ ხეჩო ყოველთვის კარგად აკეთებდა /შვრებოდა/ საქმეს და იწევდა (20) ბევრ პურსა და ღვინოს. ერთ წელს მონაწევმა დაიკლო და ხეჩოს ღვინო შემოაკლდა. მან გაამზადა /გააწყო/ ძალიან [კარგი] ძღვენი,შეიდო მხარზე დიდი გუდა და წავიდა ხელმწიფესთან ღვინის სათხოვრად. ხელმწიფეს მიუყვანეს დევი. ხელმწიფემ ჰკითხა ხეჩოს:</p>
      <p>-- რას თხოულობ? მან უთხრა:</p>
      <p>(25) -- მე ღვინოს ვთხოულობ. ხელმწიფემბრძანა:</p>
      <p>-- წაიყვანეთ მარანში და დაალევინეთ ღვინო, რამდენსაც დალევს და შემდეგ გუდა აუვსეთ და გაუშვით.</p>
      <p>ხეჩო წაიყვანეს მარანში. მარანში დიდი-დიდი ჭურები იყო ღვინით სავსე. ხეჩომ ეს ჭურები ყველა ფსკერამდე დაიყვანა/დალია/. ეს (30) ამბავი გაუკვირდათ მათ, მაგრამ კიდევ უფრო გაუკვირდა/გასაკვირად დარჩათ/ ის, რომ ხეჩოს გუდაში ათას ფუთზე მეტი ღვინო ჩაეტია და მან ამდენი ტვირთი წყნარად წაიღო სახლში. გზაზე <pb n="21"/> ხეჩო დაიღალა და დაისვენა ერთი მთის ძირას. მაშინ იქ მივიდა ერთი კაცი და "მოგეხმარებიო" უთხრა .ხეჩოს გაუხარდა და სამაგიეროდ დაპირდა:"მთაზე რომ ავალთო, ღვინით გაგაძღობო".</p>
      <p>(5) ამ კაცმა მოიგდო ხეჩოს გუდა მხარზე და უცებ აიტანა მთაზე. ხეჩომ მოხსნა გუდას თავი და უთხრა უცნობ კაცს:"სვი, რამდენიც გინდა!"</p>
      <p>ის კაცი მიყვა და მთლიანად დაცალა გუდა. ისინი წაიკიდნენ ამის გამო /გულისთვის/. მაშინ მოუსწრო ერთმა კაცმა მათ. ამ კაცს (10) სახელი ერქვა "კაჟი"და გააზავა ისინი. შემდეგ ერთი ერთ მხარეს ჯიბეში ჩაისვა, მეორე მეორე მხარეს და ნელა /მოსვენებულად/ წაიყვანა სახლში. სახლში კაჟიმ ორივე ამოიყვანა ჯიბიდან და დაიკვეხა ცოლთან:</p>
      <p>-- ჩემისთანა ძლიერი კაცი ქვეყანაზე არ არის. ცოლმა უთხრა:</p>
      <p>(15) -- ქვეყანაზე მოიძებნება ისეთი კაცი, რომ შენ კოღოდ გამოჩნდები მასთან. კაჟი გულზე გასკდა. მან, თავისი ტოლი ქვეყანაზე თუ იყო, არ იცოდა.აიღო მშვილდი და რამდენიც იყო,თითო ასფუთიანი ისრები. მიატოვა სახლი, გადავიდა და წავიდა, ცოლმარომ უთხრა, (20) ისეთი კაცის საძებრად. იარა სამი წელსა და სამ თვეს და გავიდა ერთ ფართო მინდორზე. შუა მინდორში დაინახა დიდი ცეცხლი და ცეცხლის ზემოთ ეკიდა დიდი ქვაბი. ქვაბში რაღაც იხარშებოდა. ცეცხლის პირას იწვა მთის სიმსხო კაცი. კაჟიმ ესროლა ისარი და მოხვდა ზურგზე, მაგრამ ის არ განძრეულა. (25) მეორე რომ ესროლა, გაიღვიძა; მესამე რომ ესროლა, ის მთის სიმსხო [კაცი] წამოდგა. კაჟის შეეშინდა და როგორც /რაც/შეეძლო, გაიქცა, [უკან] რომ არ მოუხედავს ისე. ცოტა რომ გაიქცა, კაჟიმ დაინახა, რომ ერთ გლეხს /მთოხნელს/ გუთანში შეუბამს ასი უღელი კამეჩი და ხნავს. კაჟი მივიდა ამ გლეხთან და შეეხვეწა: "დევისგან (30) დამიხსენიო /მომიტოვეო/".</p>
      <p>გლეხმა ასწია ის ჯორიანად და ჩასვა თესლის ჩასაყრელ ქისაში. დევი მივიდა გლეხთან და მოსთხოვა კაცი, რომელმაც ის გააღვიძა. გლეხმა "დაეთხოვეო" უთხრა, მაგრამ დევი არ მოეშვა. მაშინ მოკვეთა საჭრისით დევს თავი და გალავანს იქით <pb n="22"/> მოისროლა. შემდეგ კვლავ ამოიყვანა ქისიდან კაჟი და დასვა მიწაზე.</p>
      <p>შეიქნა სადილობა. კაჟიმ გაიხედა და დაინახა, არასდროს რომ არ უნახავს ისეთი სანახაობა: ამ საქმოსნის ცოლს მოეხარშა მთლიანად ყველა (5) ხარი, ასი ფუთი ღვინო, ესენი ყველაფერი დაეწყო თასზე, თასი დაუდგამს თავზე და ართავს მატყლს სვენებ-სვენებით. გლეხმა შეაძლია კაჟის სადილი, მაგრამ ის ისე იყო გაკვირვებული, რომ საჭმელი ვერ შეჭამა. სადილი რომ გაათავა, გლეხმა უთხრა ცოლს:</p>
      <p>(10) -- კაჟი სახლში წაიყვანე.</p>
      <p>ცოლმა კაჟი დასვა თასზე, თასი დაიდო თავზე და წავიდა სახლში. საღამოს მოვიდა სახლში გლეხიც და ჰკითხა კაჟის, ვინ ხარ და ან საიდან მოდიხარო. კაჟიმ ყველაფერი თავიდან ბოლომდე მოუყვა. გლეხმა თავისი ამბავიც უთხრა კაჟის:</p>
      <p>(15) -- ჩვენ ვიყავით სამოცი ძმა. ჩემი ძმები ჩემზე უფრო ძლიერი იყვნენ. მათ ვერავინ ვერ ერეოდა. ერთხელ ჩვენ [თავს] დავესხით ქაჯების სახელმწიფოს. ავიღეთ ის სახელმწიფო და წამოვედით სახლში. გზაში ცუდმა ამინდმა მოგვისწრო, ღამის გასათევი ვერსად ვერ ვიშოვეთ. ამ დროს რომ გავიხედეთ, დავინახეთ (20) ერთი მთა. მთა გამოთხრილი იყო და შევედით იქ და მოვეწყვეთ. მეორე დღეს ვიღაც მოვიდა, ასწია ეს მთა, მოისროლა განზე და თქვა: "წყეული ძაღლი ამას სად მოათრევს?" ჩემი ძმები ყველა გაიჭყლიტა, მხოლოდ მე გადავრჩი მთელი. თურმე ჩვენ ვისხედით ცხენის თავში. ეს თავი ძაღლს (25) მწყემსის კარვის კართან მოუთრევია. მწყემსს არ სცოდნია, ჩვენ თავში რომ ვისხედით და თავი რომ დაინახა, (იქით) გადააგდო. ხედავ, ძლიერზე უძლიერესი ყოველთვის ყოფილა.</p>
      <p>კაჟიმ დაიჯერა, რომ მასზე უძლიერესი კაცი ბევრი ყოფილა ქვეყანაზე. დაბრუნდა სახლში და ძველებურად ცოლთან დაიწყო (30) უჩხუბრად ცხოვრება.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
