<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">12. (ერთი ხელმწიფე ყოფილა...)</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_kat_114">
    <body>
      <head>12. (ერთი ხელმწიფე ყოფილა...)</head>
      <p>ერთი ხელმწიფე ყოფილა. ამ ხელმწიფეს სამი ვაჟი და სამი ქალიშვილი ჰყოლია. როცა სიკვდილის დღე მოახლოვდა, (25) მოიწვია ყველა და უთხრა ვაჟიშვილებს: "ერთს დაგიბარებთო და თქვენ იცით(ო), თუ შეასრულებთო და როგორც [კი] მოვკვდე, თითო კვირას სასაფლაოზე მიდარაჯეთო და ეს გოგოები(ო), ვინც მოვიდეს(ო) და თქვას: "თქვენი და მომეცით(ო)," მას მიეცითო".</p>
      <p>გამოეთხოვა ყველას და მოკვდა. როგორც [კი] მოკვდა, (30) დაასაფლავეს და უფროსი ძმა იმ საღამოს სადარაჯოდ წავიდა. მაგრამ ცოტა ხანი რომ გავიდა /შეიქნა/, რაღაც მოანგრევს ქვეყანას და როგორც [კი] ახლოს მოვიდა, მისმა შუქმა ეს ბიჭი გარეთ <pb n="27"/> გადააგდო და იქიდან რომ მოიხედა, მივიდა მკვდართან, [ვინც] მოანგრევდა ქვეყანას იმან და ამოაგდო და დილამდე სულ ტიროდა და დილით დაასაფლავა კვლავ და წავიდა. ეს ამ ბიჭმა სახლში არ გააცხადა სირცხვილით.</p>
      <p>(5) რომ არის, ორი ძმა ტყეში წავიდა. იმ დღეს, მანამდე ეს უმცროსი ბიჭი რომაა, ისე ერთმა კაცმა დაიძახა. რომ გადაიხედა, დის [ხელის] მთხოვნელი ყოფილიყო. ადგა და უფროსი და მისცა. რომ გავიდა ხანი, კვლავ დაიძახა ვიღაცამ. რომ გადაიხედა, კვლავ დის [ხელის] მთხოვნელი ყოფილიყო. ცოტა აწუხებს, ძმები რომ არ არიან, მაგრამ (10) მამისგან დაბარებული რომ იყო, მიტომ მისცა მეორეც და ცოტა ხნის შემდეგ დაიძახა სხვამ და მესამე მას მისცა.</p>
      <p>გავიდა ხანი. საღამოს ძმები რომ მოვიდნენ, დები ვერ ნახეს. რომ ჰკითხეს ამ ბიჭს, ამან ყველაფერი უთხრა. ეს ძმებს გაუხარდათ ძალიან და ცხვრის მწყემსად დააყენეს. იმ საღამოს (15) შუათანა ძმა წავიდა სადარაჯოდ, მაგრამ ამასაც ისე დაემართა. არც ამან გააცხადა, რომ მოვიდა სახლში. ეს უმცროსი ძმა შეეხვეწა:</p>
      <p>-- მეც გამიშვითო, მამაჩვენს მეც ვუდარაჯებო, თქვენი ღმერთი იწამეთო /შეხედეთო/.</p>
      <p>მაგრამ ესენი გაუწყრნენ:</p>
      <p>(20) -- დაიკარგე (იქითო)! შენ კი არა, ჩვენც გვიჭირსო. მაგრამ შემდეგ თქვეს: -- გავუშვათო.</p>
      <p>წავიდა ბიჭი. მივიდა სასაფლაოსთან და სანთელი აუნთო და რომ დადგა, შეიქნა რაღაც ამბავი (ძალიან), მაგრამ ამას არ შეშინებია. მოვიდა ახლოს და შეინძრა მიწა, მაგრამ ამ ბიჭს (25) ვერაფერი უქნა და მოუქნია ბიჭმა ხმალი და შუაზე გაჭრა, მაგრამ ამისმა სისხლმა სანთელი ჩაუქრო. გარეთ რომ გაიხედა, შორს სადღაც ცეცხლის ალი /სინათლე/ დაინახა, მოუსვა და წავიდა იქით. გზაზე უთხრა მამალს: "ჩემს გამოვლამდე არ გაათენო(ო), არ დაიყივლო(ო), თორემ მოგკლავო." მიაღწია ახლოს და რომ შეხედა, დიდი (30) ზღვასავით წყალი დაინახა. ეს გაცურა და რომ ამოვიდა, ცეცხლი დევებს ჰქონიათ დანთებული; ცეცხლის ირგვლივ რომ შემომსხდარან, დაინახა ბიჭმა და ძალიან დაფიქრდა, მაგრამ ახტა და შუაში ჩახტა. ერთი ნაკვერცხალი აიტაცა და გაიქცა. დევებს ნაღვერდალი გადაეყარა ყველას, მაგრამ ბიჭი ვერ ნახეს. წამოვიდა ბიჭი და კვლავ წყალში <pb n="28"/> რომ მოცურავს, ეს ნაკვერცხალი ჩაუქრა. ძალიან შეწუხდა, მაგრამ რას იზამდა? კვლავ დაბრუნდა და ისევ ცეცხლს რომ მიახტა, დაიჭირეს და ჰკითხეს დევებმა:</p>
      <p>-- რა გინდაო?</p>
      <p>(5) ამან თავისი გაჭირვება უთხრა, მაგრამ დევებმა უთხრეს:</p>
      <p>-- ამ კოშკში სამი მზეთუნახავი არის(ო) და იმას თუ მოგვიყვან(ო), თორემ არ გაგიშვებთო.</p>
      <p>ამ ბიჭმა უთხრა:</p>
      <p>-- კიბე აქვსო?</p>
      <p>(10) -- კიო.</p>
      <p>-- აბა წამოდითო.</p>
      <p>წაიყოლა ყველა და უთხრა დევებს:</p>
      <p>-- მე ავალ(ო), შემდეგ თქვენ თითო-თითოდ ამოდითო.</p>
      <p>-- კარგი.</p>
      <p>(15) ავიდა ბიჭი და მიჰყვა ერთი დევი და როგორც[კი] ავიდა, ამ ბიჭმა მოუქნია ხმალი და მოკლა და იქ დადვა. რომ ავიდა მეორე, ისე ქნა. ყველა ასე თითო-თითოდ მოკლა და ზემოთ დააწყო. შემდეგ შევიდა ქალიშვილებთან და თავი დაუკრა და თითო ბეჭედი ყველას მისცა, უმცროსი თავისთვის[მიიჩნია] და ის (20) ორი ძმებისთვის. გავიდა გარეთ და ერთ ქვაში თავისი ხმალი ჩააგო და იქ დატოვა. თვითონ ნაკვერცხალი (ცეცხლი) აიღო და წამოვიდა. წყალი გადაცურა და მამალს დაუძახა: "აწი მიაყივლეო". თვითონ მივიდა საფლავთან, გათენებამდე იქ იყო და რომ გათენდა, სახლში მოვიდა.</p>
      <p>(25) ამ მზეთუნახავებმა ხელმწიფეს შეატყობინეს ეს ამბავი და ყველა შეიყარა. ბრძანა ხელმწიფემ: "აბა ხმალს ვინ ამოიღებს ქვიდანო?" მაგრამ ვერავინ ვერ ამოიღო. ამ დროს გასცა ბრძანება: "ვინც ამ ხმალს ამოიღებს, მას ჩემს ქალიშვილს მივცემო." ეს როგორც კი გაიგეს ამ ბიჭებმა, წასვლა დააპირეს და რომ გამოეწყვნენ, ესეც (30) შეეხვეწა: "წამიყვანეთო" და ძლივს, გაჭირვებით წაიყვანეს.</p>
      <p>რომ მივიდნენ, არის[ერთი] ამბავი. ქვეყნის ხალხი ამას ეპოტინება, მაგრამ ვერ ამოიღეს. ბოლოს, ყველაზე ბოლოს, მივიდა ეს უმცროსი ძმა და თავისი ხმალი ამოიღო და ქარქაშში ჩააგო და ხელმწიფეს უთხრა: "სამივე ჩვენია(ო), მე ორი ძმა მყავსო." და <pb n="29"/> დაუძახა ძმებს და სამივე ცოლად შეირთეს. შეიქნა ქორწილი და ამ ბიჭის ცოლს ერთი ხალიჩა ისეთი მისცა ხელმწიფემ, რომ კაცს ზევით წაიყვანდა. და ამაზე დაჯდა ეს გოგო და ისე წამოჰყვა ხალხს. წამოვიდნენ მაყრები და (5) პატარძალი. შუა გზამდე რომ მოვიდნენ, ამ გოგოს დაეცა რაღაცა და იქით წაიყვანა. შეიქნა უბედური ამბავი, მაგრამ რას იზამდნენ? და უთხრა ბიჭმა ძმებს: "მშვიდობით(ო), მეც იმას უნდა დავაკვდეო" და წავიდა.</p>
      <p>იარა, იარა, იარა, რაც შეეძლო, ის იარა და ერთ (10) მინდორზე წყარო დაინახა და აქ რომ მოისვენა, ერთი კოკიანი ბიჭი მოვიდა. ჰკითხა:</p>
      <p>-- ეს ვისი სოფელი არისო? ამან უთხრა:</p>
      <p>-- აქ სამი ძმა დევი ცხოვრობს(ო), სამივეს ერთი ხელმწიფის ქალიშვილი ჰყავსო [ცოლად].</p>
      <p>(15) ეს ბიჭმა რომ გაიგონა, გაუხარდა. წავიდა. თურმე თავისი დების სახლი ყოფილა. რომ მივიდა, შემოეგებნენ თავისი დები. მოგეხსენება, როგორ გაუხარდებოდათ ამის ნახვა. საღამო რომ შეიქნა, სამივე დევი რომ მოვიდა, შეეგებნენ დევებს ცოლები და უთხრეს:</p>
      <p>(20) -- ჩვენი ძმა მოვიდაო</p>
      <p>დევებმა უთხრეს: -- უფროსები თუ მოვიდნენ, ერთი ლუკმა გვექნებაო და უმცროსი თუ არისო, ჩვენ ვიცითო მისი პატივისცემაო.</p>
      <p>შემოვიდნენ დევები და გადაკოცნეს ერთმანეთი, გაუხარდათ (25) ერთმანეთის ნახვა. იმ საღამოს რომ სხედან ცეცხლთან, ამოიხვნეშეს დევებმა. ბიჭმა ჰკითხა:</p>
      <p>-- რას ხვნეშითო?</p>
      <p>-- რას-და, ვაი მის თავს /მისი წახდომაო!/ კაჟანდი-ქერქუს ერთი ოქროსთმიანი ქალიშვილი ჰაერით მიჰყავდაო და გამოვედევნეო, მაგრამ (30) ვერაფერი ვუქენით და ერთი წნული თმა მოვაგლიჯეთო და ამ ბიჭს აჩვენეს.</p>
      <p>ეს როგორც [კი] ბიჭმა დაინახა, ეწყინა და "ვაიმეო" თქვა.</p>
      <p>-- რა არისო? -- ჰკითხეს მდევებმა.</p>
      <p>ამ ბიჭმა ყველაფერი დაწვრილებით უთხრა. დილა რომ გათენდა, <pb n="30"/> დააპირა ბიჭმა და წასვლა მოინდომა. ეს დევები ძალიან შეწუხდნენ, მაგრამ რას იზამდნენ? და ერთი რაში და ერთი ფინია აჩუქეს. წამოვიდა ეს ბიჭი და მოვიდა; კაჟანდი-ქერქუს სახლში შევიდა, მაგრამ კაჯანდიი სახლში არ იყო. ჩამოხტა რაშიდან და შევიდა ქალიშვილთან, მაგრამ (5) როგორც [კი] ერთმანეთი დაინახეს, ორივე წაიქცა დიდი /ბევრი/ სიხარულით. მაგრამ ქალიშვილმა უთხრა: "ბიჭო, თავი რად დაღუპეო /დაკარგეო/? კაჟანდი-ქერქუს შენ ვერაფერს უზამო."</p>
      <p>მაგრამ ამ ბიჭმა არ დაუჯერა და შემოიჯინა ცხენზე და ჭიშკართან რომ მივიდნენ, ამ ჭიშკერმა ისეთი იკივლა რომ ცას (10) ვარსკლავი მოაწყვიტა და დაიძახა: "კაჟანდიი-ქერქუ სად ხარო? ცოლი წაგართვესო".</p>
      <p>კაჟანდი-ქერქუმ გაიგო და გამოეკიდა. როგორც კი ახლოს მიაღწია კაჟანდის რაშმა ისეთი მიაჭიხვინა, რომ ამ ბიჭის რაში გააჩუმა. ქალიშვილმა უთხრა: "ბიჭო, მე არ გითხარიო, ახლა რა (15) ვქნაო? შენ ცოცხალი მაინც იყავიო."</p>
      <p>ამ დროს მოვიდა კაჟანდი-ქერქუ და ეს ბიჭი ლუკმა-ლუკმად დაჭრა და ეს ქალიშვილი იქეთ წაიყვანა. მივიდა ფინია და ეს ბიჭი დაჭრილი იქეთ-აქეთ რომ აწყვია, შეაგროვა და ხურჯინში ჩააწყო /ყველა/. ხურჯინი უნაგირზე მიაბა და თვითონ ზევით (20) მოახტა [რაშს] და დევებთან წაიღო. დევებმა ეს რომ ნახეს ბევრი იტირეს, მაგრამ დევების უმცროსმა ძმამ ჩაჰბერა სული და ააყენა ეს ბიჭი. ადგა ბიჭი და ისევ წასვლა რომ მოინდომა, ამ უმცროსმა (ძმამ) უთხრა: "აბა, ბიჭო, აი ეს ჩემი სამფეხა რაში წაიყვანე და ის გიშველის თუ არადა სხვანაირად უსაშველო არისო."</p>
      <p>(25) შეჯდა ბიჭი და კვლავ მივიდა ქალიშვილთან და შემოისვა. ჭიშკარში რომ გადიოდა, ახლა უფრო [მეტი] მიაკივლა ჭიშკარმა. ეს კაჟანდიმ გაიგო და გამოეკიდა. როგორც კი, ახლოს მოვიდა, მიაჭიხვინა კაჟანდის რაშმა და ამ ბიჭის რაშმა სვლას მოუკლო. ბიჭმა უთხრა:</p>
      <p>(30) -- რას შვრებიო?</p>
      <p>-- რა ვქნაო? ერთი ფეხი რომ არ მაკლდეს, მერე ვაჯობებდიო.</p>
      <p>მაგრამ როგორც კი უფრო მოუახლოვდა /მოიწია/, სამფეხა რაშმა ისეთი მიაჭიხვინა, რომ კაჟანდი-ქერქუს რაში გააჩერა და მივიდა <pb n="31"/> ბიჭი, მოუქნია ლეკური და შუაზე გაწყვიტა კაჟანდი-ქერქუ. მის რაშზე ქალიშვილი შესვა და წამოვიდნენ მხიარულად. დევებს გამოუარა, ყველას გამოეთხოვა და მის სახლში მოვიდა.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
