<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">LXI. ჟირი ხასანიშ არიკი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/megr/xubua/xubuat.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">მეგრული ტექსტები</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Makar</forename>
        <surname>Khubua</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>ტფილისი</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1937">1937</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district/>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district/>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename>Makar</forename>
      <surname>Khubua</surname>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_91">
    <body>
      <head>LXI. ჟირი ხასანიშ არიკი</head>
      <p>რდჷ თურმე ჟირი ჯგირი კათა, მარა ართიანს ვეჩინენა თენეფი დო ჯოხო ჟირხოლოს ხასან. ართი სახელი ჯოხო ჟირხოლოს. ათენეფს ოკონა ართიანიშ გაჩინება, დო მუჭო ართიანს ვეჩინენან თეშ, - მა მიდურქ, ეთი პიჯის გებჩინებაფუანქ!</p>
      <p>თქუ̄ თი ართიქ. გედოხოდჷ ცხენს დო ქიმერთჷ ეთი მაჟია ხასანიშ ჸუდეშა. - ხასან, ხასანია!</p>
      <p>დუძახჷ ამსერი, სერით ქიმერთჷ-დო. - ჰაია! - დუძახჷ დო გიმი̄ლჷ მენძელ ხასანქ. - მუ გოკონია, უწუ̄. - მუ მოკონდავა - ათე დო თე კოჩიშ ცხენი ქომუჩი ამსერია, უწუ̄. - ჯგირია, სქან ჭირია, ექ დო, - გიმელი ცხენსია, უწუ̄. - ბარგი გემკინწყი დო მა ქჷმკმოქუნია, უწუ̄ (ურაგადჷ ასე სუმარ ხასანს მენძელ ხასანი).</p>
      <p>გამკი̄ნწყჷ ბარგი, ქიმკი̄ქუნჷ სუმარიშ ბარგეფი მენძელ ხასანქ. - სივა, უწუ̄, მეუ დო ჩქიმ დანჯირუს ქიდინჯირია, უწუ̄.</p>
      <p>გედოხოდჷ ცხენს დო იქ მიდართჷ თი ცხენიშა. ექ, "ჩქიმ დანჯირუშა მეუან", მიდართჷ დო თიში ოსური ქიმშაჯანჷ დანჯირუს, მენძელ ხასანიშ ოსური. თიქ ქიდინჯირჷ - თიშ დანჯირუს, თიშ დანჯირუქ - თიქ იჸუ̄.</p>
      <p>ჭიჭე უმუხუჯურო ქიდინჯირჷ თი ოსურიწქჷმა, ხასჷლაშე ქიდინჯირჷ, პიჯ ვა ღოლუნ, თეშნეშე.</p>
      <p>ბოლოს ოსურქ მუხვატუ̄ ოფარეშე. - გამკირთია ჩქიმ განიშევა!</p>
      <p>დო ოფარეს ქჷმასხუპჷ. ოფარეშე ჯანჷნ, მუშ ქომონჯი ენ უჩქჷ.</p>
      <p>კინთით იკუჯიკუ̄ თე ბოშიქ თე ოსურს. მუთუნს ვა რაგადანს.</p>
      <p>ოსურქ გურ მი̄ღუ დო ოფარე აშო ქურთინუ̄ დო კჷდალაშე მიკი̄რთჷ (გურ მუღჷ, ათაშ, მუშ ქომონჯის). იახან, ექ მიდართჷ მაჟია ხასანქ, ცხენი ქიმიჸუნჷ დო, - ხასან, ხასანია, დუძახჷ. - ჰაია, თქუ̄ დო გემწოლჷ ე კოჩქ.</p>
      <p>გედირთჷ, ჩქიმ პატონ ვორექჷნ დო, კინთი ვეკუჯიკუო ოსურს? გედჷ სტოლს ჭიჭე კინთი. გიაშქჷ სატევარი დო მეკვათჷ თე მუში კინთი. ვიშო იკუჯიკუნ თი კინთი. ქაღარდის ქიგიოჭარჷ - მავა მუთ გეხით სია, თინა სტოლს გილაძჷნია.</p>
      <p>დო ქაღარდის მეკვარკვაშუ̄ დო თექ გიგლეტუ̄, დო ქიმერთჷ მენძელიშა. ქიმკიქუნჷ მუში ბარგეფი, გედოხოდჷ ცხენს დო ექ მიდართჷ მუშ შარაშა ვიშო.</p>
      <p>ე მენძელ ხასანქ მიდართჷ დო მუშ ოსურწკჷმა ქჷდინჯირჷ, მუშ დანჯირუს. გურ-მულირო ოსურ ქოჯანჷ. გოთირთინაფილ ყაზაყიქ ვემერთუო? ოსურს მუქანჩუ̄.</p>
      <p>- გამკირთია, ოსური, ანწ აშო! ვიშოთ, აშოთ უპოტინუ̄ ოსურს დო გამკართინუ̄. ეზმა თქუე, მუშო გოკო? ე მუშ ოსურქ - ჸაზახია, აიშა მა სივა ვიშო გოსხუპუდია დო ჩქიმდა ოფარე გირთუდუა დო აშო ვერთჷდია! ასე მუ გოკონია, უწუ̄? - ოსურია, მა იწკჷმა შხვა აზრეფ მიღუდუა, შხვა აზრეფს მიშვორდია დო ასე გიშებლია თი აზრეფიშე დო მიკირთია, უწუ̄.</p>
      <p>მუდგას რდჷნ ქოქიმინუნდეს.</p>
      <p>ოჭუმარეს ძირეს ქაღარდი ჭარილი დო კინთი მეკირილო. - ჯგირი ჸაზახი ჸოფენია, თქუ მენძელქ.</p>
      <p>იკული ათე მენძელქ თიშ ჸუდშა მიდართუ. - ჯგირო გეფჩინებაფუანქია, დო მეუჩინჷ - მავა, ათე დროს მეურქ სქან ჸუდეშავა!</p>
      <p>კვიწიწიქ ქა̄ღოლჷ აკა-ბუცუციაქ მენძელს. ელჷ სუმარს, მარა, ენა ჯანჷ.</p>
      <p>ეთი კინთი კვათირს ოჭე კვიწიწი. - მუჭო რექჷნ პკითხენსჷნ, მუ უწუა თი კოსია?</p>
      <p>ტაბაჩა ქიჸოთჷ დო მიტახჷ ხე. - მუ-ორე, მუქ გაღოლუა? კვიწიწი გოჭედჷნ მიჩქუდუა, ვარა, ართ ტყვიაქ მუჭო დჷგონჯირუა?</p>
      <p>მუ ქიმინას ე კოჩქ? კვიწიწ მოჭირუდუა თქუას დო ტყვია იპოთიე, მუნერო თქუას აწ?! - ჸა, ვარია, ტყვიაქ მოფხვადუა. - კვიწიწიშენ კოჩი ქიდინჯირუნია, კვიწიწ ქჷდანჯირუანს კოსია, ვარა, ტყვია მუ ორენია?</p>
      <p>თემურ ურისის ძე თარბაია.  წლის. სოფელი აჩიგვარა. ..</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
