<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">2. პაპა დო დიაკონი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_104">
    <body>
      <head>2. პაპა დო დიაკონი</head>
      <p>ქოჸოფე ართი ღალიერი კოჩი, ნამუსით ნოღვე სუმი საკიში ეფშა ფარა. თის ჸუნდუ სუმი სქუა. ათე სუმი სქუალეფიშე ქაღარდი (10) ნამუთინს ვაუჩქჷდჷ. ართიშახ მუმაქ აკოკათუ სქუალეფი დო უწუ თინეფს:</p>
      <p>-- სქუალეფი, მა ღალიერი კოჩი ვორექჷ დო შხვათ თენერო მიჯინე. ჩქიმო ონჯღორე რე, ართის ვარა ვა გიჩქჷდას ჭარუა დო კითხირი ნი. ართიდოართიქ გინოდვი დუდი დო ქიდიგურე ქაღარდი.</p>
      <p>(15) მუჭოთი ქიგჱგონეს თენა სქუალენქჷ ნი, სუმიხოლოქ მი̄ნდომეს ოგურაფუშა ულა. მარა მუმაქ ვა გუტუ სუმიხოლო სქუა ართო. თიმიწკჷმა უნჩაში სქუაქ გეიწუღუ მუმას ართი საკი ფარა დო მიდართჷ ოგურაფუშა. შარას ქაუხვადჷ პაპაქ.</p>
      <p>-- გამარჯება, სქუა, სქანი! სოშა რე მეურქჷ ნი? -- კითხჷ პაპაქ.</p>
      <p>(20) -- მა მეურქჷ ქაღარდიში ოგურაფუშა დო მით დჷმოგურუანსჷ ნი, ათე საკი ფარას ქუვაჩუქენქ, -- უწუ ღალიერიში სქუაქ. პაპაქ უწუ:</p>
      <p>-- მა ქომუჩი თე ფარეფი დო ქაღარდის მა ქიდჷგოგურუანქ.</p>
      <p>ქიდაჸუნჷ მეშარექ პაპას, ქიმეჩჷ ფარეფი დო მიდაჸუნუ მუში თიშა. პაპაქ ქიგეუჭყჷ მეშარეს ქაღარდიში გურაფა, მარა ქააჩინჷ, მუჭოთი ის (25) ქაღარდი ვა დაგურედჷ ნი, დო ჭიჭე ხანიში უკული მუში თიშა გუუტუ. უკულინეშე მიდართჷ ოგურაფუშა ოშქარი ჯიმაქ. შარას ქაუხვადჷ კინი თი პაპაქ:</p>
      <p>-- გამარჯება, სოიშახ სქანი შარა? -- კითხჷ პაპაქ.</p>
      <p>-- მა მოკო ქაღარდიში გურაფა დო მემიღუ ართი საკი ფარა; (30) მით ქჷდჷმოგურუანსჷ ნი, ათე ფარენს ქიმებჩანქ, -- უწუუ მეშარექ.</p>
      <p><pb n="8"/> -- ქომუჩი მა ფარეფი, მოლა ჩქიმიწკჷმა დო ქაღარდის მა ქდჷგოგურუანქ, -- უწუ პაპაქჷ დო მიდეჯუმუ ჸუდეშა.</p>
      <p>პაპაქ ქიგეუჭყჷ გურაფა, ოგურუ ართი ხანს, მარა ვართი თე ჯიმასჷ დააგურუ ქაღარდიქ. ჭიჭე ხანიშ უკული ფარა ქიდატებაფუ დო (5) გუუტუ ჸუდეშა. დაბოლოს უკულაში ჯიმაქ გეგიწუღუ მუმას მასუმა საკი ფარა. "ეგებ ჩქიმი ბედი ორდას ჭარუა დო კითხირიში დოგურაფა". -- თქუუ დო გინილჷ ჸუდეშე.</p>
      <p>შარას თესით ქაუხვადჷ კინ თი პაპაქ. პაპაქ ქოძირჷ საკამი კოჩი ნი, ახიოლჷ: "ფარამი ოკო რდას თე საკი", -- იფირქჷ. საკიში ხიოლით (10) პაპას გამარჯებაში რაგადიქ ქაშაჭყორდჷ დო კითხჷ მეშარეს:</p>
      <p>-- მუ ორე საკით მეგიღუ ნი?</p>
      <p>-- ფარა. -- უწუ მეშარექ.</p>
      <p>-- ფარა! მიშა?</p>
      <p>-- თიშა, მით ქაღარდის დჷმოგურუანსჷ ნი. -- უწუ მეშარექ.</p>
      <p>(15) -- ძალამი ჯგირი, ქომუჩი ფარა მა დო ქაღარდიში გურაფა ჩქიმი საქმე რე, -- უწუ პაპაქ.</p>
      <p>მეშარექ დუუჯერჷ, ქიმეჩჷ ფარა დო ჟირიხოლოქ მიდართეს პაპაში თიშა. პაპაქ ქჷდაგურუ ეს ქაღარდი დო ქიდეკინჷ დიაკონო. ართიშახ ნოწირენს პაპაქ მოლააშქვუ ოხვამეშე დიაკონი ჸუდეშა დო უწუ:</p>
      <p>(20) -- დაჩხირი აკომირზი ფერი, ნამდა თაქი მატჷბანდასჷ ნი.</p>
      <p>დიაკონქ მოლართჷ ჸუდეშა, დააჭყჷ ფირქი მუნერო ოკო ორზჷკო თიქ თინერი დაჩხირი, ნამდა პაპას ოხვამეს ქჷმუტუბუკო ნი. მოლართჷ დო პაპას მუთი ნადგჷმობა ქუუღუდუ ნი, არძას ართო დაჩხირი ქჷმუუნტუ. ოხვამე შორს ვა რდჷ. მიოჯინჷ პაპაქჷ ნი, ქოძირჷ მუში (25) მახორობას ონტუდუ ნი. პაპაქ რულაიათ ქუმორთჷ ჸუდეშა დო იკითხჷ, მუნერო გორჩქინდჷ დაჩხირქჷ ნი. დიაკონქ უწუუ:</p>
      <p>-- მონძღვარი, გურს მუშენი რე მი̄ჸუნანთჷ ნი? თქვა მიწი̄თ დაჩხირი აკომირზი ფერი, ნამდა ოხვამეს მატჷბანდასიე. მა გაგიგიგონითჷ დო დაჩხირი აკოგირზით.</p>
      <p>(30) პაპაქ გეჸალჷ, გამათხოზჷ დიაკონს ოჸვილარო, მარა დიაკონქ ინტჷ. ჭიჭე ხანქ მუკილჷ ნი, პაპაქჷ დო დიაკონქ კინი შერიგესჷ დო ორდეს ართო. ართიშახ დიაკონს უწუუ პაპაქ:</p>
      <p>-- მიდარაჸი ხოჯეფი ღალჷშა დო წყარი ქოჩი, წოხოლენი კუჩხეფი ვა დიშოლანჷ ნი, თეში.</p>
      <p><pb n="9"/> -- დიაკონქ მიდარაჸჷ ხოჯეფი ღალჷშა, წოხოლენი კუჩხეფი ქათააკვათჷ, ხოჯეფს დუდი წყარიშა ქიდჷნუჩანუ დო დუუძახჷ პაპას:</p>
      <p>-- ხოჯეფქ წყარი ვა შვეს დო ქჷმორთი.</p>
      <p>პაპას ექ გუუკვირდჷ დო რულა-რულათ ქიმერთჷ ხოჯეფიშა. (5) მიოჯინჷ ნი, ქოძირჷ ხოჯეფი კუჩხეფი კვათილო ღალჷს ქიდჷნოძჷდეს. მურთჷ პაპას გურქ, მარა მუ ოკო ქიმინჷკო? გინოჭყვიდჷ პაპაქ დიაკონიში ნოფულო ჸვილუა დო დუუჭყჷ დარაჯუა. დიაკონქ ქეში̄ტყუ, მუჭოთი პაპა თის უდარაჯუ ნი. მოლართჷ დო მუში ონჯირუს თხოლოთ ეფშა გუდა ქიგილადუ. მუქ გუდას უკახალე ქუმკააფულუ. პაპაქ (10) შქასერს ქიმერთჷ დიაკონიში ოჸვილჷშა. პაპას გუდა დიაკონი უჩქჷდჷ დო მუთშეულებუდუ ნი, არგუნი მიირქუ დო გუდას ქიგიაშქუ. გუდაქ გოხორცქჷ დო თხოლოქ ირიფელამო მოწიკუ პაპა. დიაკონს ძიცაქ ვა მაკენინჷ, გაგიმირულუ დო ინტჷ მუში თიშა.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
