<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Играй, медная монета!</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a854 Der goldene Bock</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_82.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item>Warnung vor genderbedingt diskriminierenden Aussagen</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_82">
    <body>
      <head>Играй, медная монета!</head>
      <p>
      Был, говорят, или не был один упрямый хан. У него была одна красивая, молодая дочь. Он ее держал в высокой, неприступной крепости, не выпуская из дому. У хана было сорок советников. Из них самым известным своей мудростью был визирь по имени Куса. Временами хан собирал своих советников. Однажды во время их собрания, хан бросил монету вверх и сказал: «Играй, медная монета, все равно ты ничего не сможешь сделать». Куса долго думал, почему это он сегодня бросил вверх монету, тем не менее, ничего не понял. В другой раз хан снова собрал советников, также бросил вверх монету и сказал: «Играй, медная монета, ты ни к чему не способна, ты ничего не можешь сделать». На этот раз опять Куса подумал, что же это означает, тем не менее, ему в голову ничего не пришло. Когда хан в третий раз собрал советников, Куса взял с собой золотую монету и пошел. Хан снова взял медную монету, бросил вверх, а когда сказал то же самое, Куса взял золотую монету, бросил вверх и сказал: «Играй, золотая монета, нет в мире того, что ты не сможешь сделать». Услышав то, что сказал Куса, хан отпустил остальных советников на улицу и спросил его: «Почему ты бросил вверх золотую монету и так сказал?» Куса ему ответил: «Ведь нет же того, что не сможет сделать золотая монета». Затем он спросил хана, почему тот сказал: «Играй, медная монета, все равно ты ничего не сможешь сделать». Хан сказал: «Никто не может пройти к моей дочери, которая находится в высокой крепости, даже тот, у кого много денег». Куса сказал: «Если бы у меня было много денег, я поднялся бы в крепость и прошел бы к ней». Тогда хан сказал ему: «В таком случае возьми эту форму для литья монет, и если ты в течение шести месяцев не поднимешься к ней в крепость, я перережу я тебе горло». Куса взял форму для литья монет и пошел домой. С тех пор он много подарков отправлял для ханской дочери. Чтобы он ни делал, никак не мог попасть к ней в крепость. Вот так у него прошло три месяца. 
     </p>
      <p>
       Однажды утром Куса завтракал в столовой. Чего только не было перед ним, но он не мог что-нибудь взять и есть. В это время туда зашли три брата. Эти братья имели, говорят, большие способности. Они сели там есть и увидели Кусу. Они были поражены и говорили друг другу: «Чего только нет перед этим человеком, но он не может ничего взять». Младший брат сказал: «Подойду-ка я поближе и спрошу у него, чем он настолько огорчен». Старший брат остановил его: «Наверное, этот человек работает на высокой должности, с тобой он разговаривать даже не будет». Поели они, и трое братьев, ничего не сказав Кусе, вышли на улицу. Когда братья зашли пообедать, они снова увидели Кусу, не сумевшего ничего поесть, он держался за голову обеими руками. Куса поведал младшему брату обо всем, что с ним случилось: «Хотя у меня столько денег и золота, я ничего не могу сделать. Если с этого времени в течение трех месяцев я не смогу подняться к ханской дочери, то хан перережет мне горло». Младший брат сказал: «Это проще простого, я тебя так или иначе доставлю к ней». Куса удивился: «Как же ты доставишь меня к ней?» Младший брат объяснил: «Я смастерю сундук со свирелью, который будет заливаться различными мелодиями. Дам тебе ключи, которые смогут открывать, закрывать изнутри и разбирать его. Этот сундук я сделаю красивым, накрою его золотой пленкой и оценю его так высоко, чтобы только хан мог купить. Спрячу тебя там внутри, поставлю сундучок на телегу и поеду к крепости хана. Когда из сундука ханская дочь услышит прекрасные мелодии, она не сможет его не купить. Она заберет и поставит в доме, тогда ты откроешь крышку, подойдешь к ней ближе, сделаешь то, что необходимо, залезешь обратно внутрь и сломаешь сундук, после чего они отправят его обратно для ремонта». Куса очень обрадовался, что отыскал такого смышленого человека в помощь. Младший брат дал мастеру достаточно денег, тот смастерил сундук, в котором можно было спрятать Кусу, покрыл сверху золотом, чтобы выглядел красиво, и поставил внутри свирель, которая была способна играть прекрасные мелодии. Мастер установил все эти вещи и отдал Кусе ключи от крышки и свирели, чтобы он потом ее испортил.
       Потом она положили сундук на телегу, и младший брат поехал в крепость, где жила ханская дочь. Еще не доезжая туда, тот сундук стал играть переливающиеся мелодии. Все люди поражались и налетели, желая его приобрести, но, когда он объявил высокую цену, не нашлось человека, который мог бы купить этот сундук. Когда ханская дочь услышала эти мелодии, выглянула в окно и посмотрела, что, мол, там такое. Тут же она попросила отца купить этот сундук. Хан купил сундук, отдав половину своего состояния, и поставил в комнате дочери. Мастер же предупредил хана, чтобы он привез сундук к нему, если он испортится. Вот так и Куса попал к ханской дочери, которую отец спрятал в высокой крепости.
       Когда слуги ушли и ханская дочь осталась одна, в полночь Куса вылез из сундука, завернулся в белую ткань и подошел к дочери хана. Разбудил ее и сказал ей, что он ангел, спустившийся к ней, чтобы жениться на ней, совершив на небе обряд бракосочетания, и что поэтому он должен спать вместе с ней. Девушка подумала, что она спит и все то, что происходит, она видит во сне. Потом Куса лег спать вместе с ханской дочерью, перед рассветом, когда девушка заснула, встал и спрятался в сундуке, закрыл его изнутри и исковеркал свирель, играющую мелодии.
       В качестве доказательства он взял с собой кольцо, которое снял с ее пальца, волосы, отрезанные от косы, и лоскуток, оторванный от платья. 
     </p>
      <p>
      Утром девушка встала и обнаружила, что сундук испорчен. Она сообщила слугам, что он не играет мелодии, поэтому его нужно отправить к мастеру. Они взяли его и доставили младшему брату. И Куса вышел оттуда. 
     </p>
      <p>
       Теперь наступило время, когда истекли шесть месяцев, данные Кусе ханом. Повсюду пошла молва, что хан пригласил судей, чтобы вынести решение о казни Кусы, за то, что тот не смог забраться в крепость к ханской дочери. Когда Кусу пригласили в суд, он сказал: «Я был с ханской дочерью, для подтверждения этого у меня есть вещественные доказательства». И он показал ее кольцо, волосы, отрезанные от косы, и лоскуток, оторванный от платья. Хан и судьи не поверили тому, что Куса был у девушки: «Эти вещи можно как угодно достать». Тогда Куса сказал им: «Отправьте к ханской дочери женщину, чтобы она узнала, беременна она или нет». «Ты собираешься опозорить мою дочь», - разозлился хан, и чуть было не сцепился с ним. 
     </p>
      <p>
       «Как бы то ни было, мы должны отправить туда женщину, чтобы осмотреть ее, в противном случае наше решение будет неверным», - утихомирили хана судьи. Женщина, которая пошла осмотреть ханскую дочь, вернулась обратно и сообщила: «Прошло уже три месяца со времени зачатия ребенка в утробе ханской дочери». Хан и судьи не знали, что делать дальше. Совершили обряд бракосочетания, хан выдал свою дочь за Кусу и передал ему свой ханский престол. 
     </p>
      <p>
       Когда Куса стал ханом, оставил всех этих троих братьев у себя мастерами, а их младшего брата назначил своим первым советником. 
     </p>
    </body>
  </text>
</TEI>