<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">БЛАГОСЛОВЕНИЕ ЯГНЕНКА</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a1643 Geld im Kruzifix</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_19.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_19">
    <body>
      <head>БЛАГОСЛОВЕНИЕ ЯГНЕНКА</head>
      <p>Было, не было, у одних родителей было трое сыновей. Однажды родители послали всех троих братьев землю пахать. Два старших брата никакой работы не делали, только с утра до вечера ходили то туда, то сюда. А младший брат один пахал землю, икогда он весь грязный шел домой, старшие братья измазали свою одежду в грязи, пошли впереди него и сказали родителям: «Младший брат совсем не работал. Он туда-сюда ходил, когда мы пахали землю. А перед тем, как идти домой, запачкал грязью свою одежду». «В нашем доме нет места лентяям», - родители отдали ему ягненка и прогнали младшего сына из дому: живи, мол, там, где ты хочешь.</p>
      <p>Не. зная, что делать, он пошел в соседнее село. Там он то у одного, то у другого работал, то здесь, то там добывал деньги, построил себе дом и женился. Однажды жена ему сказала: «Продай этого ягненка и купи себе одежду». На следующий день утром он пошел на рынок продать ягненка, погоняя его перед собой. Рынка он не нашел, а когда возвращался с ягненком обратно, по дороге увидел развалины. Там. он его привязал и пошел домой. Жена поинтересовалась, что же все-таки случилось. Он рассказал, что не нашел рынка и, не желая вести ягненка обратно, привязал его в развалинах, которые встретил по дороге, и вернулся. Жена изрядно отругала его из-за того, что он пришел домой, оставив на улице ягненка. На следующий день, когда, не дожидаясь рассвета, младший брат пошел за привязанным в развалинах ягненком, он там ничего не нашел, кроме костей. Тогда он начал драться с развалинами, раскидал попавшиеся ему там камни и начал разрушать стены: почему, мол, моего ягненка отдали на съедение волкам. Тут в одном месте в развалинах образовалась яма. «Ой, что же тут случилось?'» - подумал он. Сунув туда руку, он обнаружил золото и серебро, которое забрал домой. Когда жена спросила, привел ли он ягненка, он рассказал ей обо всем случившемся. Весть об этом распространилась повсюду, дошла и до его старших братьев. Тогда они сказали: «Если он туда привязал ягненка, то мы привяжем быков».</p>
      <p>Старшие братья пошли, привязали в развалинах двух быков и вернулись обратно домой. Па следующий же день, не дожидаясь рассвета, они с мешками отправились на развалины, чтобы оттуда забрать драгоценности. Там. они нашли закопанные кости быков и вокруг развалин сытых воющих волков. Невзирая ни на что, братья начали разрушатъ стены, бросая камни. До обеда старшие братья работали до упаду, тем не менее они не обнаружили ямы с золотом и серебром, как их младший брат. Двое братьев потеряли своих быков, вдобавок в селе стали насмехаться над ними, так. что они были вынуждены уйти оттуда в другое место.</p>
      <p>С тех пор они так подло ни с кем не поступали.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>