<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДВА ДРУГА</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a613 Die beiden Wanderer</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_42.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_42">
    <body>
      <head>ДВА ДРУГА</head>
      <p>Что рассказать, а что не рассказывать? Жили-были два друга. Один из них был хороший, а другой был плохой. Однажды им обоим пришлось вместе отправиться в путь. Когда они по пути проголодались, съели сначала еду хорошего друга. Потом когда проголодался хороший друг, попросил еду у плохого приятеля, и они еще раз поели. Второй, раз проголодался хороший друг, но когда попросил еду у другого, тот отказался: мол, дал уже один раз. Потом плохой друг добавил: «Если хочешь еды, выдави и. отдай мне свой глаз». Он был так голоден, что выдавил и отдал ему глаз, а после этого плохой друг дал ему еды. Вот так плохой друг лишил хорошего глаз, бросил его там же и ушел.</p>
      <p>Тот слепой человек пошел, медленно на ощупь и оказался возле мельницы. Там он залез в амбар, где и заснул. В тот же день ночью на эту мельницу пришли медведь, лиса и волк. Медведь сказал им: «Говорят, в том большом селе нет воды. Говорят, вода находится там в большом дубе, что стоит в центре села. Тому, кто сможет там найти воду, сельчане отдадут половину всего имущества села». «'Это ерунда, - сказал волк. - Один хан болеет, говорят. Но люди, не знают, что среди его же овец есть овца с пятном на брюхе. Тот хан выздоровеет, если съест ее мясо.</p>
      <p>Лполовину имущества можно получить и от царя». «Это ерунда, - сказала лиса. - Люди не. знают и о дереве, которое находится выше мельничной канавки.</p>
      <p>На нем есть два особых листика. Если слепой дотронется ими до глаз, то зрение восстанавливается».</p>
      <p>Слепой человек в мельничном амбаре слушал, что они там говорили. Медведь, лиса и волк остались там на ночлег, а перед рассветом ушли. Когда рассвело, тот человек встал, вылез из амбара, медленно пошел по мельничной канавке и нашел дерево, о котором говорила лиса. Залез на дерево и попавшими под руку листьями дотрагивался до глаз, а потом их выбрасывал. Через некоторое время он нашел листик, который восстанавливает зрение. Когда сорвал другой листик и провел по глазу, восстановилось зрение другого глаза. Когда оба его глаза прозрели, отправился в путъ от мельницы в село, о котором говорил медведь. Гам</p>
      <p>у людей, которые сидели на годекане, он попросил воды. Один встал, помочился в кружку и собирался дать ему. Тогда он воскликнул: «Эх-эх, это что такое? Разве человек может вместо воды пить мочу? Так не должно бытъ». «А что мы можем сделать, если в селе нет воды? Мы тоже хотели бы пить чистую родниковую воду, если бы она была», - объяснили ему жители села. Т огда он им сказал: «Какую цену вы мне заплатите, если я обнаружу здесь воду?» Они сказали: «Дадим половину всего имущества села». «Идите, принесите мне топор», - попросил он их. Там посреди годекана стоял дуб, он ударил его топором, а оттуда полилась фонтаном, вода. Согласно договору жители села отдали ему половину своего имущества, овец, коров вместе с пастухами и собаками, коней вместе с телегами, половину утвари, зерно, вместе с его имуществом отправили и людей в помощь.</p>
      <p>Оттуда он отправился к больному хану, о котором говорил волк. Зашел этот человек к нему и спросил: «Ну, хан, почему ты лежишь, что с тобой случилось?» «Я болею», - сказал хан. «Если я тебя вылечу, - сказал тот хороший человек, - какую цену ты мне заплатишь?» Хаи, не думая даже, ответил: «Половину моего богатства отдам». «В таком случае, отправь одного человека, чтобы, тот привел из твоей отары овцу с пятном на брюхе», - попросил тот человек. Привели с гор ту овцу, зарезали, дали ее мясо хану, и он выздоровел.</p>
      <p>Зашел хороший человек домой кхану и увидел там, в углу, слепую девушку. Добрый человек спросил: «Если я верну ей зрение, какую цену ты мне заплатишь?» «Выдам эту дочь за тебя», - обещал хан. Тут же он вынул из кармана оба листика и, когда провел ими по глазам, оба глаза стали видеть.</p>
      <p>Хан сыграл большую свадьбу, выдал дочь, отдал половину своего состояния, дом, скот и там же, возле хана, начал житъ хороший человек. И тут он без дела не сидел, открыл магазины и, скрестив руки на груди, гордо ходил туда-сюда. Однажды, когда он был там, к нему подошел человек, который раньше был его другом, и клянчил: дай, мол, мне. материал. Он дал тому просившему человеку отрез ткани. А он спросил завмага: «Не тот ли ты человек, у которого были выколоты глаза?» «Да, - ответил он нищему, - вот такое состояние дают, если выколешь себе глаза, пойдешь на мельницу и залезешь в амбар».</p>
      <p>Он тут же пошел на мельницу, выколол себе глаза, залез в амбар и сидел там. В полночь туда пришли медведь, волк и лиса. Там они говорили между собой, и медведь сказал: «В селе, о котором я вчера говорил, появилась вода». «Ей богу, - сказал волк, - ханская овца с белым пятном, на брюхе сегодня куда-то исчезла». Затем лиса сказала: «Ей богу, те листья, что росли на дереве возле мельничной канавки, о которых я говорила, украли. Может быть, здесь на мельнице был человек?» Так они говорили о том, что, наверное, кто-то был здесь. Медведь отправил лису осмотреть там все вокруг. Когда она встала и посмотрела, в мельничном амбаре нашла человека. Тут лиса подняла тревогу: «Здесь прячется человек!» По ее тревоге поднялись медведь и волк, разорвали того плохого человека и убили его.</p>
      <p>Яйцо, бусинка, да прояснится день!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>