<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Гора-богатырь</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a400* Schwanjungfrau</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_80.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_80">
    <body>
      <head>Гора-богатырь</head>
      <p>
       Не хочу рассказывать и не рассказывать тоже не хочу, но произошла такая вещь. На одной горе жили муж и жена, они построили там дом и занимались своим хозяйством. У них был, говорят, один пахотный участок, один конь и одно стадо овец. У них родился сын, и нарекли его Горой-богатырем. Он с пяти лет катался верхом на коне. У всех своих ровесников он выигрывал в борьбе, вот каким сильным мальчиком он рос. 
     </p>
      <p>
       Однажды ночью ему приснилось, что, когда он бродил по горам, он нашел три цветка, один золотого цвета, другой жемчужного, а третий яхонтового. Он хотел их сорвать и увидел двенадцатиглавого дракона, который похищал одну красивую девушку. Та девушка руками и пальцами говорила, чтобы он убегал. А он с места даже не сдвинулся. Через некоторое время прилетели два голубя. Они подбросили девушке крыло. Вот тогда девушка, которую похищал дракон, превратилась в голубя и улетела. Дракон крикнул вслед девушке, вернись: «Если не придешь, я тебя еще раз поймаю». Крик дракона разбудил Гору-богатыря. 
     </p>
      <p>
       С тех пор он не находил себе места. Однажды отец спросил его, почему он такой грустный и что с ним случилось. Гора-богатырь ушел, не ответив. Видя, что сын с каждым днем все худеет и худеет, отец еще раз спросил его, что с ним случилось, почему он худеет. После этого Гора-богатырь рассказал отцу о том, что ему приснилось: «Хочу пойти за той девушкой, которую видел во сне». 
     </p>
      <p>
       На следующий день Гора-богатырь сел на коня, взял оружие и отправился за той девушкой, которую видел во сне. На третий день он добрался до одного дерева и решил остаться там на ночлег. Когда он засыпал, поднялся сильный ветер. Все равно я здесь не засну», - решил Гора-богатырь, сел на коня и двинулся дальше. Наступил рассвет, пришло утреннее время и взошло солнце. Со стороны запада он увидел старого человека, ехавшего на коне ему навстречу. Как только они сошлись, старик предложил ему: «Давай поменяемся конями, если один раз ударить моего плетью, то он оставляет позади семь гор, я уже постарел, поэтому он должен принадлежать тебе». Без лишних слов Гора-богатырь поменял своего коня на коня старика.
      Сел на его коня, ударил один раз плетью и очутился на берегу моря за семью горами. Второй раз ударил плетью, и они оказались на той стороне морского берега. 
      А там он увидел, как трехголовая змея попала под один большой камень и пищала. Она умоляла Гору-богатыря: «Если ты вызволишь меня из этого положения, то я когда-нибудь тебе помогу». Конь ему посоветовал: «Лучше убей ее, в противном случае она может тебе навредить». Гора-богатырь ударом кинжала отрубил все три головы змеи. 
     </p>
      <p>
      Пошли они дальше и добрались до берега одного озера. Он пустил коня пастись, а сам лег и заснул. И спал он там в течение трех лет. Потом он услышал шум, будто после землетрясения. Он вздрогнул и проснулся. Посмотрел и видит: идет на него девятиглавый дракон. Разгневанный дракон говорил: «Как ты мог оказаться здесь, враг, который убил мою маму?» Гора-богатырь сказал: «Я убил твою мать и тебя тоже убью и пришел сюда, потому что я богатырь, который способен уничтожить сотни подобных тебе». Дракон пошел на него, выпуская из пасти огненное пламя. Гора-богатырь одним ударом кинжала отрубил три его головы, после второго удара также отсек еще три головы, а на третий раз он отрезал все девять голов дракона. От крови, которая у него шла, вокруг образовались озера, а дракон тут же издох. Затем Гора-богатырь отправился на поиски своего коня. Он нашел его на одной горе, где тот щипал траву. Конь спросил, где он пропадал в течение трех лет. «Я спал, а потом убил девятиглавого дракона», - поведал он. «Впредь не оплошай, - посоветовал ему конь, - тут летали три голубя, может быть, они на тебя навели дремоту». Как только услышал разговор о голубях, Гора-богатырь чуть было не вышел из себя и сказал: «Я же их ищу». «Только умелый, способный богатырь сможет их поймать», - промолвил конь. 
     </p>
      <p>
       Встали и пошли, потом увидели шестиглавого дракона, который шел им навстречу. Как дракон их узнал, он с корнями вытащил дерево и бросил перед ними. Они только успели перейти дорогу, как в том месте, где они были, упало дерево. Гора-богатырь выстрелил из лука, и стрела попала ему прямо между глаз. Дракон заревел, и земля задрожала, словно от землетрясения, и они очутились на той стороне. Гора-богатырь снова выстрелил из лука и попал в сердце. Шестиглавый дракон больше не смог двигаться и тут же погиб. 
     </p>
      <p>
       Волоча за собой убитого дракона, Гора-богатырь добрался до одного большого дворца. Подъезжая, они услышали, как говорили детеныши дракона своей матери: «Наш отец едет, волоча за собой привязанного человека». Она поправила их: «Какой-то человек тащит вашего отца, скорее спрячьтесь, может, хотя бы мы успеем убежать от него». Гора-богатырь бросил у дворца убитого дракона и, не глядя на них, пошел своей дорогой. 
     </p>
      <p>
       Вскоре он оказался во дворе одного дворца. Рядом с двором был сад, в котором росли золотые фрукты. Там он увидел, как спорили между собой трое братьев. Он их поприветствовал и спросил, о чем они спорят. Старший брат сказал: «Каждый день из нашего сада воруют по одному фруктовому дереву, а мы не знаем, кто их крадет. Теперь мы спорим по поводу того, кто до утра должен оставаться в саду и охранять его». Гора-богатырь отправил братьев домой, а сам остался охранять сад, где растут золотые фрукты. 
     </p>
      <p>
       В полночь Гора-богатырь увидел, как он в сад прилетел один большой орел. Они сошлись друг с другом и дрались, пока не устали. В конце орел обессилел и чудом ускользнул от меча Горы-богатыря. Гора-богатырь крикнул ему вслед: «Тебе крупно повезло, что ты убежал». 
     </p>
      <p>
       Утром братья увидели кровь раненого орла и перья, которые у него выпали. Братья очень обрадовались, сделали подарки Горе-богатырю, наполнили лучшей едой чересседельные сумки и проводили его в путь. 
     </p>
      <p>
       Он быстро добрался до молочного озера. «Наверное, это озеро, где купаются те голуби», - подумал Гора-богатырь и спрятался за деревом, которое росло на берегу. Через некоторое время прилетели три голубя. Скинули с себя перья, превратились в красивых девушек и начали купаться в молочном озере. Тогда Гора-богатырь подбежал, схватил перо самой красивой девушки и опять спрятался за деревом. 
     </p>
      <p>
       Кончив купаться, обе девушки надели свою одежду из перьев, обернулись в голубей и улетели. А самая красивая девушка не нашла свою одежду и осталась на том же месте. Улетая, сестры сказали ей: «Теперь ты разлучилась с нами, придет один богатырь и заберет тебя». 
     </p>
      <p>
       Когда эти голуби улетели, Гора-богатырь подошел к той девушке и сказал: «Я тебя видел во сне». Она тоже в ответ проговорила: «Я влюбилась в тебя с первого взгляда». Вот так они и сошлись. 
     </p>
      <p>
       Пусть так же сойдутся все влюбленные. 
     </p>
    </body>
  </text>
</TEI>