<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ВЫМЯ</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a560 Zauberring</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_57.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_57">
    <body>
      <head>ВЫМЯ</head>
      <p>Были мать и сын. Они жили очень бедно. Каждый день сын ходил в лес, заготовлял дрова и продавал, вот так они выживали. Однажды, когда сын пошел в лес, чтобы заготовитъ дрова, он увидел змею, поднимающуюся по дереву к птенцам. Юноша ударом топора убил змею, выбросил ее и хотел уйти, но птенцы остановили его: подожди, мол, пока мама не прилетит.</p>
      <p>Прилетела мама и набросилась на юношу, хотела его убитъ. Птенцы запищали: «Мама, оставь его, он убил змею, которая хотела напасть па нас». Матъ птенцов спросила юношу: «Что ты хочешь?», а он стаял молча. Потом птица дала ему вымя. Объяснила ему, как надо сказать вымени: «Ну-ка, вымя, тебе, мне имаме выкладывай еды вдоволь».</p>
      <p>Потом этот юноша пошел домой. Пришел домой, нашел там голодную матъ: последняя еда кончилась, когда она положила ему в дорогу в лес. Сын сказал вымени: «Ну-ка, вымя, тебе, мне и маме выкладывай еды вдоволь». Как только он это сказал, стол оказался полностью накрытым всем необходимым съестным. Потом сын сказал вымени, чтобы для него и матери было пошито много новой одежды.</p>
      <p>Сын решил послать матъ засватать дочъ хана. Матъ пыталась объяснить сыну: «За тебя, бедного, дочь богатого хана не выйдет». Каким-то образом сын убедил мать пойти засватать дочъ хана. Мама постеснялась и дальше двора не смогла зайти в дом хана. Подошел дворовый, проводил ее к хану, и она рассказала о своей цели: «Ей богу, я пришла засватать за сына твою дочь». Хан вдруг ответил: «Выдам, если построите дом, наподобие моего дома, и стеклянный мост». Мать пошла домой и рассказала сыну, что ей сказал хан.</p>
      <p>Завтра же сын начал копать фундамент. Подошедший туда старый человек с тростью в руках спросил у юноши: «Что тут делаешь с утра?» Юноша объяснил старику, что строит дом, а вымени сказал: «Пусть будет дом, как у хана, и стеклянный мост!» Старик был ошеломлен. «Ты дай мне вымя, а я тебе дам трастъ», - упрашивал старый человек. Эта трость была способна по приказу убивать любого человека. Они поменялись выменем и тростью. Но юноша не рассказал, что надо сказать вымени.</p>
      <p>Прошло немного времени, как вымя вернулось обратно. Когда сын окончил строительство дома и стеклянного моста, он снова отправил мать к хану, чтобы засватать ханскую дочъ. Хан еще раз развернул мать со двора: «Пустъ вырастит во дворе дерево, подобное моему!» Сын сказал вымени, и выросло во дворе дерево, подобное царскому. Потом хан сказал еще: «Накорми мое войско». Юноша приказал вымени и накормил их. После этого пошли сватать дочъ, но хан решительно отказался ее выдавитъ. Тогда юноша послал трость: «Уничтожъ все царское войско». Когда трость уничтожила все царское войско, хан стал проситъ: «Если ты оживишь мое войско, все мое царство и дочь будут твоими». Тогда юноша еще раз послал трость, оживил царское войско и отправил вместе с ханом домой.</p>
      <p>Вот так юноша, выросший одиноко с матерью в бедноте и сиротстве, покорил хана, женился на его дочери и сыграл большую свадьбу. Они привели к себе мать, и жили они счастливо. Но тот юноша, не согласился бытъ ханом.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>