<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сын вдовы</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a1539 List und Leichtgläubigkeit</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_70.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="zyx_cc_ddo_rus_70">
    <body>
      <head>Сын вдовы</head>
      <p> Были, говорят, или не были в одном селе две вдовы. У одной был один сын, а у другой было семеро сыновей. Их дети жили между собой дружно, и у каждого из них была корова.  Семеро братьев единственному сыну вдовы сказали: «Давай, сначала зарежем и съедим мясо твоей коровы, затем зарежем наших, и будем жить весело». Единственный сын вдовы согласился зарезать корову. Семеро братьев съели мясо той коровы, оставили после себя балкон, забитый обглоданными костями, и ушли, а с ним больше не водились. </p>
      <p> Единственный сын вдовы не сильно расстроился из-за этого. Он собрал в кучу весь мусор, оставленный братьями, наполнил им мешок и с ним отправился в путь. Через некоторое время он встретил купцов, которые везли на мулах большие мешки шерсти. Когда он их увидел, застыл возле мешка и стоял в большой печали. Купцы поприветствовали его и спросили: «Что случилось, почему ты такой печальный?» Юноша ответил: «Ей богу, не могу отвезти этот мешок, наполненный золотом, поэтому стою тут и думаю, что делать». «Ты об этом ничуть не беспокойся», - на одного мула положили мешок, а на мула с мешками шерсти посадили его самого. Не прошло много времени, как те купцы оставили юношу позади, а сами сбежали. А он с мулом, груженым мешками шерсти, вернулся домой. </p>
      <p> Мать удивилась: «Где ты столько шерсти достал?» Сын рассказал матери о том, что произошло с ним и купцами. Пришли семеро братьев и спросили у матери: «Где твой сын, почему его не видно?» Мать ответила: «Где он еще может быть, там шерсть чистит». Семеро братьев зашли внутрь и удивились. Они спросили: «Где ты столько шерсти достал?» Сын ответил: «Если бы вы в тот день оставили еще больше мусора из костей, то я бы на рынке получил еще больше шерсти». </p>
      <p> Тут же пошли эти братья домой, зарезали свой скот, съели мясо, а оставшиеся кости собрали и с полными мешками пошли на базар. Там они открыли мешки и начали призывать людей: «Нет ли среди вас людей, желающих купить кости?» «Они нас позорят!» - с такими словами все люди налетели на них и, плюнув им в лицо, заставили их покинуть рынок. </p>
      <p> Через некоторое время сын вдовы пошел на базар со шкурой той же зарезанной коровы. Он встретил торговца, который продает мед. Он спросил у юноши: «Не продаешь ли эту коровью шкуру?» «Если дашь мне поесть досыта меду, тогда продам», - сказал юноша. Торговец поставил перед ним полный кувшин меда. Когда увидел, что юноша доедает мед, он его прогнал. </p>
      <p> Когда он шел дальше со шкурой, встретил торговца, который продает сушеное мясо. Он также спросил у юноши: «Не продаешь ли эту коровью шкуру?» «Если дашь мне поесть мяса досыта, тогда продам», - сказал юноша. Торговец взял и поставил перед ним сковороду жареного мяса. Когда увидел, что юноша доедает сковороду мяса, он его прогнал.</p>
      <p> Пошел юноша дальше и встретил одну женщину. Время было позднее и та женщина взяла его к себе в гости. Через некоторое время постучались в дверь. «Это мой муж идет», - сказала она и упрятала его в большой сундук. А это был купец, который продавал мед. Не прошло много времени, опять постучались в дверь. «Это мой муж идет», - сказала она и его тоже упрятала в тот же сундук рядом с юношей. Залез внутрь продавец меда. После этого не прошло много времени, третий раз постучались в дверь. «Это мой муж идет», - опять сказала она и запрятала вместе с ними и продавца мяса. На этот раз пришел действительно ее муж. Когда он наелся и лег спать, юноша сказал им: «Я-то намерен уйти». Купцы просили его: «Нас тоже забери с собой». «Я заберу вас с собой, если вы мне отдадите все деньги, которые у вас есть». Купцы отдали сыну вдовы все деньги, полученные от продажи меда и мяса. Юноша внезапно выскочил из сундука и убежал на улицу, а за ним, чтобы его поймать, побежал муж, который еще не спал. Когда муж выскочил на улицу, купцы вышли из сундука и тоже успели убежать. Муж той женщины не смог поймать юношу, который таким образом спас их. После того, как ушел оттуда, он выбросил коровью шкуру и пошел домой. Мать еще более удивилась, когда сын пришел с такими большими деньгами. </p>
      <p> Потом опять пришли эти семеро братьев спросили у нее: «Эй вдова, почему не видно твоего сына, где он находится?» Она ответила: «Мой сын считает деньги вот в той комнате». Когда братья зашли туда, увидели, как он разбирает кучу денег. Вот теперь удивились эти братья, поразились, увидев столь много денег, они остолбенели и не смогли не спросить: «Откуда ты эти деньги достал?» Юноша ответил: «Если бы разрезал шкуру на еще более мелкие куски, я получил бы еще больше денег».</p>
      <p> «Не смогли продавать оставшиеся кости, так, может быть, на этот раз торговля удастся», - подумали семеро братьев и разрезали семь коровьих шкур на куски. Затем они пошли на базар продавать их. «Что за люди пришли на базар продавать маленькие куски коровьих шкур? Они считают нас глупцами!» - с такими словами все люди налетели на них и, плюнув им в лицо, выгнали семерых братьев с базара.</p>
      <p> Они поняли, что сын вдовы обманул их, и решили его убить. Они поймали его и отвезли к берегу одной большой реки. Когда пришли туда, тот юноша начал кричать: «Смотрите, бросьте меня в реку, привязав камень, но не бросайте, привязав вязанку дров». Братья попались на уловку, привязали на берегу сына вдовы и пошли в лес, чтобы рубить дрова и делать вязанку. В это время пастух гнал мимо отару овец. Когда он приблизился, юноша начал стонать. Пастух подошел поближе и спросил: «Что случилось, почему ты ноешь?» Юноша сказал: «У меня восемь жен, а старшие братья мучают меня, мол, женись на девятой. Когда я не согласился с ними, они в наказание бросили меня на берегу реки». Он рассказал так, чтобы вызвать сочувствие. Пастух пожалел его и разрубил веревку, которой он был привязан. «Ну, теперь забирай отару овец и иди отсюда», - пастух переодел юношу в свою одежду и отправил. А в его одежду переоделся сам и остался на берегу реки. </p>
      <p> Братья нарубили в лесу дров и пришли с вязанкой. Пастух понял, что его хотят привязать к вязанке дров и бросить в реку, и начал кричать, что он не тот юноша, а пастух. «На этот раз ты нас не обманешь!» - братья привязали пастуха к вязанке дров и кинули в реку. </p>
      <p> Когда шли домой, радуясь, разговаривая, проходили через двор вдовы. Они встретили вдову и спросили у нее: «Почему твоего сына не видно, где он находится?» «Где же он может быть, в загоне отделяет баранов и годовалых ягнят». Все братья пошли в загон к старому другу и нашли его там, среди отары овец, отделяющего баранов и годовалых ягнят. Семеро братьев изумились и спросили: «Где ты нашел такую большую отару овец?» Юноша ответил: «Если бы вы меня бросили, привязав к камню, мне досталась бы еще большая отара овец». Тогда братья начали его умолять: «Привяжи нас к камню и брось в реку». Юноша не согласился: «Такую работу я вам бесплатно делать не буду». Братья дали ему много денег: «Пусть ты будешь счастлив, привяжи нас к камню и брось в реку». Он привязал их по одному к камню и пустил на дно реки. </p>
      <p> И с тех пор сын вдовы жил спокойной и мирной жизнью, избавившись от подлых друзей.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>