<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">დავ. იმნაიშვილი, დიდოური ენა. ჰინუხურ და ხვარშიულ ენებთან მიმართებაში</title>
        <title xml:lang="rus">Д.С. Имнаишвили, Дидойский язык в цравнении с гинухским и хварщийским языками</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/802342/kvantlada.html"> Kvantlada</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>21.08.1956</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Салман</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>24</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имнайщвили</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_12">
    <body>
     <head>Сказяа о человеке, который, пошел („пошедшем*) к богу</head>
     <p>богу верующим вздумалось дорогу молитву одному оказывается оказывается отправился очень пойти приготовив провизию путь совершив человек человеком человеку</p><p>бель бога богу богу болела волк волк волка волку вылечить голова голове головную дороге заболев идешь иду идущий идущий какое которого лекарство лекарство моей мою нашел ня пошел прежде путем своим сказал сказал сказал сказал спроси спрошу человек человек человек</p><p>ад бог бог бога бога богу богу богу богу богу богу бросит верующему верующий верующий верующий вор вор вор вор вор время второй гоже гость гость гостью давал дал дал днем другому еды занимавшимся занимающемуся зарезал затем идешь идешь иду иду идущий идущий идущий имел каждый который молитвой молитвой мяса ночь ночь ночью овцу одно одному оказывается оставил остался остановился переночевать повстречался поздоровавшись положил постоянно пошел пошел привел приготовил приготовлен придешь придешь прислал пришел пришел пришел пустился путь путь рай свой сказав сказав сказав сказал сказал сказал сказал спать спроси спроси спросил спросил спрошу спрошу тому тому тому ту ту угостил угостил украл уложил утром утром уходе человек человек человек человек человек человек человек человек человек человеком человеку человеку человеку человеку яблока яблока яблоко яблоку</p><p>ад адов беспокоит бог бог бог бог бога богу богу богу боли вернувшись верующему видел возвращался волка волка вору восьми вспомнил вторично вылечить глупого глупого головной голову гость дали данных дело достанется каждого каждому которые лекарство мозг мозг обратно ответил плохой попадешь поручения поручениях поручениях пришел рай расв расскажи рассказал рассказать самый самый свое сделал семи сердце скажи скажи сказал сказал сказал тебе хороший человека человека эй</p><p>ад адов бог бог бог бросит бросит верующему волк волк волку волку вору вору восьми встал выздоровел глупее глупого имеющего лекарство мозг мозг мозг найду напал оказывается оп плохой пришел пришел пришел раев рай растерзал самый самый семи сказав сказал сказал сказал сказал сказал съел твоего тебе тебе тебе убил указал хороший человека человека человека человеку</p></body>
   </text>
  </TEI>