<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">დავ. იმნაიშვილი, დიდოური ენა. ჰინუხურ და ხვარშიულ ენებთან მიმართებაში</title>
        <title xml:lang="rus">Д.С. Имнаишвили, Дидойский язык в цравнении с гинухским и хварщийским языками</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/473302/vitsiyatl.html">Vitsiyatl’</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>14.08.1950</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>50</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имнайщвили</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_6">
    <body>
     <head>За кого должна я вышгш замуж?</head>
     <p>девушку жй одного одну отца сватали сына сыновей трое трое ту</p><p>базар братьев буду вещь взяли выйду дам девушка девушке достанусь замуж однажды одному одному попали почему пошли принадлежать принесет принесшего рубля рубля самую сватать сказала та той трое трое трос ходите хорошую</p><p>брат вода водой воду вылечивает вылечить выпьешь глиняный глиняный делать который кувшин кувшин кувшин кувшин кувшин купил магазина магазине магазине магазинщика наполнишь находящегося нашел особенность прежде продавца продается продаешь продающийся рубля рубля скажи следующее смерти способен способность спросил старший старший ту человека юноша</p><p>брат бурка бурка бурки бурку бурку делать длиною купил магазине месяц месяца минуту нашел нес одну особенность пойдешь преодолевает продавца продающуюся пройдет путь расстояние сев следующее способна способность спросил средний средний сядешь ту ходьбы ходьбы эта эта юноша</p><p>далеко езды женщина зеркала зеркало зеркало которое купил любимая магазине месяцев младший находится оно особенность покупаю покупке посмотришь расстоянии рубля сделать се следующее смотрятся способно спросил стекло тебе трех увидишь ходьбы это это это юноша</p><p>брстьев бурке бурку вещи взяли видят выпало даны девушка девушка девушке девушкой ели зеркало которую которую которые купили одному пазухи перенеси посмотрели прилетели пришли пришли решили роднику рубля сватали сватали сели село сказали скорей ти той трое туда увидели умирает умирает усади</p><p>брата братьев братьев буду бурка веши влил водой воду выздоровела выздоровела выйду выйти выйти вылечил выходи выходить выходишь глиняный двоих девука девушка девушках девушки должна достанусь другого замуж замуж зеркало кого кого кувшин минуту младший моих наполнил одному одному перенесла посмотрел принадлежать принесли пришли проверяйте решите рот сами сказал сказал сказал сказала сказала средний старший тебе тех троих трос туда умерла умерла юноша юноша юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>