<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>А.К. Абдулаев, И.К. Абдуллаев: Дидойский (цезский) фольклор. С переводом на русский язык</title>
        <title>А.К. Абдулаев, И.К. Абдуллаев: Цезяц фольклор. гIурус мецрекъорно бутирно</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Институт еволюционной антропологии им. Макса Планка. Департамент лингвистики. Лотос. Лейпциг - Махачкала, 2010</publisher>
        <publisher xml:lang="ddo">Макс планказ Цирокь Ялъпуни Еволюцияс Антропологияс Институт Лингвистикас Департамент. Лотос. Лейпциг-МахIачкъала, 2010</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_81">
    <body>
     <head>Билкисди </head>
     <p>аллах билкисди брат вредить говорят доброй друг друга жена жену женщиной звали красивой людям младший молитвы муж мужа настраивал принимал против рассказать рассказывать стремился</p><p>билкисди билкисди билкисди билкисди брат бросайте бросали веселятся вечерам возьми всем встанет вынес далекий дней дома дома заявил камней камней камни камни камнями кучу муж мужа мужчин мужчин мужчинами мужчины набери необходимым несколько ними однажды окраине отправился подобных пока пока поляну попросил пошел пошел привели прошло пусть путь реке реки решение села скроется скрылась собирает собрали судье судья судья торговли утра ухода</p><p>билкисди билкисди взял вокруг выйти вытащил вышла голова голос делам день должна ехал женский женщины замужем замужем камней камни который красивой краю куча кучи кучу мимо младшим мог наружу оставил отказалась подлый пожалеть полностью поляне посмотрел появилась присматривать проезжал равно разбросал разобрал своим селения село сказал собой сторож стороны сыном увидел услышал хан хан хан хан хана человек шевелится</p><p>билкисди билкисди билкисди взял вызвал вышел достал злости искать ищет конем коня коня коня которыми любимому матраса матрасом мол молча надругались начал ножницы ножницы ножницы ножницы отдал отрезал отрезал отрезали отрицала повсюду подумал позвал посоветовал притворялся самому сделала спросил спросил спрятал сторож сторож сторожа стояла твоего увидел улицу утром хан хан хан хана хану хану хвост хвост хвост это</p><p>билкисди билкисди возьми выпроводил дал дать денег денег дорогу дорогу достаточную е желаешь иди немного отсюда попросила предложил сумму уходи хан хан хана хочешь</p><p>билкисди большого вернулся взял вскоре встретила дело денег деньги дня добралась обратно одного одного освободил освободить отдала печальный почему пошел простое рассказал села сидят ситуации спросила старик старик старику старого сыновей сыновей трое тюрьме тюрьмы тяжелой человека это</p><p>билкисди видя вмешался впятером выйти вытащила выходи деньги должен должна женат жениться затем красоту младший начал оставьте отдала отец отправились покое предложение просить путь самый самый свои сделал средний старика старший сын сын сыновей тюрьмы урезонил</p><p>базаре выйдешь выйти говоря замужем кого менее мучили никак одного продадим соглашалась</p><p>базар билкисди билкисди билкисди братья вернулась вернулся взяли выходить вышла вышла деньги должна дом дом дома домой драгоценности другого замужем катались купила лодке моря моряк моряк моряку муж мужскую находящиеся нашел объяснила одежду одежду переоделась пока пошла привел принадлежат приставал продали сказал также тебе улицу</p><p>билкисди билкисди взяла гостем громко дай дошла закрывай закрыл заметила зашла имам имам коран коран коран коран коран мечети мужски начал нечего обнаружила одного окна ответил отправилась ошибки пообщаться поприветствовала поражен послушать приветствие путь села села сказать стала услышала хочу центре человек читаешь читал читать читать</p><p>билкисди билкисди билкисди вторых выкопайте выполнили выполнят гостя две девушек десять дом жители знаниями имам имам ко место могилы молодой назначить научными наше объявила одно первых позвал попросил поставить постройте поэтому приведите приехал рядом своих села села села селе село сельчан сельчане сельчане сказала согласились согласны сообщил способности способностями стала такие третьих увидев условия условия условиях ханом ханом ханом ханом ханом хороший человек</p><p>аллаха билкисди брат весть врач вред всем глазной которому которые людей молитв моряк муж мужа объявила окрестным ослепи повсюду причинили продали просила распространилась результате селам слепыми стали старика сторож сыновей тех трое хана эта</p><p>аллаха билкисди благодаря брат глаза глаза глазам дни добрался дома затем какие лекарство могуществу моряк моряк моряк муж мужа назначенное ними обещав отпустила отрицал пакости первым пойдет пользу посадила правду предупредила примчался пришли провела рассказал рукой свет свет скажет скоро случилось собой совершал спросила старика сторож сыновей трое увидели увидят хана</p><p>билкисди билкисди вначале выгнал выйти вынудила глазам говорили женщине женщину замужем заставила затем зашел иначе коня красивой красивую лекарство любимого матрасом мол моряку навредить назначенное ножницы обратно одной одну отказалась отправила отрезал пало поведал подлость подозрение пойдет пользу поэтому правду признаваться признаться провела продали просил рассказали рассказать руки рукой самого свет сперва спрятал старика стеснялся сторож сыновей троих увидели улицу устроил хан хана ханского хвост хотел</p><p>билкисди вещей восстановила глазам делай зрение отныне отпустила провела рукой таких улицу</p><p>билкисди брат брата брата вернулся веселятся вечерам восстановила восстановить вред время время вынес гам говорил делать домой жена жену забили зашел знал зрение зрение камнями кому которое мол момент муж мужа мужа мужчин несчастье обнаружил оставила отрицать повернулся пока попросила последнее последнее постигло потерялась правду пригласила причинял проявила путешествия пытался рассказал рассказать решение решительность своего сидеть скажешь смогу собирает солгал спросила сторону судье судья твою тебе туда утихает утра шум</p><p>билкисди брат выгони глаза глазам говорить имеются место муж мужа мужу необходимости ноги ответил покинет предложила провела рукой свет села село увидел это</p><p>билкисди билкисди билкисди вернулась вместе вместе вместе возвращения выходя вышла гуляла девушкам девушками длинную дом домам домой достаточно еды жена женскую женщина затем косу которые могут моего муж мужа мужчиной наступления нему одежду оставила отпустила отсюда переоделась питья показала пор пошел пошла поэтому пробыли расходиться свой сих сказала сказала сказала сказала сняла твоя теми темноты улице улицу утра уходи шапку</p><p>аллаха аллахом билкисди билкисди встала входим выкопаны души забери заранее которые любимых люди могилах могилы муж наши оба посещали похоронили предписано просила рабов тобою умерли утром число</p></body>
   </text>
  </TEI>