<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
    <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
    <author key="gnd:133557154">
     <persName>
      <forename>Elguja</forename>
      <surname>Dadunashvili</surname>
     </persName>
    </author>
    <author key="gnd:1154734161">
     <persName>
      <forename>Diana</forename>
      <surname>Forker</surname>
     </persName>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name key="gnd:133557154">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2024">2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblFull>
     <titleStmt>
      <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <msDesc>
       <msIdentifier>
        <institution />
        <collection />
       </msIdentifier>
      </msDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки. (На авар, яз.)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. М.-С. Саидов. Махачкала, 1959</publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </biblFull>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="ava">
     <index indexName="iso639-3" />
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district />
     <settlement />
     <geo />
    </placeName>
    <date />
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName />
     <age />
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName />
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
      <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cr_ava_rus_12">
  <body>
   <head> 70 Чилбик и харт (авар.) </head>
   <p>били буркой вшивой головой дураком жила жила издевались младший одна плешивой рос росли старуха старшие сына умными чилбик</p>
   <p>братья быстро возвращаясь вязания долго домой дорогу заблудились закатилось корзин кружили лес лесу лесу могли найти нарезать наступили никак однажды пошли прутья работой солнце справились сумерки</p>
   <p>братья сказали чилбику</p>
   <p>дерево дым залезай посмотри увидишь</p>
   <p>братьев братья видит влез вошли вскоре высокое вытянув дерево долго долго дом дочери дым дым жилище замерли идет клубами леса набрели ноги откуда очага поднимался посмотрел пошли рядом самое самой середины сидит сидят сторону стороны трое ту удивления харт черными четыре чилбик шли</p>
   <p>братьев братьями еду зато морщась огню открыть подсаживайтесь поставила приветствуя рта сказала смогли старшие страха съел чилбик</p>
   <p>братьев дочерей легла одной очага постели сама своих трех ужина уложила харт</p>
   <p>алмаз большой братьев встала зарезать нож полночь собираясь стала точить троих</p>
   <p>спит спит спрашивает харт</p>
   <p>ответил сплю сплю чилбик</p>
   <p>почему спишь спросила тебе харт хватает чилбик</p>
   <p>время вспомнил кормила мать ответил пельменями спится чилбик это</p>
   <p>алмаз вновь вновь время накормила некоторое нож огонь пельмени приготовила разожгла свой спустя стала точить харт чилбика</p>
   <p>спит спит спросила харт</p>
   <p>ответил сплю сплю чилбик</p>
   <p>нужно почему спишь спросила тебе харт чилбик</p>
   <p>время вспомнил кормила мать сказал спится халвой это это</p>
   <p>накормила приготовила снова улеглись халву харт чилбика</p>
   <p>время крикнула некоторое решив спит спит уснул харт</p>
   <p>ответил снова сплю сплю чилбик</p>
   <p>днем завтра накричала ночью пойти поле послушай почему рано спать спишь усни утром харт чилбик</p>
   <p>воду время выпью глаз говорит мать могу пока приносила речки решете сомкнуть чилбик это</p>
   <p>братьев братьями вернулась взяла вновь воды вошла вытекает вытекает вытекает вышла дом дома дочерей ждет зачерпнула зачерпнула зачерпнула лег местами поменял пошла речке речку решето решето решетом рядом своих снова спрашивает тихо харт харт харт харт чилбик швырнув</p>
   <p>спит спит</p>
   <p>братья взяла головы дочерям думая звука издав начало нож отрезала поле промолчал светать своим собралась темноте харт харт чилбик это</p>
   <p>головы голодными дочери дочка красногрудая мальчиков мной ноги обедом обратилась поле полудню приходи сами свари сидите старшей ухожу этих</p>
   <p>голосу красногрудой мама подражая пропищал чилбик</p>
   <p>братьев головы домой дочерей дочь закричала издалека красногрудой надел ноги отправил платье полдень поле пошел приняв сварил увидев ушла харт харт харт чилбик</p>
   <p>вернись ветра домой дочь загоришь потрескаешься скорее солнца</p>
   <p>быстро головами дальше девушек жатву завершила издалека кастрюлю мальчиков меже мясом насытиться ногами оставил отдохнув поле смотреть собиралась стал харт чилбик</p>
   <p>ах бежит бежит биться бросилась вдогонку вернулась виду волосы вытащила головой голову голову горя домой ел завизжала завыла запуская землю золыи зубами кастрюлю красногрудой мои мост мою пельмени перебежал рвать руку сказала скрежеща скрылся стала съем твою халву харт харт харт харт харт царапая чилбик чилбик чилбик чилбиком</p>
   <p>вернулся вскоре говорит домой дошел пачаха позвал провел слух узнали харт чилбик чилбик чилбика</p>
   <p>говорят которым накрыть отблагодарю сто укради харт цаха человек</p>
   <p>воскликнул легче съесть хинкал чилбик это</p>
   <p>внутрь воровать длинную дома дыру жила забрался заглянул заострил крыше крышу нашел ночью острием палки палку пошел проделав скрываясь спит стал сумерек увидел харт харт харт цахе цаху чилбик чилбик щекотать</p>
   <p>блох дочери мои нем пор против сказала сколько тех умерли харт цаха</p>
   <p>блох вновь рассердилась сильнее уколол харт чилбик</p>
   <p>вон выброшу закричала твой умер харт хозяин</p>
   <p>бежит бежит бежит бросилась вдогонку вернулась видит воплями вышвырнула вышла гнев двор двор забрать золы кольнул мост несколько обратно перешел проклятий прошел спине тысячами харт харт харт харт харт харт цахой цаху цаху чилбик чилбик чилбик чилбик чилбик</p>
   <p>воскликнул пачаху принес цаху чилбик</p>
   <p>значит котел место рядом смог сможешь сто ступай укради украсть украсть харт цахой цаху человек</p>
   <p>бросать брошенных брызги брызги вечером видимо видит вновь вновь вспомнила вытянув день дома дочерей дымоход живот забрался заглянул камешками камешки камешков котел котел котел красть крышу мешок наполнил ноги ноги обожгли обожгли образовавшиеся огне плачет полетели пошел прятался речными своих сидит стал стоит харт харт харт целый чилбик чилбик чилбик</p>
   <p>бечедом выброшу двор дочерей закричала клянусь котел котел проклятый против смерти</p>
   <p>вовсе выкинула высыпал дома камешек котел мешок разозлилась разом харт чилбик</p>
   <p>бежит бежит вернулась глянула домой забрать золы котел котла котлом мост немного перешел пошла сама спине убегает успокоившись харт харт харт царапая чилбик чилбик чилбик чилбик</p>
   <p>бросил говорит котел пачах пачаху пришел чилбик</p>
   <p>вечером дает золоторогая коза которая молока оказывается отблагодарю саху укради утром харт</p>
   <p>длинной дошел заблеяла забрался козукоза колоть крышу надоели ночью острой палкой пачаха поручения пошел просьбу решил стал уважить хлева чилбик чилбику</p>
   <p>блеять дочерей закричала моих обрадовалась проклятая смерти стала харт часто чему</p>
   <p>заблеяла запрыгала коза поколол</p>
   <p>бечедом возьму волк вон выкину даешь загрыз закричала клянусь рога спать харт</p>
   <p>бежит бежит бежит бросилась вернуться вновь вновь вылетела вышла двор двор думая заблеяла загнать золы коза козой козу козы кольнул мост назад немного несколько перешел посмотрела пришел пришлось пыли столб успокоившись харт харт харт харт харт чилбик чилбик чилбик чилбик чилбик чилбик шее шумом</p>
   <p>бросил говорит золоторогую козу пачахом приволок рога чилбик</p>
   <p>будешь вернешься видел глаза говорят дочь жены мной моей отдам подвиг править приведи рядом сидеть совершив страной тебе харт харт</p>
   <p>бить говоря дочери жалко набросились начал отказываться пачаха пачаха приближенные проклинать ради стал сто стыдить умереть чилбик</p>
   <p>бороду горбатого двери домой дочерей изменили которые лицо накинул нищего оплакивает палас плачет похож пришел пришел рваный сделал смотрит стал старого старый умерших усы харт харт чилбик шерсти</p>
   <p>вознаградят говорит двери дела добрые кусочек подай стоя хлеба чилбик</p>
   <p>двери засомневавшись подошла спросила харт</p>
   <p>добру заплакал кажется пришел чилбик чилбик</p>
   <p>будь внуков воскликнул день детей имущества лишил мать моего мою настанет нищим отца проклят проклятого пусть сделал убил черный чилбика</p>
   <p>беды вспомнила заплакала милостыню подала поинтересовалась причиненные харт чилбиком</p>
   <p>муки смастерить сможешь сундук</p>
   <p>бревен дубовых залезла крепко мастера могу найти неочищенных ответил очень почему принялся проверить работу сделал сделан спросил сундук сундук тебе харт час чилбик чилбик чилбик</p>
   <p>закрыть крышку подходит посмотреть</p>
   <p>говорит закрой харт</p>
   <p>замок запер захлопнул крышку сказал чилбик</p>
   <p>чилбик</p>
   <p>завопила закашляла закричала ломается сундук толку харт</p>
   <p>говорит красавица любви пачаху подурнеешь понравишься поцарапайся смотри сходит тебе ума чилбик</p>
   <p>говорит дошли золы моста нею подшучивая пошел спине сундуком чилбик чилбик</p>
   <p>вступаем золы мост харт эй</p>
   <p>страху умерла услышав харт это</p>
   <p>дерево залез землей мешка набил пачаху поставил пришел сундук чилбик</p>
   <p>взбесившаяся выскочила глотать живого могла найдет нукеров нукеры одного оставила открыли оттуда пачаха пачаха подряд пока приближенных приказу стала стране сундук существа успокоиться харт харт чилбика</p>
   <p>бревно брюхо выстрелили грохнулась дерево землей землю лицо лопнуло мешки покатилась полезла пушки разбилась раздался сдохла треск увидела харт харт чилбик чилбика чугунной швырнул</p>
   <p>бараны блеянием брюха выскочила выскочили вышло девушка дочери коровы красавица криками кукареканьем лаем люди мизинец мычанием наружу оттуда петухи правителя проглотила радости разрезал распоротого собаки среди харт харт чилбик</p>
   <p>барабан бронзовый веселиться домой дочери дудки заиграли засвистели зурне кожаной начался оставив пачаха пир пошел свадьбу сыграли ударили чилбика</p>
  </body>
 </text>
</TEI>