<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Schifner, стр. 59–65</title>
          <title xml:lang="rus">Саидов, стр. 102–105</title>
          <title xml:lang="rus">Далгат, стр. 240–246</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_119">
    <body>
     <head>87. Черная лиса</head>
     <p>аульских бедняк берегу вознаграждение жил жил задыхалась коров которая который моря огромную однажды отец очень очереди пасли песке получали пригнал рыбу скудное справедливым стадо считался сын сын сын увидел это</p><p>арб аульчанина голосом жизнь заговорила знакомого мясом нагрузить пастух пастуха подозвал попросил посланный прислать просить пятнадцать рыба рыбы сохранить стала ушел человечьим</p><p>воды добраться помоги помогу тебе трудный час</p><p>пастух помочь сможешь спросил</p><p>воды добраться помоги помогу тебе трудный час</p><p>пастух помочь сможешь спросил</p><p>берегу берегу отрежь помощь понадобится приплыву прямо рыба сказала сожги тебе ус</p><p>воды добраться отрезал помог согласился ус юноша</p><p>арбами немного отец погодя пришел соседями</p><p>пастух рыба спросил старый твоя</p><p>рассказал сын</p><p>ах видано говорила голосом колотить лгунишка начал несчастный отец рассердился рыба сына человечьим это</p><p>бежал бежать вырвался глотая добрался долго дремучего еле леса пока пустился слезы юноша</p><p>большого будь воскликнул вошел голосом заговорил капкан который крепкий оленя оленя пастух попал убить увидел хотел чащобу человечьим юноша</p><p>волос вырви минуту нужную помогу прибегу сожжешь тебе тотчас убивай это</p><p>большой волос вырвал гнезду дальше долго думая жалобный змею змея которого крик кричал немного оленя орел освободил погодя ползла пошел убил услышал это юноша юноша</p><p>возьми добрый мое орел перо поблагодарил помогу прилечу сожги спасибо тебе тебе трудный час человек</p><p>взял дальше перо пошел юноша</p><p>вскоре вышел гналась голосом готовы которой лесу лиса лису лису настигали обессилевшую подбежала попал проговорила разорвать свора собак степь увидел человечьим черную юноша юноше</p><p>волос вырви минуту помогу прибегу путник сожжешь спаси тебе трудную это</p><p>вечеру волос впустил вырвал города дальше двинулся добрался дом какого лисы накормил ночлега первый попавшийся попросил постучал прогнал собак спать уложил хозяин юноша</p><p>большой вокруг головы город дворец дворца котором осматривать пошел торчали увидел утром частокол человеческие юноша</p><p>рассказал спросил хозяина юноша</p><p>бедные безжалостно глаза головы девушка домогались дочери жениться женихи женихов зоркого каждый которые красавица краях находила наших прославленная руки скрывались спрятаться сумеет убивала ханской это</p><p>бессердечной воскликнул девушки добиться должен руки юноша</p><p>верную жалко отговаривал ребенок смерть ходи хозяин</p><p>дочь заметить засмеялся маленьких пошел сватать труднее ханскую юноша</p><p>громко дойдя закричал частокола</p><p>готовься жених пришел свадьбе хан эй</p><p>дворца дочь крышу поднялись посмотрели сказали хан юношу</p><p>жених никто отыскал спрячься</p><p>берегу вынул морю огромная пошел приплыла рыба рыбий сжег тотчас ус юноша</p><p>давно жду приказывай сказала</p><p>никто отыскал приказал спрячь</p><p>дна доплыла зарылась затем открыла песок проглотила рот рыба юношу</p><p>большой брюхе девушка земле море небе посмотрела посмотрела рыбы стороны увидела четыре юноши юношу</p><p>брюха выходи дочь закричала получше спрячься ханская</p><p>брюха волос выбрался вынул олень оленя предстал рыбы сжег тотчас юноша</p><p>давно жду приказывай</p><p>отыскал приказал спрячь человек юноша</p><p>горами густую леса олень прыгай самую семью сказал умчал чащу</p><p>вышла девушка крышу леса посмотрела стороны увидела чаще четыре</p><p>выходи закричала лесу спрячься</p><p>вынул орел орлиное перо прилетел сжег сказал тотчас юноша</p><p>давно ждал приказывай часа</p><p>дочь найти приказал смогла спрячь ханская юноша</p><p>вверх взмыл долетел орел парить спину стал тучи усадил черной</p><p>вышла дочь закричала крышу небо посмотрела ханская</p><p>дворец ко орла слезай ступай</p><p>голову дворец понуря поплелся юноша</p><p>готов смерти спросил хан</p><p>голову дворец понуря поплелся юноша</p><p>готов смерти спросил хан</p><p>вспомнил испытать лису попросил черную четвертый юноша</p><p>взора денешься дочери засмеялся моей никто ускользал хан четвертый</p><p>девушка попросила попытается последний пусть юноша</p><p>виляя волос вытащил вышел дворца лиса лисий мигом первым появилась сжег согласился спросила углом хан хвостом юноша</p><p>джигит прикажешь</p><p>попросил рассказал юноша</p><p>дочери иначе ока погибнуть придется спрячь ханской</p><p>блоху зашептала лиса превратила превратилась сама сафьяном торговца юношу</p><p>буду дворец девушку лиса мышкой перепрыгнешь пойду продавать сафьян сказала спрячешься</p><p>ворота вскоре дворцовые постучался сафьяном торговец</p><p>отозвался привратник</p><p>дочери несу сафьяном товар торговец ханской это</p><p>впустите доложили дочь приказала торговце ханская</p><p>блоха взобралась выбирала высматривать глянула глянула девушка крышу море мышкой небо незаметно отпустила пока посмотрена прыгнула спряталась стала стороны товар торговца увидела четыре юношу</p><p>доченька попросил смотри хан хорошенько</p><p>девушка могу найти отец призналась хитреца</p><p>барабаны били блоха веселье всем выдать вынужден выпрыгнула вышел дня дома дочь зурна играла обо оставил пастуха пир подобающий потихоньку превратилась произнесла пушек рассказать слова стреляли сына устроить хан чести юношу</p></body>
   </text>
  </TEI>