<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, on. I, д. № 28</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/549105/khunzakh.html">Khunzakh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиханов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_132">
    <body>
     <head>52. Как сын бедняка женился на дочери хана </head>
     <p>бедняк бедняк взяли глаза глядят доме жил заморенный конь коня некогда нечего пошли своим стало сын сыном черный</p><p>бедняк бедняк вскоре девушке джигиту долгих дочь ею конь конюх конюхом коня кормить красивая любоваться любому мог молодой молодой мытарств нанялись нравился одному окреп отец пастухом получше своего стал стал старался стать сын украдкой хана хану черного</p><p>битва воевать воины войной вооружился дома кипела конюх коня месте мог молодой ношел однажды оседлал оставались отправились поле поскакал рядом своего слуги соседний сражения усидеть хан хана черного числе юноша</p><p>войску вокруг вражеские врезался конюх приходится ряды сея смерть тяжело увидел ужас хана</p><p>бегство войско врага вскоре двоих джигит затаптывал конь неприятельское обратилось одного пока убивал черный</p><p>видела внезапно воины выезжал герой девушка дома дочери исчез койе коне конюх конюх молодой появился промолчала рассказал своем узнали хан хан хотя черном черном</p><p>войну день начал следующий соседний хан</p><p>битвы бросился войско вражеское герой джигиту коне конюха накануне незнакомец очень погоню поскакал прочь рассеял своего сказал снова таинственный удивился узнав хан хан черном</p><p>дочь женой моей моим смерти станешь сыном твоей ханом хотел</p><p>везиров домой конюха мудрецов подвигах приехал рассказал своего созвал хан</p><p>бедняка выдали дочь замуж затем кадия которое муллу неделю пиршество позвали пригласили продолжалось сына устроил хан ханскую целую</p><p>дочь мужу новобрачные ночь одни остались первую своему сказала хана</p><p>должен ложиться мной пока свете храбрее человек</p><p>джигит заснул обиженный повернулся спиной</p><p>коня оседлал отправился путь своего утром черного</p><p>дин ехал ехал ии каха леса миновал носа переправился проехал просторные равнины рта сколько столько тлебеляла хари</p><p>безглазый безносой большой горы джигит джигит женой жил имени кола огляделся оказался подножия своей спрашивает увидел ухай ухая хижину человек</p><p>повоевать</p><p>безглазый горе отвечает</p><p>бурку голос гору громовой густая джигит завернулся землю коня кругом лег никого пастись поднялся права пустил разбудил уснул</p><p>гору мою посмел прийти птицы сесть смеют сюда человек</p><p>борьба видит вскочил горы джигит добытую жена зарыдала которого март нарт началась нему ноги одежду одежду одежду остался парта победителем приближается своего снял спустился сына убил убитого увидела узнала ухая ухая хижине юноша</p><p>джигит наутро переночевал спрашивает хижине хозяина</p><p>кем сразиться</p><p>говорит гору поезжай ту ухай</p><p>борьба вдвое вчерашнего выше гору джигит длилась долго друг друга могли нарт одолеть отправился парт пе пи пи появился снова снова человек</p><p>джигита землю колена парт свои силы собрал ударил ушел</p><p>воскликнул выхватил голову гордо джигиту отрубить парт побежден саблю сказал</p><p>благодарить буду намерен пощаде пощадишь руби умолять</p><p>вложил нарт ножны передумал саблю сказал стоит такого убивать храбреца</p><p>джигиг настаивал победить пощажу равно удастся щади</p><p>жить нарт оставил тронул</p><p>вскоре говорит гостю любил очень парт своей своему силой хвастаться</p><p>аршинов головой замерзшее лед могу море пятьдесят разбить спуститься толщиной</p><p>аллаха вдвое гак джигит лед молить морю нарт начал пошли прорубь сделать спустился стало толще</p><p>вынул голову голову джигит ко лед льду нарт нарту наружу отрубить примерз просунул саблю снизу ударил</p><p>брось возьми говорит дверыо дом ею ко нарт нож пе саблю сходи убьешь</p><p>голову мою отрубишь</p><p>берег вернулся взял глаза глаза говорит дверыо джигит джигит доме жены кроме наверное нарт ножа ножом нос па парта подумал пос пошел собой увидел ухая чьи это</p><p>вырежи живота кишкой кусок моей моей опояшься сала смерти съешь</p><p>бежит видит вынул голову джигит дочь жена живот кишку кусок нарту нему отрезал оттуда распорол сала сделал собака ханская это</p><p>жена кричит отдай сало собаке стой это</p><p>бросил джигит жены издохла послушался сало собаке сразу та</p><p>говорит дерево жена кишкой нарта обвяжи</p><p>герой дерево джигит жена кишка погиб подоспела сделал сжала сломала</p><p>безглазому бросили вставил глаза глаза глазницы джигит жена жене затем историю льду муж найденные нарта нарта нос нос обезглавленного отдал отправились приставил рассказал ухай ухай ухаю</p><p>давала днем жена надоедала носом ночыо постоянно своим сопела спать храпела</p><p>жене однажды рассердился сказал</p><p>время нос сопит это</p><p>говорит жена рассердилась</p><p>досаждать нос нужен обидно самой тебе хочу</p><p>выбросила нос отрезала свой сказал</p><p>безносое видеть глаза лицо нужны твое хочу</p><p>выбросил вынул глаза знаю нарту попали проклятому свои</p><p>джигит домой жена отправились попрощались ухаем</p><p>джигита дин дней добрались дома ин несколько обрадовался обрадоиалси отец переехав приезд хан</p><p>гостей зятю моюм передал пир прежнего своему собрал устроил хан ханство</p><p>дочери жена зажили мать молодой отца похожими рождались счастливо сыновья хан</p></body>
   </text>
  </TEI>