<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Гьудуллъи. 1999. № 1. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_30">
    <body>
     <p>авар чумарт</p><p>богатая вдова заяц кабан лесу лиса медведь поле пропустить сказать стену строила</p><p>быка веревки говорили городе давал давал двое двор дворе доме жил забежавшего застольях курицы мало места накинуть некоем нем нему никому осталось отказывал петуха порог посиделках похоронах приходил просившим просившим раздал раздарил рога садились свадьбах такого чумарт</p><p>богатого вечером гостей женили зашел одного одной разговор свадьбе спросил человека чумарте</p><p>доме неужели осталось чумарта</p><p>бурка накидная осталась ответил очень хорошая</p><p>бурку неужели отдаст первый попросят спросил</p><p>бурку второй единственную которая осталась ответил отдаст</p><p>говорит жених начался спор</p><p>бурку невесту отдам отдаст попросит тому</p><p>отправили решили человека чумарту</p><p>алайкум ассаламу</p><p>ассалам ваалайкум гостя иди комнату обошел ответил поисках посадить садись чумарт</p><p>бурку гвоздя гостя деревянного доме нашлось сложил снял столбе табурета усадил</p><p>спрашивает чумарт</p><p>заходил ко наверное нужно помню раньше тебе</p><p>бурка год дождливый очень попросить слышал хотел</p><p>возьми друг ответил отдал чумарт</p><p>буркой вернуть весть дошла жениху невесту невесты нему оставалось отправить отца порога пришел чумарта эта</p><p>всем дам добро добряка дом жену забрал кому которое невестой невесты обратно отдает отправил приданое пусть раздал сказал угодно</p><p>вдвоем вернулись голодную голому катаясь комнату назад невесту нукеры остались отвели полу пустую чумарта</p><p>базар базарной волосами вынула голове дома золотые золотыми купить невеста необходимое однажды отдала повстречался поздоровался послала проходил редкими руках самое серьгами серьги улице ушей человек чумартом чумарту</p><p>торговли удачной чумарт</p><p>жена золотые ответил отправила продавать серьги чумарт</p><p>волов давай моих поменяй предложил сказал человек чумарт чумарту</p><p>волов лошади настиг отдав плешивой сделать седок серьги словами трех успел шагов</p><p>торговли удачной чумарт</p><p>волов жены золотые обменял рассказал серьги чумарт</p><p>волов давай лошадь обменяй</p><p>буркой встретил другого мужчину немного обменял плечах пройдя чумарт</p><p>торговли удачной чумарт</p><p>взял волов волов жены золотые лошадь обменял серьги сказал чумарт</p><p>бурку давай лошадь обменяй</p><p>белой бурку высокой дальше идет лошадь обменяв отправился папахе смотрит человек</p><p>обращается торговли удачной чумарт чумарту</p><p>бурку волов волов жены золотые лошадь лошадь обменял рассказал серьги</p><p>бурку давай папаху поменяем сказал</p><p>базара бурку водой воды воды возвращался вслед глядя дождь дождя домой дороги ждал краю краю наклонился обменяв остался папаха папаху покрылись посмотреть поток пошел прекращения сильный скалы стоя унес упала чумарт чумарт чумарт</p><p>дальше караван отправился повстречался торговый чумарт</p><p>алайкум ассаламу</p><p>ассалам ваалайкум идешь откуда чумарт</p><p>базар ходил</p><p>торговля удачная чумарт</p><p>бурку бурку волов волов жены лошадь лошадь обменял обменял папаху серьги</p><p>папаха чумарт</p><p>вода воды наклонился папаха посмотреть унесла упала ущелье</p><p>говорит каравана посмеялись хозяин чумартом</p><p>глаза жене месте показывался твоем</p><p>довольна думаю жена мною</p><p>везет весь вошел всем дом дом домашнюю жена жена караван каравана каравана каравана который людей обо отдаст отдаст отправил поле порешили поругает поругает посмотреть поспорили произошло расспрашивать спросила стала товар утварь хозяин хозяин хозяину чумарт чумарта чумартом чумарту</p><p>купил</p><p>взял волов серьги</p><p>вдвоем волов запрячь отправиться поле попал сесть телегу телегу ушли</p><p>лошадь отдал сказал чумарт</p><p>буду вслед гордостью ковшом коня копытом купать лошадь отправишься поясом смотреть сядешь тебе ударила ушла</p><p>бурку накидную ответил отдал чумарт</p><p>буркой день дождливый дождя забравшись катке крыши крышу людей нам сидя смотреть убегающих укрывшись упал</p><p>белую отдал папаху</p><p>белой будешь глядя голове гордо гордостью дел муж папахой подбоченясь проходить скажу это</p><p>большой вода посмотреть поток скалы склонился унесла упала ущелье</p><p>мужа поцеловала самого сказав унесло целитель</p><p>богатство каждому каравана либо отдавал подбежали подбрасывать получил просил радости раньше свидетели стали хозяина чумарта</p><p>оставил пришел сюда таким чумарта</p></body>
   </text>
  </TEI>