<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 3. Оп. 5. Д. 124</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на аварском (с. 17-19) и русском (с. 51-53) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахлаков</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахлаков</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_19">
    <body>
     <head>28 Боло и старшина (авар.) </head>
     <p>богат других жил земельный землю луга никому одном пашни пока приберет приглянется продавал рукам своим селении селениях сенокос сенокосы скота старшина старшина успокаивался уступал участок хорошую</p><p>ауле бедный боло боло большой видели глаза давал жил землю имени кормил кроме кукурузой мяса очень пахал пашней семьи семью семья хутор хутора человек</p><p>боло взгляд ехал задержался коне пашню старшина хуторе</p><p>место подумал подходящее старшина это</p><p>боло вернувшись домой позвал сказал</p><p>боло возьми деньги назови необходимые непременно освободи побыстрее продал продать свой хутор цену</p><p>боло душе неумолим оставил отвесил поклон просил стало старшина тяжело умолял хутор</p><p>бог буду дай жить здоровья кормить семью скажи сказал старшина тебе</p><p>говорит задумался крепко старшина</p><p>боло боло буду вечером вопрос вопросов выход говорить давай девять девять жеребившаяся задам землю кобыла лет моим найдем нашего оставим ответишь ответишь покупать послушай приду причиной продавай спора станет стану стать твоя тебе тобой хотя хутор хутор это</p><p>боло боло домой жене оставил покое почесывая пошел произойти просил рассказал самого слушать стал старшина умолял хутор хутором шею</p><p>бедные вопросов головы девять делать думали жена знали кизяка муж огонь опустили ответить очага развели сели сколько старшины сумеет</p><p>алейкум вошел давний кунак неожиданно приветствуя салам</p><p>ассалам бытье ваалейкум вскочив друг друга житье кунаку навстречу ответили расспросили хозяева</p><p>кунак спросил</p><p>боло большой головы друг зашел лица понурив раньше расскажите сидели случилось стало тобой унывал шутник</p><p>боло вздохнув глубоко злоключениях рассказывать своих стал старшиной</p><p>боло дня друг завтрашнего закончил рассказ свой станет старшина хозяином хутора</p><p>вах висевший вон вопросов гость готовьтесь девятнадцать девять девять добавил дыма жеребившуюся ка кастрюлю кобылу кунак курдюк курдюк лет назавтра огорчаться ответим показал положите потолке почерневший пыли резать старшины старшины стоит целиком</p><p>боло жена остался открытым растерянности ртом смятении хозяин</p><p>досыта кастрюлю курдюк очень поверили поели положили приготовили хинкал хотя</p><p>беседы боло время дверь день ели ели жена наверное неожиданно осталось полкурдюка постучал сколько старшина сытно</p><p>боло будем делать донгуз огорчился пришел</p><p>дело кунак молчи сказал улажу</p><p>боло боло голосом дрожа жена крикнул кунак молча слушать стали старшине страха</p><p>вопросы задавай свои старшина</p><p>бросил старшина тебе</p><p>ауле голова комнаты нашем ответ раздался</p><p>крикнул старшина</p><p>видят глаза гость ответил</p><p>вопрос держись</p><p>гость ответил сесть стул трехножный человек чувствовать</p><p>четыре</p><p>верхом волнует ничто рысаке сидишь четырехногом</p><p>пять</p><p>пальцами пятью работает рука</p><p>готовь ответ шесть</p><p>быков запрячь пахота пойдет шесть</p><p>семь</p><p>весомо годекане отца семеро слово сыновей</p><p>восемь</p><p>восемь звезд небе ночью светло</p><p>девятый</p><p>боло гость двор девять жеребившуюся кобылу крикнул лет пригони</p><p>боло кобыла придешь сказал старшина твоя утром ушел</p><p>боло боло быков дворе думать жена забрал зерна использовать кобылу кобылу коровы обменять обойтись перевозки пошел привязал стал старшине твердила утром</p><p>боло кунак послушав сказал</p><p>боло вопрос гвозди десятый друг задал зарежь ка кобылу мясо повесь пока пришел старшина сушиться тебе</p><p>боло должно кунак курдюка оставшуюся отправился половину положив посоветовал путь сделал сказав хурджины это</p></body>
   </text>
  </TEI>