<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_142">
    <body>
     <head>ОСОК</head>
     <p>аул ауле ауле бесстыдный вдова вдова вещи воровал вороватый всем глаза гостеприимства гостю гостю давно детей дом доставались достатке другом жила жилище завидев заглянуть замок запирали звал имела какого кота кур лежало люди м мальчишка многих надоел наседок нашлось некий никто обычаю одного опасных осок осока осоку оставил отучить парнишку переночевать плохо погребе подзатыльники подумывала попадалось попытался поселиться постелила постель привычек приглядываться пришел прятали пустили разбегались решил руку самому сварила своем своему свои сначала спать стал стала стало стоило стороны тащить тошно уложила усьтновить хинкал хозяйка хорошую цыплят человека чужое щедрые яйца</p><p>вдова вдова вдова вел вернулась взял воду выталцить голову горлышком грех давай емот жадности завтрак заколотилось заметил запустить кувигине кувшином куриные левой мед надел ночь обшарикать осок осок осок осок осок отправилась очень первую повсюду полу полушубка попались поспешил поставила правую привычке примерно принялся рукой руку руку рыскать своего сердце спрятал спрятал стол туда увы узеньким украл утром шапку яйца</p><p>ешь женшина левой почему рукой спросила</p><p>болит осок правая сказал</p><p>ах бедняга болела вечером заглянув застряла кувшине полушубок приключилось рука такое увидела</p><p>вроде дагестанское кушанье талушек хинкал</p><p>бежать болит болтален голова женщина кинулся крикнула кувшин лицу оказывается осок осока отвалилась оттаренный отчего прочь рука руке текли ударила шапке яйца яйца</p><p>бежала вдова воришку железными зрелище крича люди м никто осоком остановить подумал покатывались потрясая ругаясь скрылся смеху смешным столь щипцами</p><p>воровал голодным досыта кувшин медом наедался осок остался разбился сколько</p><p>вор забрался ночью осок охапками пришел сена сено снимать спасаясь стал стог уснул холода</p><p>аул больно бросил веревкой взвалил вместе вор вор вор голова е заметив засрал затем испуге краденое краденое кричит лишь налетели наутек ноги ногу ношу одна осока осока осока охапкой перевязал подумал понее пробрался пустился сена сена сено снял собаки спавшего спину страшно торчали ужасе укусила это</p><p>веревку вор голоду иначе которой краденое обвязал осок помирай пошел продавать рассвете сено</p><p>бросил воровать говорят люди осок пор стал тех человеком честным</p></body>
   </text>
  </TEI>