<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ.</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 471.</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_6">
    <body>
     <head> 23 Арабузан (авар.) </head>
     <p>болен восемнадцать вытащил давал двадцать дом единственный занавеску заставлял звали изо исмаил исмаил исмаилу исмаилу исмаилу исполнилось исполнилось исполнилось кинул кость кость костью костью лет лет лет ловить луч луч лучу мясо мясо наукам начал никуда образовалась окно отверстие отправил отпускал пена переполох плохо поднялся поймаешь порвала предупредил принесли пришел проник разным рта рту семь сильно сказал случайно солнечному солнечный солнечный стало сын сын сыну сыну удивился учитель учитель учитель учиться учиться хан хан хана хана</p><p>дали костью мясо</p><p>вдовушка излечить лекарей мест никто однако пришла сказала случившемся смог созвал услышав хан хану юношу</p><p>беспокойте девушки девушки девушкой дней исмаила исмаила испил кольцо кольцо которое которое любви любимой оказалось оказалось пальце пальце пальце пальце стакан течение той той шести</p><p>дней занятий занятия исмаилу исмаилу любовью одурманенному пришел продолжить учитель шесть</p><p>вечером взял время встретил вторую гору государство девушкой девушку добрался дом доме зашел исмаил коня красивую некоторое одного одну оружие оседлал очень первый поехал поздно попавшийся попал проехал своего села той третью хамардая чужое</p><p>братьев девушка девушки доме затем исмаил исмаил остался ответила переночевать родителей родители семь сказала спросил спросил</p><p>братья спросил твои</p><p>братьев воюют девушка ответила похитить промолчала семеро теми хотел</p><p>братьям встретит девушка исмаил коня оседлал переночевав помочь попросила пути путь своем собрался утром</p><p>братья долго ехал попал сражались туда</p><p>братьям врагам девушки заносчивым исмаил люди подлый подумал подумают поможет поможет посчитают человеком</p><p>алейкум алейкум братья братьям воевать воины воюющим исмаил исмаил ответили ответили ответит подошел поприветствовал поступить приветствие решил салам салам семерым сказал стороне</p><p>дайте немного одному отступите повоевать</p><p>братьев враги выдать начал противника решили семеро сестру собрались стали теснить убегать уходить</p><p>брат говорит исмаилу старший</p><p>возгордишься выдадим нашу сестру</p><p>ответ согласен</p><p>братья возвратившись выдали домой исмаила свадьбу сестру сыграли</p><p>девушкой исмаил легли молодые ночью положил саблю сказал собой спать</p><p>голову отрублю прикоснешься сабле тебе</p><p>девушка спросила</p><p>исмаил мной образом поступаешь почему таким</p><p>исмаил ответил</p><p>девушку женщине которую мужем найду одной пока сне стану ту увидел</p><p>дальше жену исмаил коня одно оседлал оставив отправился приехал проголодавшись путь село утром</p><p>аппетитом большом варил исмаил коня котле который рис рис слез стал увидел человека</p><p>арабузан время женщина имени некоторое появилась спрашивает</p><p>ест рис человек</p><p>ваш ест исмаил ответил похожий рис человек</p><p>алай арабузан бросился булай взял взяла восьмипудовый звука имени исмаил исмаила исмаила коня молот молот молотами очнувшись подозвала потеряли пошла руки семипудовый сознание спрашивает удара ударились удивилась упали</p><p>жив неужели</p><p>женюсь жива живых исмаил осталась спрашивает тебе</p><p>арабузан согласилась</p><p>арабузан исмаил муллу обвенчался отыскав свидетелей</p><p>арабузан исмаил легли ночью положил саблю сказал собой спать</p><p>голова коснется платье сабли сабля твое твоя</p><p>мной поступаешь почему спросила</p><p>исмаил сказал</p><p>мужем найду ничьим пока приснилась стану ту</p><p>арабузан вместе вместе выехали исмаил коня поедет путь рассвете своего седлать сказала собирается стала увидев</p><p>арабузан барабане встретили горсть государства дала денег доехали долго другого еду еды ехали заиграли зурне исмаил купила купила лошадей лошадей место ночлег ночью одну остановились переночевали переночевать поздно постели постель предупредила пустить сена сено сказала слышат согласилась спросил старуха старухе старушку</p><p>барабана звуки зурны исмаил откуда спрашивает старушки</p><p>выдать выйти девушку дочь замуж кого неделю ответила пытаются соглашается сынок хана целую</p><p>исмаил кольцо отдал спрашивает старухе</p><p>девушке передать это</p><p>бил дальше девушка девушке девушке дороге дочь идет кольцом направилась отвечала пошла спрашивали старуха старуха толкал шла эта</p><p>девушка разговор старухой услышала</p><p>выдает вышла мать мою сказала улицу</p><p>вверх девушка девушку заметила кольцо пальце подняла руку старуха увидела</p><p>дочь мать сказала хана это</p><p>встретились девушка спросила</p><p>девушка день завтра оттуда отцовский подружками пойду последний похитит пусть сад сказала сноровки хватит юноша</p><p>арабузан арабузан арабузан велела вернулась войско войском вперед время девушки девушки девушку домой дочь другое ехал ждать завтра исмаил исмаил исмаилу коней которых некоторое нею одно останется передала передала подготовив похитить появились прошло разговор рассвете саду середине сказал сноровки сражаться среди стали старуха схватила утром ханская ханским хватит</p><p>арабузан войска время деревом догонять домой исмаила нашла некоторое отбилась повела поехала разбудила спящими</p><p>братьев втроем девушку дом дороге женщин захватил исмаил исмаил исмаилу крепость отвел отправились отцовский пошел ранним родное село семи сестру собой тех третью утром</p><p>визири визири время говорят жен исмаила некоторое прошло увидели ханские</p><p>жен ничто посмотри сказали сына твое твоего ханство хану</p><p>арабузан задумал заранее избавиться исмаила исмаила испугался коварство отец отказаться отобрать предупредила пригласил приглашения приготовил против решил сын ужин хан ханство хороший</p><p>арабузан дала едой еду кольцо незаметно подадут пойти провел раза решил свое сказала</p><p>арабузан велела воды время едой еду исмаил кольцом отравленную отца отцу подал поел попросил принести пришел провел раза случилось сын это</p><p>визири визирям выкололи глаза дереву диких задумал исмаила коварство кровью лес лес обрызгали одежда одежду одежду одно окровавленную отвели отвести повелел привязали принесли принести против птиц сказали стали сына сына убивать убить хан хану это</p><p>арабузан войско выдать дала двинулось других жен женами исмаила исмаила крепости приблизиться решил хан ханское</p><p>время говорит голубка дерево исмаил которому матери привязан птенец птенцами села это</p><p>выколол глаза мама мучается ой отец помочь юноша</p><p>голубка отвечает</p><p>будем взлетать взмахнув глазам землю крыльями перо перья попасть проведет руки свет снова увидит упадут</p><p>зверей знал исмаил птиц разговор услышал язык</p><p>вернулось глаза глазам голуби зрение изменились нему неузнаваемым перо провел руки стал улетели упало</p><p>встретил говорит голосом давно дороге еды заговорил исмаил исмаил исмаила назвал незнакомец немного оставил пашущего поле попросил своим сгнил старик старик старика сына сыном удивился умер ханского</p><p>арабузан войско говорит даст дать забрать зарезать исмаил исмаил исмаил исмаила коню коня могут набрать никто однажды оружие погиб подойти поехал попросил пор приказал руками свое своего своими сказал сказал смог старику сына тех узнал хан хан хан хана хану это юноше юношей</p><p>взял возле гарцевать говорит дело женам исмаил коне коня крепости крепости оружие оседлав поехал своим сказал стал твое это</p><p>арабузан должна сегодня увидеть увидишь</p><p>вышли голос жены исмаила навстречу нему узнали</p><p>арабузан бросилась нему</p><p>восьмипудовый встану голову затем звука иди молот молотов молотом отрежь отцу подойду потеряем приду принеси своему семипудовым скажу сознание тебе тобой ударов упадем утром</p><p>арабузан исмаил пошел сказав старику это</p><p>арабузан арабузан арабузан войском войску встал говорит дня звука исмаил исмаил исмаил крепости молотов навстречу навстречу обоим отойти плохо подошел подъехал пошел приказал пришла следующего стало ударов упали утром хану</p><p>голову отрежь подойди</p><p>арабузан бросила взяла восьмипудовый молот приблизился хан хана</p><p>арабузан арабузан бросились войско выбрали исмаил криком навстречу народу население одной разбежалось собрали стороны стороны сход убили хана ханшей</p><p>болезни большую женах женился исмаил ног свадьбу смог танцевать трех устроил</p></body>
   </text>
  </TEI>