<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_148">
    <body>
     <head>ПОВЕСТЬ О ДЖЕНГУТАЕВЦЕ, И ЧЕЧЕНЦЕ </head>
     <p>арб аробщикам аула бедность бедняк ближе больную го говорится год голодный горемыке давно дать девушку дженгутае дженгутай думы жил затее зерна камень лет лод любил любила мерке мешала название нанял настал нашему ногу одну отправился повредили подъезжал поженились пообещав разум раскаивался своей сего семь сильней тридцать тяжелые упал целых чечне чечню</p><p>арбы аробщиков время головой достану думал зерна однажды опущенной остановки положу сидя</p><p>голову друг здравствуй мимо повесил проезжавший сказал чеченец</p><p>время дженгутаевец едучи застал некоторое обратно ответил положении спустя чеченец</p><p>веди глупой двор дженгутаевец добиться затее ко неожиданно обоз ответа приставать рассказал расспросами решил свой сказал сноей стал чеченец чеченец</p><p>арб арбы бедняк богатым вес возлюбленной год голодный голодный голый гостя день дом дорогое землю золота ивовая коня кукуруза кукурузой кукурузь купил нагрузил неожиданной обратный оружие отправился ошеломленный палка послал построил путь родителям сватов своего своей следующий сразу стал тридцать хорошего хороший целых человеком щедростью</p><p>арабского благополучием верным веё время дорогое думал заказал золотом изукрашенное которому обязан ои оружие отблагодарить подарки породистого послал приобрел своим седло серебром скакуна чеченца чеченцу</p><p>веселье встреча высоко гости гости дагестанец дженгутаевцу дженгутай дней дней задержав коня лучшего наказал нему нему несколько несколько обрадовался оказанную оценил очень очень передать пирах подарок пожалует посланец посланца прибыл прибыли приготовил прошлн радостной седло собрался суток счастлив троз увидев услугу целых человеком чеченец чеченец чеченец чечню</p><p>брачный говорить девушка девушки девушку девушку дженгутаевец должна затем знал которому кунаку молодых обряд отдать поговорил понравилась предупредили проводили просватанная рассказал родителями свадьбу смерти соверитили согласиться страхом сыграли убедил чеченец чеченцу чеченцу чеченцу чечню</p><p>горюет дни жена заметил измять молодая молодожены неделя ночи общую пирах постель приехали прошла прошли свадебных успели чеченец чечню</p><p>грустишь спрашивал тобой</p><p>душу именно признавалась скажет сказал тревожит убьет чеченец</p><p>выведал горько девуш девушка дженгутаевец дженгутаевец заплакала подумала правду расскажу расскажу убьет убьет узнал уступил чеченец чеченец</p><p>барабан благодеяние год год голодный дворе девушку девушку держал дженгутаевец дженгутаевца дом жена заиграли зурне кадия комнату которую ку лет любил моллу муж н невестой обращаться оказано отвел отдельную отправился отпраздновали очень пока пор пригласил пригласили пригласили признание прожили простил рассердился свадьбу семь сестрой снова стал тех увидел ударили узнал чеченец чеченец чеченцу</p><p>дженгутай доме доме дороге кумычку лицом луне любовь мир молодожены ночлег одном остановился отправились очень подобным поехал пожил полной понряавилась приглянулся приняли проводил увидел увидел чеченец чеченец чечню</p><p>векоре веселую зажили свадьбу счастливо сыграли</p></body>
   </text>
  </TEI>