<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, oil. I, д. № 111</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1935</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">В.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Маллачиханов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_136">
    <body>
     <head>81. Ростовщик и бедняк </head>
     <p>бедный бедняк вернет вернул вечеру дал день жил завтра куруш куруша отправился очень попросил ростовщику сказав хитрый человек</p><p>бедняк вернул вернуть деньги дней дня куруша неделю несколько пообещав попросил пошел ростовщику четыре</p><p>бедняк вернул вернуть время десять дней дней курушей курушей курушей некоторое обязавшись попросил прошло пяти пятнадцать пятнадцать пятнадцать ростовщика шести</p><p>бедняк вернет вернул двадцать двадцать двадцать дней курушей курушей месяц поблагодарил попросил ростовщика сто сто сто</p><p>большую выгоду деньги оказались очень получил сказал счастливыми твои</p><p>дал обрадовался очень ростовщик слово</p><p>деньги найдутся пришел</p><p>бедняк вернуть время год некоторое обещая попросил пришел прошло ростовщику сорок сто сто туманов</p><p>дал даст день мяса обязательство отрезать письменное платежа просрочки своего случае тела фунт хотя</p><p>бедняк бедняка год года нашел прошел прошло разыскивать ростовщик сказать слова стал стал упрекать успел является</p><p>давать деньги несчастье приносящие</p><p>буду деньги долг платить потерял свои</p><p>бегущего бедняк бедняк бедняка быка быка быком быку владелец глаза гнался дело дорогу дошло животное кричал лишился напоровшись остановили палкой палку пожаловаться пошел преградил суд суд суда увидел хозяин шел</p><p>бедняк беременная время двумя дороге дошли жалобщиками женщина подумал пощадит придет селения судья убежать шла это</p><p>бедняк выкинула ног ребенка сбил семимесячного</p><p>балхарца балхарцу бедняк встретили женщины застрял которого луже муж осел осла оторвал помочь пошел пути решил стал судье тащить хвост</p><p>балкарец воскликнул желаю иметь осла отправился суд хвоста</p><p>бедняк бедняк деле дома дорогу думал жалобщиков жена женщина избавиться молодая оказалось помочь помощи пообещала попросил пробрался рассказал своем судьи счастью четырех</p><p>вызваны жалобщики наутро суд</p><p>жалобщиков пригрозил сделаю судья тобой увидишь хорошим человеком четырех</p><p>жалобщики обрадовались очень</p><p>скапал судья</p><p>дайте деся подписку решением согласившемуся согласится суда туманов ть уплатит</p><p>бедняк дал дали жалобщиков подписку подписку поколебался сразу такую четверо</p><p>жалобу заставил изложить каждого судья</p><p>бедняка вовремя вырезать даст долг мяса обязательство предъявил ростовщик сразу уплатит фунт</p><p>дал нож острый ростовщику сказал судья</p><p>одном разрешаю сделать тебе условии это</p><p>вырезан вырезать должен излишек иначе недостаток ровно фунт</p><p>аллах воскликнул вырезать решением ровно ростовщик согласился суда фунт</p><p>бедняка взыскал десять пользу судья туманов</p><p>быка предложил судья хозяину</p><p>базарам быка взыскан всем выясни глазом голову дадут две дороже зарежь излишек насколько передан половину походи разрежь тебе тебе целым части</p><p>быка быка владелец двух продам пятаков сказал согласился судьей</p><p>взыскали десять туманов</p><p>беременной женщины мужу предложил судья</p><p>бедняку взыщут дай диат жену месяцев младенец младенца мог пользу ребенка ребенок родиться семимесячный семь снова твою</p><p>возразил другим жалобщик жену обычае окажется пас согласился судьей убивать час</p><p>взыскали десять туманов</p><p>балхарец видя дело оборот подумал принимает</p><p>балхарец жалобу изложить ответил ох попал предложил судья</p><p>моего осла суда убежал хвоста</p></body>
   </text>
  </TEI>