<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 2656</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/490022/sovetskiy-rayon.html">Sovetskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858270/verkhniy-kolob.html">Verkhniy Kolob</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1950</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Казиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_62">
    <body>
     <head>29. Старый отец, его молодая жена и плешивый сын</head>
     <p>женился жены жил молодой остался отец плешивый покойной соседке старик сын</p><p>бедный блюда вкусные времени вынужден готовила день довольствоваться жена жене каждый кислым любовника любовником мало молодой молоком муж мужчина поле приглянулся прошло работать самые случилось стал старик сухим сыром угощала уходил чуреком</p><p>плешивый подрос пока сын</p><p>веселый входит дом донесся жареного запах крадучись крыше любовника мужчина мяса незнакомый однажды отец печной плешивый подумал поле прильнул сидел слова смех сын сын трубе увидел услыхал ухом ушел это</p><p>белыми быка заметить издали красный красный пойду поле приходи пятнами следом</p><p>белые быка быков взял вывел кислое красных молоко одном отцу плешивый побежал поле пятна сын ушел</p><p>ближе большим воскликнул вскоре женщина идет отец подошла разодетая увидели удивлением узелком</p><p>жена несешь разоделась узелке это</p><p>еды жена кроме начала развязывать сказала узелок</p><p>большим жена которые муж поел принесла удивился удовольствием яствам</p><p>второй день залез косить крышу отец плешивый пошел сено сын</p><p>любовник плешивый подслушал пришел слова</p><p>аульчане дорогу кожура косить легко найдешь пошли сегодня сено тебе укажет участок яблочная</p><p>вслед вышел дороге кожуру любовник отправился отцовскому плешивый подобрал раскидал сенокосу</p><p>большим жену пуще старик увидел удивился узлом</p><p>жена избаловать решила случилось тобой удивился это</p><p>баловать жена кого кроме любимого мужа начала ответила развязывать узел</p><p>взяла день жена кусочка отец отца плешивый плотно погубить подслушивать поели понял рот стал сын сын третий хотят</p><p>аул жена завтра избавиться любовник мулле пойду сказала совета согласился соседний спрошу старика</p><p>аул день мулле плешивый побежал рано сказал соседний утром</p><p>мулла небольшую окажи почтенный тебе тумана услугу это</p><p>мулла обрадованный окажу охотно приготовился сказал слушать сынок</p><p>надеть одежду разреши твою час</p><p>мулла отдал плешивому плохого посох увидел халат чалму</p><p>вскоре жена избавиться мужа муллу начала помочь слезах старого узденя умолять явилась</p><p>быка доедать домой дорогая зарежь крупного кусок мертвыми мужа мулла мясом накорми последний придешь самого сказал станут сына упадут</p><p>домой красавица мулле обрадовалась поскорее пошла сунула тумана</p><p>быка вернулся домой зарезанного кипящий котел мяса полный увидел уздень</p><p>быка воскликнул глупая женщина зарезала лучшего наделала нашего старик</p><p>глупец жена кожа кости немного одни ответила подкормить посмотри похудел сын хорош хочу</p><p>аллаху воздал дал жену заботливую старик такую успокоился хвалу</p><p>день жена каждый котел кусками лакомыми ласковой любовником мужа мяса остатки положила помощью потчевала пошла самыми спрятать стала трупы удивительно</p><p>кусок мертвым мяса отец пока последний послушайся притворись проглотишь прошептал прошу спрашивай сын</p><p>вернулась воплями вскоре жена куски отец пол последние съедены сын упали</p><p>вдвоем входи входи женщина закричала затащила любовником скорее тахту трупы</p><p>ауле бегут бежать бросились воров выскочил говорят держи закипело избавился кипящим котле крикнул любовника масло масло маслом мачеху молодец наш облил огонь парнем парши пор поставила приготовить прослыл самым сих сын тахты те умным халву</p></body>
   </text>
  </TEI>