<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Лачен. 1989. № 3. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_21">
    <body>
     <head>42 Проданный мальчик (авар.) </head>
     <p>бедные бедствовали голодная государстве еда ждала жили кончилась некотором отец очень работы смерть сын</p><p>голодные маленький нечего отец отца почему почему продавать продать сидим спросил сын тебе</p><p>возразил годен кому мал нужен отец очень покупать сын</p><p>вещах драгоценных ираюсь камнях конях купят людях отец разб секретах сказал сын трех</p><p>ответ отец отца пока продать рассмеялся сын уговорил успокоился</p><p>базар взглянул городской день дорогу никто отец отец пошли простоял пыльную сына сыном усадив целый</p><p>появился спросил стало темнеть хан</p><p>базар знает привел ребенка способен</p><p>вещи знает знает знает знает камень коня ответил отец секрета человека</p><p>знаниям мальчика поинтересовался тайным улыбнувшись хан цена</p><p>ответил отец оцени это</p><p>бедняку забрав золотую мальчика монету одну отдал ушел хан</p><p>голодает думая едой жизни кормил которой мальчик нагрузил отец отказалась работой рад собака сразу тяжелой</p><p>базар базарных взял время вспомнил дней забыл задумал знаниях коня купить купленного мальчика мальчике некоторое необычных собой хан</p><p>взгляд жеребенка каждого коня котором мальчик находил недостатки облюбовал останавливался породистого хан хана</p><p>вряд жеребенка изъяны мальчику найдешь сказал хан</p><p>внимательно жеребенка мальчик осмотрел</p><p>гибели действительно жеребенок мальчик недостатков окажется породистый причиной сказал твоей</p><p>будь гибели знаю избежать коня лет настаивал предсказано прожить свете суждено табуне тысячу умереть хан чужом</p><p>вернувшись вкусной дворец едой жеребенка кормили купил мальчик мальчика обрадовался отныне отцу приказал хан</p><p>базар базар велел вместе выпал долго дочерью дочь дочь драгоценный искали камень камень кольца кольцо которого купить мальчику нашли пойти пойти собралась уронила хан ханская ханская</p><p>базару бродили глаза девушка долго драгоценные забывался изъяны каждом камень камень камни мальчик могли наглядеться находил никак ослепляющие сверкающие стоило увидеть указывала</p><p>выбранный глядя дочкой камень мальчик сказал ханской</p><p>внутри гибели говорить камень камень красив находится приобретешь причиной станет твоей червь червь</p><p>возмутился глупый говоришь драгоценном камне мальчик торговец червь</p><p>бросил вдребезги всей девушка друг друга зашевелился камень мальчик месте пол пораженные разбил силой торговец уставились червь</p><p>базаре беднякам быстро вернувшись городе дворовым дворце девушка добром домой другим еды кормить мальчик мальчика мальчике мудром обрадовался освободить остатки отдавал отцу отцу поведала пор приказал проживающем происшествии работы радостью распространился слух случившемся тех тяжелой удивительном хан хана</p><p>вновь вызвал мальчика спросил хан</p><p>говорил ка каков которых нераскрытым остался отец секретов скажи твой трех</p><p>вопрос мальчик настоял отвечать хан хотел</p><p>добрый мальчик происхождения сказал ханского человек</p><p>благодаря возмутился голова дочь казнить мою осталась подтвердится прикажу сказанное спас твоя тобой тому хан шее</p><p>заточили колодец мальчика повелел темный</p><p>возникшие испугалась мальчика матери мать неожиданных отправился покой понял потерял развеять слов сомнения утаивает хан хан этих</p><p>вытащив правду пригрозил саблю скажешь убью хан</p><p>взяла воспитала гнева день долгих испугавшись который лет мать небесное ожидания отцом отцу первый поведала родился слуги сын сына твоему твоим узнал умер хана хану царство</p><p>вздохнув визирем дали мальчика мать наказания нарядную одежду освободить покинул поняв приказал своим сделал тяжело хан хан</p><p>годы дочь полюбила прошли свадьбу сыграл хан хана юношу</p><p>внезапно конь мальчика месте однажды одно охоте предсказание сбылось скончался споткнулся упал хан хана</p><p>жил избрали отец самой смерти ханом юношу</p></body>
   </text>
  </TEI>