<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="ava">Аварзул халкъиял маргьаби. </title>
          <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Абдупахманов и М.Халидова. Махачкала, 1990</publisher>
          <publisher xml:lang="ava">Хъвана, къачIана, данде гьабурав ГI. ГьабурахIмановас ва М.Халидоваляъ. МахIачкъала, 1990</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1990" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_8">
    <body>
     <head> 32 Муин (авар.)</head>
     <p>воровали выследить городе дежурить день жеребенку жеребят жеребят жил золотогривых золотохвостых кобылица кобылица которая крадет одна одном очереди решили рожала рожала сына сына узнать утру хан хана царя</p><p>весело время время второй вторую должна жеребенка жеребенка заснул заснул заснуть играя кобылица конюшне конюшне менее некоторое ночь ночь однако ожеребиться оказалось песни полуночи проводил распевая самый сидел средний старший сын сын сын также также украли украли утру чунгуре</p><p>брат братья братьям вместе возьмись вора время время встал вцепился вцепился вырвал дежурство должна друг другу жеребенка жеребенка жеребенка жеребенка жеребиться задняя заснуть здоровенный играл исчез каждый кобыла кобылица конюшню младший муин начала некоторое нога ночь ночью одновременно одолевать ожеребиться оказалась откуда оторвавшаяся отцу отыскать палец пел песни полночь порезал посыпал появился рану рассказал решили руках самый случившемся солью сон стал старшие сын сын сына третью тянул уступая утром ханский ханского царя человек человек чунгуре это</p><p>братья братья взяли вся выбрали дальше двинулись двинуться дней живота коней кончилась легкую лучших несколько осталось отца пещера пища пищу попалась пути путь сами сил сказали собой спустя старшие степени табуна удобная устали халал</p><p>вернемся давайте домой ка обратно остановимся</p><p>брат братья вернется ждать младший младший назад остались пещере пока продолжить путь решил согласился старшие этим</p><p>большое брат вокруг вход выглянула девушка затмить искал коня которой красота крепость крепость крутился младший могла муин одного окна пересекая подъехал пока поле поторопил похлестал похлестал солнце увидел</p><p>будешь красавиц красавица спросил сын хана</p><p>брата верхней девушка жена живет которая красавица красивее крепости моего мужа ответила та</p><p>муж спросил сын твой хана</p><p>брата вернется возвращается вон время живут завтра идет каменному которые местах моего мост мосту муж мужа нарта охоту разных сказала такое тому указав ушел</p><p>возвращению засаде моста мужа поджидать спрятался стал сын хана</p><p>видит вперед время встал встрепенулся выпущенная вырванное выросшем говорит дерева дерево дичь дыбы жеребенка коне конь коню корнем летит макушку мог муином нарт нарт нарт насажена некоторое плече поравнялся пуля своему сделать шагу</p><p>живым земле испугался муина наверное оставлю сына хана</p><p>вперед выскочил голову земле мгновение мечом нарту оставишь отсек размахнулся словами сын ханский этими это</p><p>вернется верхней вон время девушка завтра засаду затем затмить которой красавицу красота крепости луны могла моста мосту муж нарта нашел ожидании отправился охотника охоту рассказала рассказала свет сел серебряного серебряному солнца сын также такое тому ушел хана</p><p>брат время встал встрепенулся вырванное выросший говорит дерева дерево дичь дыбы едет жеребёнка землю конь корнем макушку мосту муином нарт нарт нарта насаженная некоторое первый плече подъехал прямо сильнее сотрясая убитая украденного</p><p>живым земле муина наверное оставлю сына ханского</p><p>бе бе бе брата вернется вожделения вперед время выглянула вышел голову давая две двинулся девушка девушка девушку день дня дочь живут знать золотому коня которой красоты красоты крепости крепостях кроме меча мог момент мосту муж мужа нарта нашел некоторое нижних обомлел освещало отрубил охоту очень передать переливаясь полдень полюбил полюбила померкло попала придя просто разными рассказала ровно сестры сияние сказать солнце спросил старшие стащил сын сын сын сюда такая третьего убив увидел ударом удивления ушел хана хана царя царя цветами э э э юношу</p><p>верхом ветку взлетали возвращения время выкраденного вырванное выросшем выскакивавшие девушке день дерева дерево дичь едет ждать жеребенка засаде золотого каждую камешки коне коне конь коня копыт корнями которого моста муина нарт нарт нарта насажена настолько неба некоторое несся нога осталась плече полдень ровно руках самого сидит сказав стал стремительно сын третий трехногом ханский</p><p>встал встрепенулся говорит дыбы конь нарт сыном хана</p><p>живым земле муина наверное оставлю сына ханского</p><p>бились воскликнв время долго друг друг друга друга живых загрызла моста набросился нарта нарта некоторое оставляешь победить реку сбросила собака собаку стараясь схватили сын сына хана хана это</p><p>боролись бросил вниз вогнал выскочил вытащил голову двух долго закату закрался злости золотой золотой изо меч мост мост мою напрягся нарт нарта нарта нарта нартов нарту отрубил оттуда плечи победил победил победила победила поднял подумал пошла пояс реку сердце сил скатил собак собака собака собака собаку солнца страх сын сына сына сыном тех ударил ушел хана ханским ханского ханского</p><p>ауле братьев братьев братья весь взял выросли двинулся долгих другого жениться жену жеребят забрал забрал забрал коней которой которые который крепостей крепостях мельнице муин нарта нартов нашел нашел неподалеку нижних обеих обуви обул одежде одежду одел одного ослов остались остановился оттуда пасшим пещере пещеру погрузил подводы поисков порванной привел своих сестер скот собой сын телят хана хорошую шумом</p><p>аул брата братом братьев вверх вернулся вернутся весть возвращаться входа выбегать выйти выстрелить грабят девушек дело добро добро домой другую думали думали заберут задело задумали задумали закрепить заснет какое коварное криками либо людьми младшего младшим муин муин муин муина муина напали наткнется никто ноги ночь ночью обнаженную опозоренными оставив острием отправился отцу пещеру пещеры пещеры пещеры подвигах подвиги поднять поздно порежет придумали разбойники разбудить решили саблю саблю сами сами сами самим скажут скот слышали смогли совершили совершить совершить старших сторону узнает утром шум</p><p>братья братья вверх взяли вскочил входа выпрыгнул выстрелили вышли девушек девушка добро жениться забрали забрали запугали звать идти колена которой красивая муин муин муина наружу ними ноги острие острием отправились пещеру пещеры попал порезал поступили пригрозив путь сабли саблю самая скот собой собрали соглашалась спросонья стали убить установили утром хотел</p><p>бежавшего входа десять дней дороге которая лежал места мог муин муин ногами пещерой пещеру порезанными проходила пятнадцать сдвинуться увидел человека</p><p>крикнул муин направляешься</p><p>дают край крикнул люди навсегда обзывая ответ плешивый плешивый покинуть покоя хочу</p><p>ко муин позвал приходи</p><p>вместе жить муину пришел стали человек</p><p>бежит видит вскоре дороге муин пещерой проходящей человек</p><p>бежишь муин спросил</p><p>ауле дают край люди навсегда обзывают отвечает покинуть покоя слепой слепой хочу</p><p>будешь вместе вместе жить жить муин нам нами пригласил приходи пришел стали такие человек</p><p>втроем дичь дичь добывали ели жарили жили кастрюлю муин мясо наверное однажды отправлялся охоту пещеру плешивый подумали приносил пропитание раздобыть садился сварить слепого стрелой убивал</p><p>ауле бедным быстренько варят вижу высыплет двоих другом зерна зерно каждую кастрюлю кастрюлю каши который людей люди мечети мечети муин нами нею огонь отвлекутся отправится плешивый плешивый полную прихватив пятницу пятницу разводящих раздачи решили рядом сидящих сказал слепом убежит часто этих</p><p>аул ауле безногого будут быстренько варится время выйдет выпускают высыпал горит готовила двор двор девушка день дочь еду желающие женщина живет затем зерно зерно кастрюлю которую люди люди муином никуда обдумали огонь окружили отвлечены отправились плешивый плешивый пойдем посмотреть посмотреть потребовалась предложил решено сидящего следила следующий слепом слепым соседний спустится схватил уведет утащил хана хозяйством это это</p><p>аул дворе кружиться начали остальные пошли решили сделали согласились хана</p><p>верхом вскоре закричала ка меседу посмотри сидит слепом служанка ханши хромого</p><p>взял временем двор девушку людей миг муином окошко оставив отвлекали охоту пещере плешивый подмышки посмотрела сами слепой сначала спустилась увел ханша ходили</p><p>взобралась видно вошла далеко девушка девушки дерево дом дыма дымок заметипа лесу либо нашла огонь однажды одну откуда очень посмотреть потух пошла приветствием тонкий туда увидела харт</p><p>алейкум бытье вернулась две две девушку житье затем которая кошку кошку обратно огнем огня перепугу приветствие произошло разорвала разорвала рассказала расспросила салам сидела сказала съела та твое харт харт части части</p><p>боялась вид высасывала голову головы девушка девушке делает делая день каждый кровь могла муину нею осматривает пор приходит приходить рассказать стала тех харт харт харт</p><p>блеск глазах говорила девушки день дня замечали ото расспрашивали трое тускнеет</p><p>выяснить девушкой девушкой делала день догадываясь дома зрячим каким мог мог муин муином муину муину мясо наказал образом оставив оставил охоту перепугался плешивого плешивый плешивый поделать поделать понаблюдал понаблюдать посмел посмел почувствовал пошли причине пришла происходит рассказать рассказать сильная следующий слепого съела также увидел харт харт хотя</p><p>безногому вернуть возвращения волосы вырастить вырастить выходу делала день дома друзей ждать зрение муин муин муин муин ноги обоих остался отправив охоту пещеры плешивому полдень ползком поможет попросила пришла пробрался ровно самая сказала слепому стал стал та та товарищей третий убивал убивать убить увидел харт харт харт хотел</p><p>первым плешивого пришли проглотила те</p><p>выплюнь дьяволица ка муин приказал</p><p>волосами выплюнула длинными косматым плешивого харт</p><p>затем проглотила слепого</p><p>время выплюнь дьяволица ка муин некоторое приказал</p><p>выплюнула глазами колокольчики слепого ясными</p><p>будут выплюнет выплюнула вытащить должны должны каждый муин муина найдут обратно орган плешивому повторять пока поэтому проглотила проглотит равно раза разрезав сделает сказал слепому сыновей троих убил убить харт харт харт</p><p>выплюнь двое дьяволица приказали те</p><p>враг выплюну моих сказала сыновей троих убил харт это</p><p>вздохом вышел задохнулся какую конце концов мизинец мизинца муин муина найти нашли ненадолго ногами ноги одной органы остался ответила плешивый повторили посмотрели раза раза разрезали разрезали разрезали сказал слепым слова словами смогли те тела теми убили харт харт целыми часть</p><p>девушку домой домой забрал идти идти каждый которую могут муин муин муином отправился отправился плешивого плешивому плешивый похитили пошел свое село сказал слепой слепому хотят</p><p>богатством большая большим вдова вдовы вернулись дать двое доме играют идет исчез какие количеством красавица красавицами махар младшая никак новости одна одной остановились рассказала самая свадьба свадьбу селе скота согласие согласилась спросили сын сыновей тремя хана ханских хотела</p><p>вдова вдова вдове гостит муин муина муина немедленно ответил певец певец передала пошла пригласить пришел свадьбу свадьбу свадьбу свадьбы сказал сказала слова сходила тамаде тамаде узнала хороший</p><p>вдовы вина девушку каждый каждый лук лука муин муина натянуть натянуть натянуть никому обещают оставили плешивым пока пошли пришли пытается рог свадьбу свадьбу силах сможет стрелой тетиву тетиву тому увидели удавалось хвастается это</p><p>браги братьев видит гостей гуляет друг другу залу лук муин муин накормили напротив натянет натянуть никто никто обещан передают посмотрел рог своих сел стрелой тетиву тому узнавал усадили</p><p>ка кохоч лук муину натянуть передает подходит стрелой сумеешь тамада тетиву</p><p>влюбился догадалась жениться которой которую красавица лук младшая муин муин муину плешивого попал руки самая собирался спросил стрелой та это</p><p>курицу петуха</p><p>говорит плешивый</p><p>курица петуха</p><p>брата братья выпустил лук муин направил оба сидели стрелу тахте упали</p><p>большой бросился всем другие женихов замерли замешательство кинулась кинулись красавица кричать кругом муин муин муина муина муину начали обнимать обо одни остановитесь отец отцом перебил переполох побежали поднялся поднялся пришел происшедшем рассказал самая сказал та третьи убили убить убить убить хотел хотите шум</p><p>братьев взял вначале двух двух девушках женили женился жены жили забрали забрали которая которую которую которых младшую муин муина нартов нартов настоящую остановили отца пещере поженили похитили самую свадьба свадьба свадьбу свадьбу сестрах старших сыграли ту</p><p>время домой дочери матерей отцов плешивый пор похожие похожие прошло родились сыновья тех уехал</p></body>
   </text>
  </TEI>