<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">АХМ, 58. С. 185-186. Опубл, на русском яз.: АС, 65 («Хромоножка»). С. 42-46</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_16">
    <body>
     <head>7 Хромая девушка (авар.) </head>
     <p>большим быстрое вопросы вопросы глупый жестокий жил жил жил жителей заданные мог мог мудрое музыку никто объявил однажды ответит ответить ответить отличающийся построил ряд самое самое самое своей собрал спрашивал спрашивать стал страны такую тех тех убивал убьет умом устроил хан хан чуткое</p><p>бедный бедняк бедняк быстрое говорит девушка дом домашних домой дочерью дочь думая мудрое обеспокоен одна очень очень переживал попрощавшись пошел проживет происходящим рассказал самое спрашивает удивившись умрет хан хозяйство хромая чуткое</p><p>быстрое вопросы глаз гнев дочь знают мудрое направлен неужели нужно обиженного оборачивается ответить отец подданные посоветовала против против самое самое самое свете слабого ухо хана хана ханские чуткое</p><p>бедняк бедняк быстрое вперед дождаться дочь дошла мог мудрое научила обрадовался ответил очереди очередь предстал рвался самое самое самое спросил хан ханом чуткое</p><p>быстрое глаз гнев мудрое обиженного оборачивается почтенный против самое самое самое свете сказал слабого ухо хан чуткое</p><p>пораженный спросил хан</p><p>научил этому</p><p>бедняк видя догадался дочь научила признался разгневан сначала уверял хан этому</p><p>бедняку доски дочь других зерно ка которая которыми молотят ответит отвечает повелел посмотрим принести прогнившие старые твоя умна хан</p><p>головы досок дочери молотильных мудрой немедленно ног одежду распорядился своей скажи сшила хан этих</p><p>бедняк жителей задача испугался одному очень раньше решить ханства это</p><p>быстро вернулся взлететь взяв готовящийся домой доске дочери молотильной обрадовалась одной подмышки рассказал сказала словно случившемся человек</p><p>дров знал почтенный хан</p><p>аккуратно велела дала девушка доски затем камня ответить отнести отцу посоветовав расколола речных сказать сложила хану щепки</p><p>говорит дрожа камни отдал отец пошел страха хану</p><p>выкроила головы голышей досок дочь желает камней молотильных нитки ног одежду подобает почтенный поэтому просим прочно речных сделать сшита тебе хан этих</p><p>взял время голыши задумчиво некоторое опомнился ответил перекладывал руки руку хан</p><p>аллахом голыши клянусь нитки породившим сделать узнал это</p><p>велел девушке куриных отправил принести пятнадцать таким уведомлением хан яиц</p><p>выведет дочь кудахтали кукарекали кур петухов пусть сегодня таких твоя этих яиц</p><p>возмущался горсть дала дочь дочь затем которые ними обрадовалась обращаться ответом отец отец отцу полной послала приготовила принес таким хану хорошую хотя шапке яиц яичницу ячменя</p><p>бедном взбесились вывели голода дали дворе день должен зерно знать кидаются кормить которых кудахчут кукарекают кур курам куры людей нашем нечем обмолотили петухам петухи петухов подвластно посеяли почтенный приказал пятнадцать сделай сегодня силах твоих тебе хан хан ячмень</p><p>бедняка бедняку возьмет выдаст говоря девушкой делать дочь дочь дочь жениться мудрой отдать отдать отец отца понял попросил пришлось решил силу соглашался такого тягаться хан хан хана</p></body>
   </text>
  </TEI>