<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Лачен. 1987. № 3. С. 8-11. Вариант опубл.: АНС, 72. С. 17-18</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_26">
    <body>
     <head>60 Неблагодарный богач (авар.) </head>
     <p>алчный богатый другого жил заносчивый имени исмаил настолько некогда одном свете селе скупой такого человек</p><p>бузы вырыли глубокую диких домой зверей качался коня которую лесу напившись оказался опьянев охотники охоты очень пошел проезжая свадьбе свалился сильно сторону стороны упал шумной яму</p><p>боясь глубокой грозное злое исмаилу летит невозможно показалось рычание рычит рядом свет сидел темно узнать услышал шелохнуться шипение шипит яме яме</p><p>богач взывать очень перепугался помощи стал</p><p>вытащите люди помогите спасите ямы</p><p>богача быстро видно возвращался глубокая длинную дна домой жердь заглянул конец который крики лес опустил очень пахарь подошел словами срубив услышал яма яме яму</p><p>вытяну держись жердь крепко наверх эй яме</p><p>выбралась думал заговорила лес лиса лиса наверх неужели опешил пахарь пахарь подумал помахивая поразился рыжая тащит убежала удивительно хвостом человека человечески ямы</p><p>вновь голос дорогой пахарь пойти своей собрался услышал</p><p>богат вытащите дам денег зовут исмаил очень помогите спасете ямы</p><p>денег длиннее дочери жердь обрадовался опустил пахарь получит свадьбе срубив толще яму</p><p>вытащу держи крепко наверх пахарь сказал</p><p>вылез жердь медведь пахарь смотрит схватил трудом удержал</p><p>бежать голос испугался медведя пахарь послышался решил сильно снова увидев умоляющий ямы</p><p>дам пожелаешь спаси тебе</p><p>большая вновь выползла головой густую жердь затем змея кивнув наверх опустил пахарь подошел потянул траву туда уползла яме ямы</p><p>бежать кричать места одурачивали пахарь позволю собрался стал</p><p>голос жалобный раздался снова ямы</p><p>богатый исмаил села соседнего спаси человек</p><p>богача вах голос знаю исмаила остановился пахарь призадумавшись</p><p>богач богача взглянул вновь ворчанием вскочил выбравшись вытащил горькой добрался дома жердь заметил исмаила коня обиды одежду опустив пахарь поражен почистил прочь своего спасителя ускакал этим яму ямы</p><p>гусей двор домой застыл землю индюков кур лиса лиса пахарь поглаживала полон пригнала присев пришел свой удивления хвост</p><p>благодарность друг мое сказала спасение тебе это</p><p>двора дворе дров другом конце кучу лапу лизал медведь медведь огромную притащил разлегшись сушеных увидел</p><p>друг оставил сказал тебе умирать это яме</p><p>балконе взглянул голову дом змея пахарь приподняла свернувшись улеглась</p><p>величиной вытащил друг жемчужину кулак пахарю протянула сказала тебе это ямы</p><p>взял дворе жемчужину змеи лисы медведя оказалось пахарь потерял пришел радости руки сознание</p><p>базаре буду выдам дочь дрова жемчуг замуж затем зиму зимы иметь мяса окончания пахарь продам пышную рассудил свадьбу топки устрою хватит</p><p>базар видел дел жемчуг жемчуга закричал затем золотых мастер мастеру поразился пошел приняв решение сказал такого такое увидев</p><p>жемчужину кого когонибудь наверно негодник убил украл</p><p>кадию люди пахарю повели руки сбежались связали судить шум</p><p>допрашивал жемчужина кадий кого кого откуда убил украл эта</p><p>богачом жемчуг змея исмаилом которая находилась никого подтвердит позовите принесла убил украл это яме</p><p>богача пахарь привели произошло рассказал</p><p>змеей кадий лисой медведем пахарь спас спросил темной яме</p><p>бесстыдный говорит заявил исмаил неправду пьяница</p><p>богач воскликнул мог остолбенел отблагодарит пахарь подумать разозлившись услышанного</p><p>выдумал вытащил говорил даст заявляешь пожелаю умолял это ямы</p><p>вор исмаил кричал обещал обманщик пригласи просил пьяница свидетелей своих</p><p>кадий напал пахаря</p><p>бесстыдник вор злодеяния исмаил мало наговариваешь обманщик повесить разбоя свидетели скажи следует такого твои тебе убийца уважаемого человека</p><p>кадий нукеров позвал приказал</p><p>бросьте яму</p><p>вошли грозное двор дворе дрожа змея исмаил кадий картину лиса люди медведь ними нукеры огромная пахарь пахарю подошли ползла посмотрел посмотрел посмотрел разбежались раздалось рычание рядом стороны страха страшную увидели</p><p>балкон взобрались заявили кадию</p><p>благодарность богач исмаил исмаил мало неблагодарного обещал обещали обманщик озолотит оклеветал пахарем пахарь пахарю повесили правда свидетели своего сказанное спас спас спасителя хочет</p><p>звери исмаила окружили потребовали</p><p>вместе добрый нами расскажи спас человек яме</p><p>богач задрожал колени признался страха упал</p><p>правду сказал человек</p><p>вернув жемчуг кадий отпустил пахаря</p><p>богача возмущенные зверей люди намуса сказали смотрите</p></body>
   </text>
  </TEI>