<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/549105/khunzakh.html">Khunzakh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1953</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиров</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_106">
    <body>
     <head>82. Девушка-царь</head>
     <p>жил жил ослеп состарился спросили сына сыновья хан царь</p><p>отец помочь тебе</p><p>вряд девушки дети заколдованный исцелит которое мог мои одно ответил плоды проникнуть сад сада средство удастся хан царя человек это это</p><p>воскликнули головы готовиться добудем клянемся отец плоды путь сложим стали сыновья</p><p>высокой горой горы добрался долго ехал зашивал землю который отправился пока растрескавшуюся сначала снежной старика старший сын увидел</p><p>алейкум глупой затее салам твоей тебе удачи</p><p>останешься ответил старик удачи</p><p>виноград дальше диковинные долго другие ехал коня молочная плетью плоды попал поскакал протекала река рос садах старший страну сын ударил</p><p>девушки должно наполнил обратный плодами подумал путь сады самые сын те тронулся удивился ханский хурджины царя это</p><p>гордо дома ног отцу положил пошел сразу хурджины</p><p>быстро вернулся плоды расскажи сорвал удивился хан</p><p>дивной диковинные молочная плоды поведал растут река старший стране сын течет</p><p>варился девушки добраться доскакать легко мог молодости отец пока садов садов сказал хинкал царя этих</p><p>встретил гору затем зашивал землю который отправился перевалил путь растрескавшуюся снежную средний старика сын</p><p>брат вместо воскликнул глупой затее приветствия средний тебе удачи</p><p>останешься ответил старик удачи</p><p>брат грязь густых дальше дальше двинулся девушки добрался ехал иначе колено масляная мимо молочная набивать отправился плодами плоды подумал пока попал пропустил пыль река река росли садах сады слова средний средний стал столбом стояла страну страны сын течет течет удивительные ушей хурджины царя это</p><p>благополучно вернулся домой отцом плоды разложил средний сын</p><p>быстро вернулся заметил однако отец плоды сорвал сынок</p><p>далекой масляная рассказал река средний стране сын течет</p><p>владений далеко девушки добирался земли масляной молодости неба ответил пока потухала реки страны трубка хан царя</p><p>встретил двинулся зашивал землю который младшего настала очередь путь старика сына</p><p>алейкум добрый салам старик тебе удачи</p><p>ассалам ваалейкум держишь джигит путь</p><p>девушка ищет рассказал сады сын ханский царя</p><p>будешь владений внимательно войдешь ворогами ворота ворота гвоздем граница густая девушки девушки деревья деревянной достигнешь железные железным железными живет иначе конце крепости меда ноги обернешь огромной откроешь палкой палкой плоды погибнешь поднимут пока помогу проедешь протекает река сад сама сбивать сказал слушай старик стран страны тебе трава травой царя царя шашки шум это</p><p>ворота ворота воротами гвоздем громко дальше дворец долго ехал железа железа железными заскрипели конце крепкими медленно младший огромный открылись палкой поблагодарил поехал пока старика сын толкнул тяжесть тяжесть увидел чувствую чувствую</p><p>ворот голос девушки должны другую думала какую мешайте одна раздался скричите спать створки трутся тяжесть царя чувствовать</p><p>вошел громко зашуршала ноги обвязал сад сын трава травой траву траву ханский чувствую чувствую</p><p>дай девушка кроме можешь рассердилась спать спокойно травы царь чувствовать шурши</p><p>дерево дерево деревья зашумели палкой плоды сбивать стал сын ханский чувствую чувствую</p><p>ветвями громко девушка перестаньте почувствуете пробормотала сне стучать царь шумите</p><p>голову дворец дерзкая младший мысль покинуть полны пришла сын хотел хурджины</p><p>девушки красавицу легонько осторожно покои поцеловал пробрался спящую трижды укусил царя щеку</p><p>возвратился домой затем отдал отцу плоды</p><p>время долго испробуем плоды придет сказал странствовал сынок хан</p><p>волшебное девушка зеркало зубов посмотрела проснулась следы увидела царь щеке</p><p>волшебное закричала зеркало рассказало случилось укусил</p><p>войско немедленно посмотреть приказала смельчака снаряди хочу</p><p>войска вскоре выступили девушке которые подчинялись поход семи стран царю</p><p>войско время выдать главе гонцы города девушкой лагерем некоторое немедленно огромное плодов похитителя прибыли стало стенами требованием хану храброй царем</p><p>братьев девушку дошел красоту необыкновенную отправились первыми слух старших царя</p><p>волшебного плоды сада сорвали это</p><p>девушка плоды сорвали спросила царь</p><p>братья ответили руками этими</p><p>закричала исполнен лжецов приказ прогоните тотчас этих</p><p>волшебного лагерь младший отправился плоды сада сказал сорвал сын</p><p>девушка расскажи сделал спросила царь это</p><p>рассказал случилось</p><p>должна закричала монетой отплатить пребольно смел тебе той укусила укусить щеку юношу</p><p>девушка должна другую квиты мало наказать подставляй сказала царь щеку</p><p>воскликнула девушка</p><p>благословением веди отцу твоему</p><p>глаз девушка зрячим коснулась молодого плоды превратился снова стал съел хан царь человека</p><p>вскоре девочки дети мальчики мать отца похожие похожие появились пышную радостях свадьбу сына устроил хан</p></body>
   </text>
  </TEI>