<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
    <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
    <author key="gnd:133557154">
     <persName>
      <forename>Elguja</forename>
      <surname>Dadunashvili</surname>
     </persName>
    </author>
    <author key="gnd:1154734161">
     <persName>
      <forename>Diana</forename>
      <surname>Forker</surname>
     </persName>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name key="gnd:133557154">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2024">2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblFull>
     <titleStmt>
      <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="ava">Аварзул халкъиял маргьаби. </title>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Абдупахманов и М.Халидова. Махачкала, 1990</publisher>
        <publisher xml:lang="ava">Хъвана, къачIана, данде гьабурав ГI. ГьабурахIмановас ва М.Халидоваляъ. МахIачкъала, 1990. С. 162-165.</publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </biblFull>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="ava">
     <index indexName="iso639-3" />
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district />
     <settlement />
     <geo />
    </placeName>
    <date notAfter="1970" />
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="InformatorIn">
     <persName />
     <age />
     <birth>
      <address>
       <district />
       <settlement />
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename xml:lang="rus">С.М.</forename>
      <surname xml:lang="rus">Хайбуллаев</surname>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
      <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cr_ava_rus_10">
  <body>
   <head> 41 Гвадарижо (авар.) </head>
   <p>аула ауле брата братья влюбленные дом жизни жили жили знал красавицей красавицу лес место начались нем никто ними обитания одном переселились подросла поняли построили раздоры сватались селе сестра сестра сестра спокойной стала юноши</p>
   <p>братья делами день домашними занята каждый охоту сестра уходили</p>
   <p>братьев братьям девушка дула забеременела занималась изо корягу корягу огонь огонь однажды осмеливалась охоту печь плохо положила проводив разгорался разжечь расстроилась сестра сил сказать стряпней</p>
   <p>беременна братья вскоре дом заметили могло недоумевали нею никто покидала приходил произойти сестра сестра случилось чудо это</p>
   <p>братья братьям возвратившиеся время дня зная испугалась мальчика молчала некоторое охоты поведала произошло родился сестру сестры сказать случившемся случилось спросили сын третий увидели это</p>
   <p>братья гвадарижо делами дерева домашними дупло занималась какое лесу могли наверное называть охотились поэтому прежде сестра сестру сказали стали сына укладывала успокоили чудо это</p>
   <p>башню воины выдаст говорят дворец джигита дочь жестокий жил многочисленные народ объявил однажды охраняли проникнуть сделает собрал стране страны сумеет хан хан ханом</p>
   <p>башню дочь задумали который мог нартам нашелся обратились проникнуть среди украсть ханскую храбрец юношей юноши</p>
   <p>башни башни башню бросил бросил веревку весть взобраться владениям воткнув встретил гвадарижо гвадарижо гвадарижо гвадарижо гвадарижо дворца дочери дошла дядьев каким каток каток копья которые который который крикнули крышу нартов нартов нарты нарты образом отправился оттуда первым поднялся подняться пожелал привязав противиться раздавил семь собирались стал стали стены тайком хана ханским ханской юношей</p>
   <p>взял встретил гвадарижо дочери карман комнат комнате нашел нукера одной отрезал отрезать позволившую поисках покорно следующей собаку собой спрятал убил усы ханской ханскую хвост</p>
   <p>башню взял ворота входные гвадарижо гвадарижо дочь комнату ноги покинул попал снял собой спала ханская чувяк</p>
   <p>башни башню башню башню богатырь взяли влезли вопрос всей день который людей многие мог никто ночью нукерами ответить охраняемую понял пробрался проникнуть сильно собрал спросил страны сумел уверяли хан хан хана это</p>
   <p>башне братьями братьях взять вопросы время вспомнил вытащил гвадарижо гвадарижо гвадарижо гонцов двух дочери дочь дядю женился задал захотел заявил земли кармана которые матери нартов настойчиво некоторое неожиданно ними ночь нукера объявлен отдал пойти покинули послал село сестре сказал собаки собой согласились старшего те трудом ту убил упрашивал усы хан хан ханом ханской хану хвост чувяк это</p>
  </body>
 </text>
</TEI>