<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 2747</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/490022/sovetskiy-rayon.html">Sovetskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/462452/ziurib.html">Ziurib</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1960</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>49</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_109">
    <body>
     <head>74. Приключения купеческого сына</head>
     <p>дербент другие ездил жил ибо именитый купец купцы местам неизменно посещал приводил путь разным совместный сопровождали темир успеху хан чаще шуре</p><p>город дел нему отошел покидать пришла реже родной стал старость</p><p>города купцы ними отпустил просить своего стали сына</p><p>ваш едет именит нам нами пусть род сказали славен сопутствовать сын твой удача</p><p>единственного жалко конце концов отпускать согласился старику сына</p><p>дал купец прощание совета старый сыну</p><p>избегай кидается коней конем косцом кусок лакомый лугу ночлег общей останавливайся паси покинутом предлагает селении товарищу трапезой тронутом устраивай</p><p>благополучно дела дербента добрались купцы отца первую поездку помнил соблюдал советы строго сын успешно шли</p><p>бича бледного бьет город громкие детина здоровенный крики купеческий молодого ногам однажды осматривать пошел рукам связанного сын увидел услышал хлопанье человека</p><p>больной воскликнул избиваешь кажется купеческий сын человека</p><p>аббаси заболел заплатив ответ последовал ростовщик собирается умереть</p><p>аббаси заболел заплатив ответ последовал ростовщик собирается умереть</p><p>купца отпусти сказал сын тебе туман</p><p>больного вознаграждение выздоровления купец молодой оставил отвез попросил ростовщик согласился ухаживать хакиму хакиму хорошее</p><p>вернулся вскоре караван нагруженный тяжело шуру</p><p>большой время вскоре выбрали дербент караван каравана купеческого купцы некоторое предводителем прошло путь снова собираться стали сына тронулся</p><p>бурке верхом дороге жеребце каравану отличном присоединился статный стройный юноша</p><p>купеческий незнакомца привале спросил сын</p><p>держишь молодец путь</p><p>дербент едет ответил</p><p>будем каравана подкрепиться попутчиками предводитель пригласил сказал юношу</p><p>взял другим купеческий куски маленькие мясо побольше предлагать разложил самые стал сын те хлеб юноша</p><p>вспомнив купеческий отца подумал положиться советы сын человека</p><p>купцы место начали ночлега подыскивать стало темнеть</p><p>аула большого вскоре развалины увидели</p><p>бурке место подходящее сказал сыщешь это юноша</p><p>аулов возразил дальше двигаться каравана ночевать отец предводитель приказал разрушенных советовал</p><p>буду воскликнул коней ночь отдыхайте поклажу случиться спокойно стеречь юноша</p><p>бурку внимательно вокруг закутался зверь костра купеческий лихой лишь ночлег остался подойдет поколебавшись смотрел согласился сын устроились человек юноша</p><p>жарила заметил костер которая мерцающий направился огонек огромный слабо темноте туда убитого увидел ужасную харт человека юноша</p><p>выхватил груди джигит приставил чудовища шашку</p><p>аула жители ка припрятали скажи сокровища</p><p>испугалась место указала харт это</p><p>голову жестокости избавлю людоедке мир отрубил словами твоей этими юноша</p><p>благородный бурку закутался костру лег подошел поступок совершив спать юноша</p><p>дня душистых караван красивому купцы лугу подошел путь рано сочной травы тронулись утром цветов</p><p>бурке давайте заночуем лучшего места найти предложил юноша</p><p>дальше двинуться каравана местах останавливаться отец предводитель сказал советовал таких хотел</p><p>нами отдыхайте поклажей присмотрю случиться</p><p>бурке караван купеческий легли остался приказал разгрузить согласился спать сторожа сын ужина юноша</p><p>время глаза задремал кинулся кони некоторое ночи обнаружил открыв побороть поиски пропали середине смог сна юноша</p><p>аждаху взмыленных вскоре коней огромного рядом увидел</p><p>выхватил закричал ка коней наших отпусти шашку юноша</p><p>бегство джигит испугавшись коней лагерь лег обратилось пригнал спать чудовище</p><p>вдали города дальше дербента караван наутро отправился показались славного стены</p><p>городе купеческий купцы обратный остались попутчик путь сделок совершили сын тронулись удачных</p><p>бурке давай дербентского дочь ка посватаем предложил хана юноша</p><p>купеческий спросил сын удивился</p><p>встречного выдают дочерей первого своих ханы</p><p>дворец дело джигит зашагал мое сказал смело это</p><p>аждаха брак велел добивавшиеся дочь легко охранял погибали поэтому привести руки согласился трехглавый ударов хан ханскую хвоста чудовища чужестранца</p><p>бурке занавеской комнату молодых отвели отдельную спрятался юноша</p><p>вошло жениха комнату наброситься полночь спящего страшное трехглавое хотело чудовище</p><p>аждахой воскликнул начал прочь сражаться уйди юноша</p><p>бились головы джигит долго мерзкого отрубил пока чудовища</p><p>аула бурке двое дербент дочь дошли друзей наутро покинули разрушенного спросил ханская юноша</p><p>дербенте одного скажи спас человека</p><p>дербенте одного скажи спас человека</p><p>больного вырвать жестокого купеческий лап одного ответил ростовщика сын удалось юношу</p><p>вглядись джигит друг друга купеческий обняли побратались сказал спасенного сын узнал хорошенько человека</p><p>аула жителями затем откопали поделили поровну разрушенного сокровища спрятанные трое</p><p>бурке быстро воскликнул дочь нам обнажил одно остается разделить сокровище ханскую шашку юноша</p><p>женой закричал купеческий моей опомнись сделать сын убивай хочешь</p><p>тщетны уговоры</p><p>аждахи выскочили дочери другим изо маленьких раза рта сверкнула ханской шашка</p><p>бурке воскликнул горы жену забрать можешь ускакал юноша</p><p>благополучно добрались купца невеста сын шуры</p><p>зажили молодые невиданный отец пир радостях спокойно счастливо устроил</p></body>
   </text>
  </TEI>