<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/573115/bol-shoy-gotsatl.html"> Gotsatl’ </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1952</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Патиналаев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_113">
    <body>
     <head>78. Мукучихан</head>
     <p>бедный вор жил жил мельник нему оставленные повадился поедать ужин хинкалы</p><p>вора ждет мельник недоумевал поймать польститься притаился решил темном углу ужин</p><p>видит время входит дверь лакомиться лиса начинает некоторое облезлая открывается спокойно хинкалами</p><p>гость дверь дубинкой закричал захлопнул изо колотить крепкой лису мельник непрошеный сил стал</p><p>бей богатым богачом дочке женю знатным лиса мельник моей начала обещай отпусти позаботиться сделаю станешь старости умолять ханской</p><p>аббаси базарной бродила дочери жениться захотелось лиса лису мельнику нашла ночь отпустил разбогатеть свалке ханской</p><p>говорит прибежала утром хану</p><p>большую везир великого дашь мерку мудрый мукучихана нам решили сокровища сосчитать твою хан</p><p>дам мерку нем падишах почему слышал удивился хан</p><p>взяла дворец лиса мерку ответила покинула услышишь хан</p><p>аббаси второй день лиса мерку отнесла положила хану</p><p>аббаси дне мерки нашел посмотрел хан</p><p>базарам бродить временем всем золотой лиса нашла окрестным стала туман</p><p>большую мерку одолжить попросила пошла снова хану</p><p>казну мерка сосчитали спросил тебе хан</p><p>велика взяла знай казна лиса меньше мерку моего недели ответила падишаха подсчета потребуется столь убежала хан</p><p>вернула внутри золотой мерку нашел неделю подумал туман хану</p><p>должно мукучихан несметными обладает сокровищами</p><p>великого время дочь лиса мукучихана некоторое охотно падишаха пришла прошло сватать согласился стала хан хану</p><p>берегу встретиться договорились лиса мельнику направилась реки</p><p>вид воду должен остальном положись приближенные приблизимся прыгнуть реке сделать сказала слушай спасут тонешь хана</p><p>венками вымыла лиса лохмотья мельника накинула повела реке сбросила свежих старую украсила цветов шубу</p><p>берегу воду другом кричать лиса мельника многочисленной незаметно поджидал свитой стала столкнула хан</p><p>моего падишаха спасите тонет</p><p>бравые быстрая видел вниз вытащили далеко мельник нашего ноговицы нукеры одежды одели падишаха подоспели пока помощь простую рассматривать река сроду стал удивленно унесла хана черкеску</p><p>будущего вашего великого дать дурни закричала зятя лиса нищенскую одежду оскорбить осмелились падишаха смели такую хана эй</p><p>арабского кинжалом лучшие мельника одежды одели опоясали приближенные скакуна тотчас усадили хана шашкой</p><p>бедный вся вытаращил глаза дворцу жених мельник подъехали свита удивления ханскому</p><p>встревоженный спросил хан это</p><p>видит впервые дворцом жалкие лачуга лиса моего обиталище ответила падишаха просто скромное сравнению строения такие твое</p><p>бежала большой впереди второй день дочкой затем которая лиса мукучихан неделю обозом обратный отправились продолжалась путь свадьбу свитой сыграли ханской целую целым</p><p>белых большое быков днем долго ехали ехали ехали ехали зеленых знаем коров красных лиса лугах мало ночью правда спросила стадо телят увидела черных</p><p>стад хозяин этих</p><p>аждаха ответили пастухи</p><p>ажаху вашего владения войско главе говорите движется дорога жизнь имени клочья лиса могучего могучее мукучихана мукучиханом падишахов произносите пушка разнесет сказала сюда шести</p><p>владельце дружно метных мукучихана ответили пастухи перепуганные свита спросила стад этих</p><p>мукучихан хозяин</p><p>аждахе вопрос грозящей затем которые лиса лиса мусучихан овец огромные опасности отары ответили падишах предупредила принадлежали свиты скакунов табунщиков табуны увидела ханской хозяин чабанов</p><p>аждахе временем закричала испуганно лиса прибежала</p><p>аждаха бедный войска идут падишахов поздно пока пушкой спасайся шести</p><p>аждаха беды воровать другом избавиться кур моих помоги разрешал стал считал умолять</p><p>большая дворца лиса около посоветовала сена скирда спрячься стоит твоего туда шевелись</p><p>аждаха аждаха бедный заживо лиса подожгла сгорел скирду спрятался</p><p>аждахи встретила дворцу женой лиса мукучихан пир подъехали провожающими устроила</p><p>возгордился время дворец доложили жертвой забывать лисе мукучихан мукучихана немедленно несчастье прибежали притворилась проверить прошло решила слуги стал</p><p>давно лисы мукучихан надоела несчастье плутовка подумаешь сказал смерть старая</p><p>встала лиса начала петь</p><p>мельнике расскажу</p><p>коварном самозванце</p><p>велел испуганный лису мукучихан одарить простить стал умолять щедро</p><p>говорят дворце живет лиса мукучихана пор припеваючи разговаривает тех</p></body>
   </text>
  </TEI>