<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_144">
    <body>
     <head>ЛИЦО КРАСАВИЦЬ ИЛИ УМ СТАРИКА </head>
     <p>веревки длиннее жил ножа нос острее хан</p><p>брили веселой всеми головы день едва жизни земля ина месяца могиле одежды осела оставив похоронили почестями предались прекрасный сняли соблюдали строгий сыновей сыновья траур траурные трех умер хан</p><p>взвесилн досталось задумали земли золото каждому каждый лошадей наследетво наследство оказалось оставленное отцово отцом очереди поделить получил проедали пропивали саха саху скота спокойно страной сыновья управляли</p><p>глянет дать должен дочь желает жемчужные золота золотые зубы какого косы красавица красавица кулаке кэкая обнимешь объятиях помещается разнесся сах слух сожмешь сразит увидеть удержишь хана человека</p><p>большую брат быстро встретил выдержал здравствуй золота камни конь коня копытами красавицу мочи мчался назыпал отец очень пересеная превращались пустилея путь пыль равнину сах своего седого сказал старика старший терпелось увидеть хлестал хуржун</p><p>неожиданно ответил привететвие спросил старик</p><p>красавицы лицо предпочитаешь старика ум</p><p>засмеялся сын ханский</p><p>дедушка красавицы лицо старика ум</p><p>вымолвил желаю ответил пути слова старик счастливого тебе</p><p>жидких килограммов мера около переметная приблизительно сах сума сыпучих тел хуржун четырех</p><p>вернулся выдавал дворца доехал домой дочь золота котором которую отдал посмотрел сах служанку хан хан ханскую экил юноша</p><p>брату взглянуть захотелось красавицу среднему</p><p>всынал золота коня путь сах свой сел хуржун</p><p>брат бросил быстротой велед выкрикнул горяч долг закричал замечал конь коня которым лицо мчался надоедал нетерпелив никого обиделся обычное повстречался приветствие пути старик старик старику старший стегал точно юнота</p><p>красавицы лицо парень предпочитаешь старика ум эй</p><p>ответил сын ханский</p><p>дальше красавицы лицо нужен старика ум умчался</p><p>вернулея дворца довольный доехал домой дочь ехал ехал золота отдал принял сах свой служанку увидел ханского ханскую ханскую</p><p>брату братья быстротой захотелось землю коня коня которым красавицу младшему младший нему оп пахал поближе повидать повстречались подъехав помчался почтительно придержал произнес пути сел старик старика старшие стрелы сын увидел хана</p><p>алейкум ассалам дедушка желаю собрать тебе урожай хороший</p><p>вопрос задал пожелал пути старик счастливого</p><p>красавицы лицо предпочитаешь старика ум</p><p>взглянуть вместо воскликнул вымогает двадцать дочери дочь золото камень красавицу лошади людей ноказывает обирает пахать посадил право продолжая рассказывал слез служанку старик старика ум хан ценю юноша</p><p>всякого дочь золота мешало настоящую обещал помощь проучить сделать старик увидел хана ханскую юноше</p><p>берут ветер вндимо возле временем глаз глядел дворца дворца дворцу девушка девушку дескать домой дочь драку другая других животы закончил замечал знак золота источник исходило исчезла козу козы которое которую красавица красивая красоты людно мерку н народу невидимо нем нему никто одних окне окном отправились отрывал отрываясь показалась потекли пошли появилась представление прихватили пса псом работу разболелись решил сделал сияние следил слезы смеялись смотрели собралось старик старик старик старик струился та та устроил устроил ханская ханским ханского ханскому чудной это это это юноша юноша юноша</p><p>дать двор дров козой козой кончился немного нужно охотно переночевать пищи повторили поединок попросился предоставили представление приготовления пришли развеселившиеся разошлись сбежались слуги служанки собаки собакой старик старик таки хана юноша</p><p>ах бездонным вечер взяла вместо вниз внизу внимание всё выходной голоду дневного дочери дочери дочь дрова другие желудок забавнее забавной класть ко колени колени колени кончалея кончился кормили кормить котел котла лбу маленьного наступил никак огонь ответил отказался пищу поверх подносили подумал пожалела покормила пор посадив посадила поставил потешналась представления привлекли приготовили приготовление принялась притворились развел рот сверху сих служанка служанки служанки сожалению спросили спустилась старик старик старик старика старика счастью таки такн треножник треножника ужин ужин ужин ужина ужина умерли умеют умеют уху ханская ханской ханской хохотали ь юноша юношу</p><p>верхние видели время гостей дворца дома дочь дочь другие заснуть иначе ложиться могут настало неужели одни оставить ответил переглянулись повели подушки покои полезли постелей постели постелили ретили служанка служанка сна собой спали спать спать сперва спросили старик старика тюфяки удивились укладывали ханская ханская юношу</p><p>брали кормили почему рассуждали руки спать уложить</p><p>дочь служанка стариком сыном улеглась ханская ханским</p><p>быстро дочери лежать наступило поднялся продолжал сказал старик утро ханской юноша</p><p>вставал подарка постели</p><p>выиграл дочь золота итак мудрого отдал подарила прислушался совету старику старца ступу ханская чистого юноша</p><p>бобах брата остались</p></body>
   </text>
  </TEI>