<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_194">
    <body>
     <head>РОСТОВШИК И БЕДНЯК </head>
     <p>бедный век вернул вернуть вечеру взаймы день жил назавтра обязавигись однажды отправился очень попросил ростовщику ростовщику рубль рубля хитрый чело</p><p>бедняк вернуть время две десять долг недели недели некоторое пообещав попросил принес проценты прошло пятнадцать ростовшика рублей</p><p>бедняк бедняк вернуть взаймы взял двадцать двадцать двадцать дней месяц получил ростовщик ростовщику рублей рублей сказал спустя сто сто сто</p><p>большгую деньги оказались прибыль прннесли счастливыми твои</p><p>доволен остался очень ростовщик сказал</p><p>деньги мои пришел твоим услугам</p><p>бедняк вернуть вновь времени вырежет год день долг задержит мяса наказание написал немного обязательство оп пообещав попросил пришел прошло ростовщик ростовщику сорок сто сто тела туманов фунт хотя</p><p>бедняк бедняка бедняка второй год елед простыл прошел разыскал ростовщик сказать слова стал таки упрекать успел</p><p>дал деньги долги которые несчастье печем платить приносят разорился</p><p>бедняк бедняк бежал быка дороге который кричал несся потребовал пошел пошел прыть ростовщик судье увидели хозяин</p><p>держи держи</p><p>бедняк бык выколол глаз десять налетел неловко обещал палку пожаловаться примерно протянул рассердился рублей страшно судье туман хозяин</p><p>балхарец бедняк бедняка белняк беременную встретился грязи двух дороге е жалобщиков женщину женщины иметь кинулся которая которого муж наутек недоношенного нечаянно ног опасно осел осла оторвался помогать потащил против пустился пути ребенка решил родила сбил слишком стал судье тащить увяз хвоет хвост чта</p><p>балхареи бесхвостый возмутился жаловаться нужен осел отправился судье</p><p>бедняку делать жалобщиков избавиться</p><p>бедняк дома е жена женщина злосчастье молодая неё помочь помощи пообещала попросил рассказал самого своем судьи счастью</p><p>бедняк жалобщики наутро отправилоя суд туда явились</p><p>бедняку вудь еделаю жалобщика ко порядочным пришли сказал сразу судья тобой увидишь человеком четыре</p><p>бедняк взял всем дела десять жалоб затем которая немного оборот очень подписку понравился потерпевшим принял приступил рассмотрению решением согласится сторона стороне струсил судья судья та туманов уплатит условие это</p><p>бедняка дал мяса нож острый потребовал предъявил расписку ростовщик ростовщику свой сказал судья фунт</p><p>аул балхар гончаров лакских</p><p>вырежь вырезана меныне противном разница ровно случае фунт</p><p>аллах вырезать решением ровно согласен таким фунт</p><p>базаре бедняка быка взыскал глаза глазом голову две десять дороже зарезать затем насколько половина пользу предложил разрубить судья судья той туманов узнать части</p><p>взыскана заключил пользу разница судья твою</p><p>быка быка двух десятью каких медяков поплатился ради решением своего сказал согласилсея судьи туманами убью хозяин</p><p>женщины мужу пострадавшей сказал судья</p><p>бедняку взыскан время выкуп жену месяцев младенец младенца недоносок пользу потеряла приобретет ровно семимесячный семь твою уступи это</p><p>взыскал возмущенный воскликнул десять месяцев муж мужчиной проведет семь судья туманов убью час чужим</p><p>балхарец видя дело жалобу изложить оборот ответил ох подумал попал предложил принимает судья</p><p>моего осла хвоста</p><p>й суда удрал</p></body>
   </text>
  </TEI>