<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 390</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1985</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Меджидовa</surname>
       </persName>
       <age>80</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_4">
    <body>
     <head> 56 Пастух и тыква (рут.) </head>
     <p>беден бедняк времена давние давние куска настолько нищий одежки пастух плохонькой подаяние порою прикрыть просить самой тело хлеба ходил</p><p>балконе бедняк возвращаясь дома коровами крыше нему обратился однажды одного окликнул пастбища поближе подойдя тыкв увидел хозяина</p><p>дай дорогой маленькую односельчанин одну самую стало тыкв тыкву</p><p>бери большую делать долг дорогой ешь здоровье каждого красивую мусульманина протянул разговоры садака сказав тыкву</p><p>большую быстрым взяв времена говорят девочки домой жена красивую лучшие обрадовалась обрадованный оставила очень пастух пастуха поблагодарил пошел пришли резать решилась рук сердца соседские спозаранок сразу такую тыкву тыкву увидев шагом</p><p>вашу водой нами отпустите тыкву</p><p>богатство жена наше одновременно отпустим пастух произнесли тыква эта</p><p>воды вытащить девочками девочки дороге дошли колечко кувшин кувшин маленький набрала побежала полки произнеся прямо речки речку руки скатилось слова смехом смеялись собиралась спрыгнула схватила тыква тыква шутили</p><p>вернулся взял воде воду всеми глянул дна домой достал задумчивый засверкала зафыркала кобылу кольцо кольцо ком красавицу красоты лошади лошадь лошадь мира напоил напоить необыкновенной падишаха падишаха пить подвел посмотреть пришел пырх пырх радуги расскажу рассказ реке речки решил самур слез случилось стала стоящую сын сыне цветами целого это</p><p>бедняка больного вскоре жители заболел кроме пастуха посетили страны тяжело</p><p>больного говорит делать жена здоровье мяса нам нам падишаха пастух пойдем посетить сделай сына узнаем хинкал</p><p>падишаху пришли спрашивают</p><p>который поест принесли сын твой хинкал</p><p>весь говорит ест жена матери отвечает падишаха пастухе пошла сама согласился спросить съел сын сына удивлению услышав хинкал</p><p>отдайте слышал тыква чудо</p><p>богатство будем говорят делать единственная единственное наша наше ой помощница сынок это</p><p>больного говорит дадим жена золото лекарством моего падишаха плачущая пожалуйста попросите ради сделайте серебро станет сына это</p><p>бедняк богатых вернулись вернулся взял даров домой домой жена золота комнату любимую мешком огорченные оставил отнес падишаха пастух полным прямо серебра сына тыкву</p><p>ком падишаха расскажем рассказать сыне тыкве</p><p>всякими вышла голодна девушка заснул изголовья изысканными красоты неописуемой ногах ночью очень падишаха подносах посуду стоявшую съела сына тыквы увидев удержалась яствами</p><p>вся говорит еда мать обрадовалась очень пришла смотрит съедена утром</p><p>аллаху весть всем значит падишаху поправляться поспешила придворным радостную слава сообщить стал сынок</p><p>всему еду лег ночью очень падишаха палец порезал посыпал притворился проследить рану решил солью спящим съел сын удивился уснуть этому</p><p>вышедшей девушки исходит комната необыкновенным озарилась полночь приподнялся свет светом тыквы увидел</p><p>боясь быстро взяли вскочил выбросил вызвал дали держа жене золота изумленную красавицу мать нашел невесту немедленно окно отца пастуху побежал поженить попросил пошли разрешение растерянную родители руку руку свадьбу серебра сказал снова спрячется схватил сыграли туда тыкву увидев</p><p>дали длилась дней дороге золота мешок мои напали ночей отняли подарки подарков получили разбойники свадьба серебра сорок сорок счастливы</p></body>
   </text>
  </TEI>