<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 390</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаровa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_5">
    <body>
     <head> 60 Как ослик Ризван превратился в юношу (рут.) </head>
     <p>возрасте говорят говорят детей долго жена женой женщина жил забеременела конце концов начались однажды ослика переживали пожилом почувствовала пошла прямо родила роды своей смирились участью хлев хлеву человек</p><p>бедная бедрам бить женщина коленям приговаривала растерянная случившимся стала убитая</p><p>аллах грехи какие это</p><p>вернулась вся домой затем легла маленького ослика оставила постель слезах хлеву</p><p>вернулся домой жену муж ночью постели спрашивает увидев</p><p>неужели ребенок родила тобой умер</p><p>жена расплакалась рассказывать стала</p><p>вместо горе дорогой жизнь какое лет муж никому опозорилась ослика плохого постигло прожила ребенка родила сделала старости тебе честно</p><p>жена неужели правда это</p><p>жив жив здоров лежит муж правда пурх пурх торчат торчмя ушка фыркает хлеву</p><p>аллаха будем воля держать жена лет муж нашего никому ослик ослика поделаешь прожил пятнадцать скажем сказал хлеву хлеву</p><p>догадалась другую жена мама нему никого обернулась обратилась однажды одну ослик ослика покормить посмотрела пошла слово сторону увидела удивленная услышала хлев это</p><p>голос дал тебе человеческий</p><p>ответил</p><p>рожденный человек человеком</p><p>говорил матерью мать молчал ослик отцом пор приходила разговаривать стал тех хлев</p><p>говорит матери однажды ослик</p><p>дорогая дочь засватай иди илчидаш мамочка падишаху сегодня сядь</p><p>визирь время ждет илчидаш мать наверх некоторое падишах пзвал пошла пришла села спрашивает спустился</p><p>будешь вечно говорит дочери жив падишах просит руки сын твоей</p><p>ах воскликнул всем дочь избейте ко мою падишах приказал пришла сватать сером темном удалился хорошенько</p><p>ахая бедную вернулась взяв вся домой женщину избили колючек кустов охая семь слезах слуги</p><p>говорит ослик состоянии таком увидев</p><p>мамочка настрадалась очень падишаху прости прошу сходи</p><p>бархатом белое велел дворца дворцу дома золотой золотой мать мост невесты нему одевшись одежды одной отправилась падишах падишаха пар покрытый помещались поставил постройте пригоните принесите прислать сватов своего семь скорлупе такие условия фаэтон это яичной</p><p>говорит домой мать придя рассказала сыну</p><p>всем иди ложись мама обо остальном позабочусь спать</p><p>богатыми вместо возглавит всем выстроены глаза дворец дворец длинный красивые лачуги мать нарядно необычайно обстановка одетые ожидании открыла поверила подарками подносы проснется проснулась процессию ряд сваты сравнении стоит стоят такое тому трехэтажный увидела утром царский этим</p><p>возвышается вокруг встал встревоженный вчерашним выглянул выдать дворцом дворцу дом дома дочь задумчивости замуж золотой ком который мост немного неужели ночь обещанием окно окну освещено падишахе подошел подумав появился рань расскажем рассказать светит светом солнце такую тянется увидел увидел утром царстве ярким ярко</p><p>падишах подумал</p><p>дома дочь точно уйдешь</p><p>вошедшая дома дочь золотом исходил необыкновенно неожиданно оказывается ответила отдай отец разбудил сверкающего свет согласна яркий</p><p>весельем вскоре грустила довольны изобилием началась невеста подарками пришли пышная свадьба сваты</p><p>биться биться будущий войдет думала муж ночью одна осталась разошлись сердце стало сюда</p><p>дверь девушкой дочь мыслями ослик открылась падишаха перепуганной поглядывала потихоньку предстал слетели слова страх такими тревожными увиденного уменьшился уст хотя</p><p>аллах слава тебе</p><p>глаз дверей двух девушка красоты мало молодого налюбоваться невеста неземной ослик оставил потихоньку разглядывает сказал снял увидев увидела человека шкуру</p><p>выдавай моей навсегда никому остался пока пор разрешу смотри тайны тебе тех тобой хочешь</p><p>буду молчать невеста ответила</p><p>время выпытать днем догадалась дочери какое неладно ночью одна ослика падишаха посоветовала превращался прожили самим семье снимал снова собою становился старуха сумела тайну шкуру</p><p>двери ложись навсегда ночью останется поближе положи сегодня сожгу спать тобой шкуру</p><p>взяла двери девушка дочь крик падишаха подожгла положила помощи раздался сказала старуха старуха стон страшный тотчас услышала шкуру</p><p>весь вскочил горю горю криками муж помогите</p><p>долго жена кричала могла ничем плакала помочь ризван стонал</p><p>вылетел голубя окно превратился слова услышала утро</p><p>лет мою наделала настоящему просил прощай семь сохранить счастливы тайну увидишь</p><p>взяла вывела горю дней дочь затем золота конюшни коня кричала лучшего мог мог мужа немного несколько никто никто отправилась падишаха поиски помочь поплакала прости ризван ризван своего села услышать</p><p>видит воду воды времени глаза говорит девушки день дереву едет едет едет замерзла набирают напилась ночь одна открыла переговариваются подошла потеряла присела прислонилась проголодалась проснулась разговор роднику счет услышав уснула усталая</p><p>воду набираю омовения ризвану сегодня</p><p>говорит другая</p><p>воду наберу омовения ризвану среду</p><p>отвечает третья</p><p>воду наберу пятницу</p><p>бросила воды дочь кольцо кувшин мужем напиться незаметно падишаха подаренное подошла попросила</p><p>воды вызвал девушек дома жены кольцо кувшина налил находится неподалеку ризван своей увидел узнал</p><p>бледная действительно осунувшаяся пошел роднику смотрит это</p><p>аждахой видишь выбраться высоком глазах говорит года двадцать дворец должен жестокая живет заколдовали замке замучилась иди издали измучила колдовства которая крепости крикни моей наделала нам освободиться охраняется ризван ризвана рождения сама слезами сожгла сходи тете шкуру эх</p><p>водой выслушала дала двух девушку другом имя крикнула лошадей обрадовалась одном очень помочь послала пошла приняла ризвана сестре сказала сказала соль сосуд старшей та тетя узла услышала</p><p>дороге иди передай пригодится ризвану это это</p><p>аждаха аждаха аждахой бросил бросился быстро вернулась водой вскоре догонять дорогу кричит лошадей море мужу назад отправилась отправились поблагодарила пока проснулся раскинулось ризван света своему сели скоростью сосуд спал схватил тетю увидел узелок это</p><p>воду перешли ризван скажи</p><p>дом камень надел отвечает перешел размером ризван четырехэтажный шею</p><p>аждаха аждаха аждахи бросил вернулись взявшаяся воду вошел выросла вытащил гора горой длилась дней догоняет долгую домой женой жизнь заново камень ках которая младшая молодые надел неизвестно немного ночей осталась откуда отъехав пронесли радость радостях ризван ризван свадьбу сестра солевым соли солью сорок сорок счастливы сыграли увидели узелок утонул холмом шею</p><p>вернулся остались рассказать сказку сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>