<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>ФЛ ДГПУ</institution>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="tab">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/800008/rugudzh.html">Rugudzh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1988</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алибеков</surname>
          </persName>
          <age>68</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Михралиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_tab_rus_16">
    <body>
      <head>118 Азай (таб.)</head>
      <p>жил давние времена селе чурдаф лентяй имени азай целыми днями бездельничал владел никаким ремеслом желания работать батраком вся семья держалась старой матери однажды утром азай проснулся сказал маме</p>
      <p>мама дай хлеб позавтракаю сидеть дела найти работу сколько терпеть насмешки сельчан</p>
      <p>обрадовалась мать услышав такие слова говорит сыну</p>
      <p>спасибо джан сынок пора тебе взяться ум</p>
      <p>положив пару лепешек хурджины азай ушел дома поиски работы долго ходил селам пока очутился селе аркит дворе богача бегбалы поздоровавшись беком юноша сообщил цели своего прихода бегбала богатым человеком работали семь слуг бек пожалел юношу решил взять работу азай любил работать зная бек взял дворником азай помимо уборки двора кормил кур цыплят зная эта работа легкая каждый день платил абаси</p>
      <p>прошло несколько дней азаю привыкшему труду скучно каждый день убирать дворе кормить кур цыплят однажды бек возвращался домой азай сидел дворе травке закинув ногу ногу курил увидев своего слугу бегбала говорит</p>
      <p>дела азай вижу любишь работу</p>
      <p>здоровья бегбала работай работай равно будешь платить равно куры сами найдут корм двор уберу завтра каждый день подметать большой двор</p>
      <p>разозлился хозяин приказал нукерам немедленно выгнать азая азай запустил тазиком кормом цыплят шесть цыплят сразу вытянули лапки слуги погнались азай вылетел двора пуля скоро исчез селения</p>
      <p>убежав подальше села лентяй азай вспомнил тете которая жила хапиле тетя очень обрадовалась племяннику расспросила гостя сем угостила кое сама пошла кувшином водой азай голодный дороги души поел затем погулял дому двору случайно хлеву заметил корзину яйцами</p>
      <p>азай отобрал десять яиц положил шапку надел голову одной комнат гость наткнулся горшок маслом азай торопливо уплетал масло рука застряла горлышке горшка азай долго пытался вытащить руку горлышко очень узким старания освободить руку чему привели вскоре азай услышал дворе шаги приближающейся тетушки делать оставалось обмотать руку тряпкой сунуть пазуху быстро вернулся сел скатерть стол</p>
      <p>случилось джан племянничек почему ешь рукой пока руку поранил ножом дай ка посмотрю</p>
      <p>азай задрожал спрятал руку дальше пазуху</p>
      <p>джан тетушка особенного случилось сегодня шел сюда упал сломал руку бойся тетушка рука заживет быстро уверен</p>
      <p>джан племянник сказала тетя силой вытащила руку азая оказывается рука застряла горшке маслом</p>
      <p>слушай джан племянничек почему попросил угостила маслом эх негодник закричала дала подзатыльник</p>
      <p>рука тети коснулась головы шапки азая потекли разбитые голове яичные желтки гость вскочил выбежал двор висел барабан азай схватил убежал селения хапиль</p>
      <p>азай добрался своего селения остановился думая пойти домой кувшином масла никого встретить азай решил укрыться сарае окраине села спрятался соломой некоторое время вечеру соседка периханум баджи зашла сарай плетенкой сена спине следом вошел муж гаджимустафа</p>
      <p>жена дома дети дают нам поговорить начал разговор гаджимустафа ка скажи приглянулся тебе</p>
      <p>эй бай дети знаешь тобой танцевали свадьбе соседки шекер черкеске серебряным кинжалом</p>
      <p>гаджимустафа взял сунул пояс палку надел корзину голову начал танцевать периханум увлеченная этим охотно пустилась мужем пляс азай наблюдал происходящим танец соседей разгаре азай вышел сказал</p>
      <p>бывает танец музыки изо сил начал барабанить</p>
      <p>услышав звук думая это шайтаны периханум муж криком выскочили сарая азай пришел домой мать спросила случилось азай говорит</p>
      <p>спрашивай мать случилось иди спроси нашей тети нашей соседки периханум останутся живы утра</p>
    </body>
  </text>
</TEI>