<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Табасаранские народные сказки. (На таб. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Зап. и обраб. Г.А. Гаджиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1961</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Асланов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ю.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Муртузалиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_7">
    <body>
     <head> 55 Бедный юноша и падишах (таб.) </head>
     <p>жили жили былых былых краях одна бедная вдова сын парень порядочным настойчивым добивался своего городе жили вдова сын правил падишах дочь ослепительной красоты</p><p>однажды парень увидел девушку памяти влюбился</p><p>моей перестану ценить смогу прожить дня говорил страдал оставив стыд страх парень решил отправить мать царю сватать царевну рассказал матери своих намерениях</p><p>эй жан сын говоришь такого называют козленком большими рогами люди узнают ходила сватать дочь падишаха нами будут смеяться берись невозможное персик персик говорит абрикоса останется смотря свое одеяло протяни ноги найдем тебе девушку бедной семьи наша высоко прыгать получится такими словами мать успокаивала своего влюбленного сына слова невдомек продолжал требовать руки дочери падишаха</p><p>день вдова боязнью пошла замок падишаха присела углу зала надеясь заметит придворные падишаха спрашивали стыда смогла выронить слова прислуга оповестила падишаха</p><p>голодная бедная женщина дайте муки сколько пожелает отправьте сказал падишах</p><p>радостная мукой пришла домой сын злобой сказал матери</p><p>мукой отправлял другая просьба знаешь сходи скажи падишаху моих чувствах</p><p>оставалось вдове вынуждена пойти падишаху смогла поведать просьбе сына падишах повелел дать мясо узнал сын дал старую одежду пришла домой мясом одеждой сын разозлился</p><p>жан мать неужели можешь понять мои чувства кроме родни отправить царю прошу расскажи падишаху моей просьбе иначе исчезну лица земли</p><p>услышав слова думая самом деле сын уйти жизни третий пошла падишаху придворные спросили желает попросила отвести падишаху</p><p>неловко падишах могу сыном поделать поэтому пришла тебе сказала падишаху влюблен твою дочь пришла тебе просить руки</p><p>сказав это опустила голову падишах разозлился злиться бедняк захотел засватать дочь падишаха подавив гнев задумал погубить бедняка говорит</p><p>научится такому ремеслу которого мире против выдать дочь твоего сына иначе отрублю голову</p><p>бедная женщина грустью вернулась домой</p><p>почему грустишь мать спросил сын ответ дал тебе падишах</p><p>тебе говорила упреком сказала мать падишах захочет выдать дочь бедняка погубил наш дом дорогой сынок тобой поставил невыполнимую задачу научишься ремеслу которого свете отрубит тебе голову</p><p>скажи мать рассказываешь длинные истории переживай поручение падишаха приготовь завтра еду дорогу</p><p>следующий день попрощавшись матерью парень двинулся путь жаркий день шел шел оказался поляне возле родника уставший снял свои чарыки опустил ноги родник стало легче произнес ахчах ахчах звали аждаху произнес ахчах родника высунулся аждаха схватил потащил родник</p><p>родником находился мир аждаха улетел вместе парнем оказались большой зеленой поляне построена крепость которой кирпич золота серебра крепость принадлежала аждахе вошли вовнутрь парень удивлен изнутри прекраснее</p><p>оставив парня крепости ахчах улетел парень начал рассматривать комнаты крепости одной комнат увидел прекрасную девушку которой волосы доходили пят</p><p>откуда джан парень какими судьбами попал это трудное положение ахчах погубил многих таких парней таких девушек питается человеческим мясом охоте людей преследует очень страшен дыма ноздрей небо темнеет огонь который идет изо рта подобен грому молнии</p><p>пах такое дело почему живых оставил спросил парень девушки</p><p>готовлю стираю ухаживаю поэтому пока трогает вначале хотел съесть</p><p>переживай красавица сможет тронуть</p><p>парень рассказал девушке почему покинул родные края попал руки чудовища</p><p>научу волшебству сможешь превращаться любое существо пообещала девушка парню победишь аждаху освободишь</p><p>решив возле костра стали учиться волшебству девушка превращала парня голубя симир гуш яблоко мячик бросала небо научила парня волшебству превращал прекрасную кошку затем придавал прежний облик</p><p>небо почернело загремел гром засверкала молния это ахчах прилетел домой долетел крепости парень превратился симиргуш девушка сразу открыла дверь</p><p>давай быстрее открой проголодался крикнул аждаха дверей медлишь</p><p>погоди ключи нахожу открою сказала ожидая пока парень улетит камин улетел открыла дверь ахчах сразу начал искать парня одной комнате поискал затем поинтересовался девушки парень</p><p>уставший наверное спит одной комнат иначе пойти ответила девушка думая подольше задержать аждаху дома</p><p>вошел комнату парень девушка аждаха принюхался сказал</p><p>эпла эпла чую запах человека комнате девушка договорилась запах человека чувствую камин тобой позже разберусь</p><p>сказав обернувшись орла ахчах погнался симир гуш этому времени симир гуш улетела далеко орел быстрее догонял</p><p>симир гуш поняла оторваться погони спустилась одно село превратилась коня орел превратился гонца короля гонец криком ловите моего коня ловите погнался коню узких улицах села удалось скрыться забежал сарай бедняка сказал</p><p>конь человек помогу тебе разбогатеть завтра продай богачу заработай деньги</p><p>бедняк продал коня рынке новый хозяин привел конюшню обернулся воробья прилетел бедняку</p><p>обернусь буйволиц продай деньги сказала птичка человеческим голосом</p><p>бедняк продал буйволиц разбогател обернулись птичкой птичка прилетела бедняку</p><p>бедняк разбогател построил большой дом птица превратилась ключ присоединилась связке остальных ключей аждаха образе гонца оказался дома бедняка говорит бедняку</p><p>дома прячется вор ищу открой покажи комнаты</p><p>взял ключи начал открывать комнаты разными ключами открывал каждую комнату открыты комнаты руках бедняка остался ключ гонец пристал бедняку прося ключ ключ обернулся симир гуш улетела хозяином дома гонец обернулся орла погнался симир гуш</p><p>симир гуш прилетела замку своей возлюбленной присела одну двух сосен которые росли возле замка некоторое время черный орел прилетел присел другую сосну это время падишах сидел балконе закинув ногу ногу пил чай увидел деревьях симир гуш орла орел готов напасть симир гуш та обернулась голубя присела перила балкона сидел падишах черный орел спускал глаз</p><p>царь вздрогнул нему колени упал прекрасный букет цветов это голубь падишах ранее видел таких прекрасных ароматных цветов обрадовался падишах позвал своих визирей подданных показал букет</p><p>наверное это прекрасное чудо послано неба возможно раю найти такие удивительные цветы сказав стал разглядывать</p><p>увидев картину орел обернулся бродягу падишах повелел накормить бродягу дать немного денег брал взгляд устремлен цветы желает бродяга спросил падишах ответили хочет цветы падишах задал вопрос хочет цветы ответили падишах попросил выпроводить бродягу начал сопротивляться плакать поднимал руки вверх прося аллаха обращался падишаху разозлился падишах говорит будь проклят бессовестный человек который желает чужое бери бросил бродяге лицо</p><p>бродяга схватился букет превратился просо которое рассыпалось всей комнате бродяга вмиг превратился курицу цыплятами начали клевать просо курица цыплята собрали зерна одно зерно прилипло носкам падишаха это зерно превратилось голодную лису которая съела курицу цыплятами затем обернулась парня</p><p>падишахом стоял стройный юноша прекрасной одежде</p><p>могучий падишах раза мать приходила тебе засватать твою дочь поставил передо мной задачу научился такому ремеслу которого мире тобой доказал могу превращаться любое существо это ремесло которого мире прошу выдал дочь стану твоим зятем сказал юноша падишаху</p><p>падишах смог увернуться юноша добросовестно выполнил поручение навестил мать горюя сыне сидела возле камина юноша вошел дом обнял мать помощью волшебства построил замок рядом падишахским сыграли большую свадьбу парень женился дочери падишаха</p><p>юноша сказал жене далеких краях золотом серебряном замке жил аждаха ахчах осталась прекрасная девушка которая могла стать сестрой матери дочерью обещал убить аждаху освободить</p><p>следующий день привел девушку домой вчетвером жили счастливой жизнью вернулся домой сказке конец</p></body>
   </text>
  </TEI>

  