<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на табасаранском яз.: ТХМ, 89</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550200/khivskiy-rayon.html">Khivskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550201/khiv.html">Khiv</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магажиган</forename>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.Н.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_10">
    <body>
     <head>34 Кто глупее? (таб.) </head>
     <p>одном селе жили муллы однажды шли другое село похороны пути встретили одного человека который поприветствовал каждому мулл показалось незнакомец приветствовал именно</p><p>человек поздоровался мной сказал</p><p>говорит</p><p>приветствовал</p><p>сказал третий смотрел поздоровался мной</p><p>поспорили трое некоторое время настаивали своем никто прислушивался словам другого разрешить спор младший сказал</p><p>спорим давайте спросим самого путника</p><p>согласились окликнули догнали незнакомца</p><p>эй друг кем поздоровался спросили муллы</p><p>хитрец сразу понял дело наверно дружат головой решил подшутить</p><p>глупее поздоровался сказал хитрец ка расскажите глупее</p><p>первый начал свой рассказ однажды давал уроки учеников сказал вах нашего муллы сегодня лицо какое бледное добавил синие круги глазами ученик вскочил еле стоит ногах упадет вспомнил народную мудрость трое скажут тебе слепой нужно двигаться держась стену свалился пол</p><p>мои ученики подняли отвели домой жена уложила постель начала готовить еду больному легко кушать приготовила голубцы поставила передо мной больной сможет сразу кушать жена пошла хлев встал тайком захотел поесть голубцы закинул голубец рот услышал голоса сельчан прихожей которые шли проведать горячим голубцом рту быстро лег постель вошли увидев мою вздутую щеку сказали одна щека сильно опухла срочно пригласить лекаря</p><p>лекарь сразу оказался каких либо расспросов заявил это дифтерия опухоль быстро распространится горло задушит услышав это испугался подал знак лекарю вырезал опухшее место знаете какие бывают врачеватели скажешь болит палец скажут отрезать глаз болит скажут выколоть известно лекари хотят получить больного побольше денег</p><p>разрезал мою щеку вытащил оттуда виноградные листья мясо зерна риса зашил щеку посмотрите лице шрам показал старший мулла завершая рассказ</p><p>прав мулла согласился второй начиная свой рассказ послушайте какую глупость совершил однажды заболел насморк чихал часто время урока чихал мои муталимы дружно кричали будь здоров мулла пусть пользу уроки заканчивались предложил чихну говорите просто хлопайте делали</p><p>однажды время урока ворвалась жена сообщила колодец упала наша черная курица вместе учениками пошли помощь обвязав веревку вокруг тела спустили колодец чихнул никто хлопал идиоты признают своего учителя воспользовались могу отлупить думал ругая приказал вытащить наверх вытащили дал каждому затрещину сказал оглохли чихнул признаете затем снова спустили веревке вниз опустили расстояние нескольких шагов чихнул мои ученики начали хлопать полетел вниз ударяясь одну стенку другую голова разбита словно глиняный сосуд посмотрите шрамы моей голове результат случая</p><p>хватит болтать сказал третий дурного послушайте мою историю однажды пошел колодцу посмотрел вниз увидел человека ужасной злой противной рожей который поджидал рассказал своим ученикам взяли палки пошли колодцу мои ученики захотели туда влезть</p><p>оставьте справлюсь выгоню наружу дайте палками голове сказав спустился колодец долго шарил руками воде никого нашел решил подняться наверх появилась голова водой разом ударили палками укрылся водой водой нечем дышать водой получал голове знал делать знаю узнала жена убьете моего мужа сказала разбросав моих учеников разные стороны вытащила колодца</p><p>хороший человек рассуди троих глупее обратился путнику</p><p>правде говоря трое большие дураки троих приветствовал</p><p>сказав путник продолжил свой путь муллы недовольно глядя друг друга остались месте</p></body>
   </text>
  </TEI>

  