<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/537924/kuzhnik.html">Kuzhnik</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1986</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Исмаилов</surname>
       </persName>
       <age>67</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Маллакурбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_11">
    <body>
     <head>40 Счастье бедняка (таб.) </head>
     <p>давние времена жил бедный земледелец звали ахмедом однажды жена пошла роднику водой смотрит очереди водой стоят женщин дошла очередь жены ахмеда пришла жена муллы пришла жена кавхи затем дочь кадия набрали воды очереди пошли домой жена бедняка ахмеда оказалась позади задержалась родника дотемна</p><p>вернувшись домой ночью сказала мужу</p><p>муж видишь сколько времени потеряла сперва очереди влезла жена муллы пришла жена кавхи дочь кадия стань либо муллой либо кадием иначе останусь жить тобой</p><p>эй жена такому безграмотному муллой говоришь люди будут мной смеяться возразил бедняк</p><p>почему говоришь кавху выбирает народ кадия назначают сверху вышестоящие муллой стать каждый послушай муж начала объяснять жена достану тебе какую книгу возьми садись посреди комнаты подушке роднике время сегодняшних похорон извещу эй женщины произошло чудо ночью сне аллах моего мужа одарил волшебством знаниями муллы знает свете верите приходите убедитесь сами</p><p>бедняк согласился женой придумали ахмеду новое имя назвали мулла кузнечик</p><p>следующий день мулле кузнечику пришли женщины села жена муллы знала жизни сразу пускала посетительниц говоря увлечен книгами вначале входила мужу сама просить</p><p>разрешения быстро рассказывала известные эпизоды жизни мулла кузнечик повторял слова жены женщины удивления сами начинали рассказывать своей жизни мулла давал советы будущее короткое время ахмед стал известен соседних селениях</p><p>весть ком весть падишахе этих краев казну обокрали разбойники падишах собрал подчиненных предсказателей знахарей дал поручение найти казну никто смог сделать</p><p>слава мулле кузнечике дошла падишаха падишах повелел найти привезти визирь охраной пришел мулле визирь поведал причину своего визита ахмед задрожал страха жена говорит</p><p>муж бойся выслушаем решим</p><p>мулла кузнечик прибыл падишаху дворец поклонился падишаху сказал готов сделать силах встал падишах знал мулле известно пропаже казны сказал мулле найдет казну отрубят голову</p><p>это трудная задача падишах начал мулла сразу могу сказать пока посмотрю мою священную книгу</p><p>мулла пришел домой жена поняла дела плохи зная мулла задумался делать найти казну послушал жену опозорился размышлял</p><p>эй муж расстраивайся будем надеяться аллаха стала жена успокаивать мужа завтра пойди падишаху попроси срок сорок дней помимо скажи своей женой сорок дней должен жить дворце этому времени казна найдется противном случае равно отрубит голову напоследок поедим падишаха вдоволь сказала жена волнением</p><p>мулла оказался безвыходном положении следующий день пришел падишаху изложил свои условия падишах согласился поселил муллу женой дворце стали жить</p><p>слухи суете провидца муллы кузнечика дошли сорока разбойников похитивших казну падишаха испугались</p><p>разбойники решили очереди сидеть крыше возле дымохода следить предпримет мулла жена муллы сосчитать дни решила каждый вечер выпекать одному лавашу ночь крыше дымохода засел первый разбойник</p><p>жена муллы укладывая лаваш скатерть невольно произнесла</p><p>первый сорока пришел съедим</p><p>услышав такие слова разбойник подумал речь идет нем побежал свое укрытие рассказал остальным каждый жена муллы считала лепешки разбойники думали речь идет сороковую ночь крышу дома прибыл главарь разбойников дома муллы услышал голос жены</p><p>сороковой самый большой прибыл сказав это бросила лаваш скатерть</p><p>думая слова обращены нему главарь помчался прочь прибежав укрытие закричал друзьям</p><p>нам конец выхода мулла знает находимся поэтому должны пойти нему умолять выдал покажем место закопали золото падишаха иначе опередит согласились главарем разбойников</p><p>время собака легла спать кошка вышла прогулку разбойники отправились мулле умоляли мулла выдал падишаху показали место спрятано украденное золото разбойники деньги дали</p><p>следующий день падишах словами прошли сорок дней послал визиря мулле жена муллы увидев визиря попросила беспокоить сказала вельможе мулла сорок дней ночей сомкнул глаз отдыхает падишах возражал позволил мулле отдохнуть</p><p>обеду мулла кузнечик смело вошел падишахские владения сел почетное место сказал</p><p>будь здоров падишах выполнил твой приказ нашел твою казну</p><p>услышав это падишах вскочил престола</p><p>надеялся мое золото казна спросил падишах</p><p>эй падишах будь здоров семи тысячах шагов города лесу большой поляне разбойники закопали твою казну раскопать понадобится помощь ответил мулла кузнечик</p><p>приказу падишаха визир повел лес целое войско начали копать золото раскопали узнав жители города распустили слух мулле всему миру падишах оставил муллу дворце</p><p>однажды падишах мулла кузнечик сидели балконе пили щербет мулла сил дал затрещину падишаху падишах пощечины упал подкошенный золотая корона покатилась двор ошарашенный падишах заорал схватите муллу схватите слуги подняли земли золотую корону падишаха увидели огромную змею</p><p>знал опоздал миг укусила падишах прости сказал мулла</p><p>падишах обнял решил дать одну мерку золота</p><p>падишах говоря такого знающего муллы свете стал щедрее делал беднякам подарки кормил поил бесплатно</p><p>однажды падишах мулла пили балконе чай обнаглевшему мулле голову пришла одна дурная мысль одно мгновение всей силой ударил падишаха ногой удар падишах полетел стене балкона коснулся земли падишах стена балкона рухнула</p><p>пока падишах приходил мулла говорит</p><p>чувствовал стена упадет поэтому спас прости удар</p><p>падишах радости обнял своего спасителя расцеловал</p><p>однажды падишах решил своей свитой прогуляться степи шли цветущему лугу падишахом прыгнул кузнечик падишах хотел поймать кузнечик отскочил падишах попытался второй смог третий падишах поймал кузнечика повелитель обратился отстающему мулле попросил угадать руке мулла испугался разоблачили подумал неожиданно выронил</p><p>первый поймали второй разгадали третий кузнечик поймали приблизился падишаху</p><p>пах знаток мулла произнес падишах выпуская рук кузнечика</p><p>тех пор прошло времени одну ночей потушив лампу разными мыслями голове мулла лежал кровати дверь спальни открылась комнату вошел горбатый молодой человек присел камину мулла испуга залез одеяло тихо спросил</p><p>молодец человек шайтан</p><p>шайтан человек мулла твое счастье пришел тебе пообщаться последний похитили казну падишаха это отправил тебе разбойников исповедью дал затрещину падишаху это облике змеи короне спас верной смерти ударил падишаха ногой грудь развалил стену балкона удара камнем вырос горб болен скоро настигнет смерть сил тебе служить сказав это молодой человек вышел дома</p><p>мулла глубоко вздохнул дня говорил мулла оказывалось неправдой перестали уважать вскоре падишах выгнал своего дворца начал жить прежде</p></body>
   </text>
  </TEI>

  