<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>ФЛ ДГПУ</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/800008/rugudzh.html">Rugudzh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1988</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алибеков</surname>
       </persName>
       <age>68</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Амирханов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_15">
    <body>
     <head>105 Два брата (таб.) </head>
     <p>одном селении жила одна старуха сына подростка жили очень бедно старуха каждый день ходила лес дровами хворостом носила спине продавала базаре вырученные деньги покупала еду доме кроме одного одеяла тяжелой жизни прошли годы выросли сыновья</p><p>однажды мать пошла лес хворостом братья решили продать единственное одеяло купить ружья следующий день братья одеялом пошли базар продали кому одеяло пятнадцать рублей купили две кремневки</p><p>продав хворост базаре мать вернулась домой сыновей одеяла некоторое время пришли сыновья кремневками плечами увидев мать спрашивает</p><p>джан сыновья наше единственное одеяло откуда ружья</p><p>мать сказал старший маленькие сколько нам жить такими трудностями мать будем охотиться дичь останешься дома будешь нам готовить еду</p><p>следующий день братья ушли охоту вечеру подстрелили двух зайцев вернулись домой одного съели другого зайца мать продала базаре купила немного муки сыновья ходили охоту убивали зайцев кабанов медведей мать продавала выручку покупала еду постель</p><p>однажды желая найти крупную дичь отправились черный лес сыновья вышли одну поляну решили разойтись разные стороны охотиться отдельности</p><p>младший брат бродил лесу неожиданно наткнулся одного большого медведя парень направил ружье медведя сделал выстрела промахнулся разъяренный зверь встал дыбы погнался парень впереди медведь бегали лесу видя зверь догоняет парень решил бегать вокруг огромного пня некоторое время медведь встал задние лапы обхватил дерево своими передними лапами остановился парень пугливых схватил лапы медведя крики подоспел старший брат</p><p>пах будь здоров брат скорей наведи оба ствола выстрели висок зверя иначе разорвет кричал младший брат</p><p>старший брат увидел медведя страха задрожали колени говорит</p><p>говоришь выстрелю зверя знаешь нападет хочешь медведь разорвал брат смогу выстрелить пойду домой свидания</p><p>сказав это оставив брата таком положении старший брат вернулся домой увидев старшего сына мать спросила</p><p>сынок брат почему тобой</p><p>беспокойся мать завтра другом придет село сегодня остался ночевать ответил сын</p><p>думая младшем брате старший брат ночью заснул решил медведь наверняка растерзал рано утром отправился лес брату измотанный окровавленной грудью прилип дереву медведь таком виде трудно младший брат выпускал лапы медведя</p><p>младший брат виде старшего взмолился стал просить выстрелил медведя старший брат испугался</p><p>боишься подержи лапы медведя выстрелю сказал младший брат</p><p>согласился подошел поближе дереву вначале взял одну лапу другую освободил младшего брата</p><p>давай брат убивай зверя крепко держу предложил старший</p><p>пах говоришь брат раню отстанет постой ка одни сутки медведем пойду домой скорой встречи брат сказав двинулся путь</p><p>зашел домой мать спросила случилось братом ответил сегодня старший брат гостит друга завтра вместе придут уставший уснул мертвецким сном мать услышав такие слова растерялась</p><p>следующий день младший вернулся лес видит брат изможденный прилип стволу дерева медведь таком состоянии увидев младшего брата старший закричал сил держать медведя отпустит младший прицелился упор выстрелил голову зверя зверь сначала зарычал замертво упал подкошенное дерево</p><p>рассерженный старший брат поднял ружье направил младшего сказал старшему</p><p>брат успокойся наши деды говорили рой другому могилу туда угодишь оставил медведем ночь понял тяжело извини брат этому научил</p><p>обиженные друг друга присели деревом</p><p>успокойся случилось случилось давай шкуру снимем зверя сказал старший брат</p><p>должны сделать отозвался младший давай снимем шкуру целиком затем влезу шкуру отведи город говоря медведь дрессированный будем зарабатывать деньги</p><p>дня развлекали горожан базаре медведь прыгал плясал делал трюки начали зарабатывать деньги месяц братья купили необходимые вещи дома радость матери вернулись село</p></body>
   </text>
  </TEI>

  