<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>ФЛ ДГПУ</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563592/dzhuli.html">Dzhuli</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджимагомедов</surname>
       </persName>
       <age>72</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_8">
    <body>
     <head>6 Ахмед и его отец (таб.) </head>
     <p>старик сыновья внуки вскоре появились правнуки праправнуки старик считал счастливым человеком старик остался жить младшим сыном ахмедом старшие дети своими детьми жили отдельных домах перевалило сто лет стал обузой снохи старик мог принести кувшин сделать омовение</p><p>вскоре жена сына ахмеда стала ворчать открытую упрекать мужа</p><p>убирая твоим отцом молодаяя жизнь испорчена оживает аллах забирает моих плеч сколько терпеть сколько убирать одна поле сенокосе дома твой отец живьем могилу сведет</p><p>такие слова ахмед сперва ругал бывало несколько избивал жену вскоре вышло контроля ахмеда жена открыто проклинала старика старику шел сто двадцатый год понимал доставляет хлопот семье постоянно молился скорее аллах принял душу умирал тело сердце крепки</p><p>однажды вечером жена ахмеда беседе мужем сказала</p><p>ахмед дальше жить могу наш старый кабан умрет любишь должен сделать своим отцом иначе детьми уйдем родительский дом</p><p>эй собачья дочь собака делать взять душу аллах азраил ослеп оглох сегодня завтра аллах избавит спеши потерпи устал</p><p>любишь детей выбирай либо либо твой старый кабан отец сделаешь дня уходим дома</p><p>ночью ахмед сомкнул глаз следующую ночь посадив старика арбу женой увез тайком села возле села высокие скалы полуночи оказались ахмед сбросил отца вниз скалы тайно вернулись домой счастью никто попался дороге</p><p>следующий день жена ахмеда роднике среди женщин распространила слух ночью свекр вышел подышать свежим воздухом потерялся женщины всему селу разнесли весть исчезновении старика сельчане дружно начали искать пропавшего полудню нашел тело ущелье ахмед жена рыданиями кинулись отцу сельчане подумали слепой старик заблудился упал пропасть</p><p>ахмед женой похоронили своего старого кабана раздали сельчанам садака жена довольна обошлось благополучно</p><p>шли дни месяцы прошло семьдесят лет состарились ахмед женой родились внуки правнуки ушла мир иной жена ахмеда устроив жизнь старших сыновей ахмед остался младшего камала женили камала вскоре появились внуки столетний старик болел выздоравливал несколько лет оглох ослеп отец молился задумывался смерти ахмед вставал постели умирал сноха уставала ухаживать воду мог самостоятельно пить сноха тому невоспитанной</p><p>жена камала тихо пугала старика бывало муж слышал камал вначале прислушивался словам немного опасался однажды уставшая сказала мужу</p><p>муж могу терпеть твоего старика дня будешь ухаживать</p><p>камалу остается днем ночью отдыхал убирая больным отцом однако жена успокаивалась желая избавился отца открыто говорила мужу избавил семью дряхлого старика</p><p>слов жены камала голова раскалывалась ночью посадив немощного отца старую арбу камал женой решили отвезти село вывезли арбе пропасти камал уверен отец видит слышит камал вытащил отца ахмед неожиданно сына сказал</p><p>камал сынок постой делай губи умоляю</p><p>услышав голос отца сын остолбенел думал старый скрюченный отец догадывается намерении</p><p>джан сынок стар тебе твоей жене доставлял хлопот делать аллах отсрочил мою смерть сынок джан семьдесят лет тому назад устав своего отца твоя мать бросили пропасть умер своей смертью убил люди говорили слепой старик случайно упал пропасть это неправда это убил глупец послушав жену думал смерти отца заживем счастливо дня забываю днем ночью дни пришли мою голову каждую ночь снится прекрати обычай грех сих пор преследует бросишь пропасть тобой также поступят сыновья остановись сын</p><p>услышав слова камалу стало очень обидно понял какую глупость сделал упав колени отцом камал попросил прощения поклялся пожертвовать своей жизнью ради посадил отца арбу вернулся домой уложил постель ахмед переживая сделал семьдесят лет тому назад выдержал дня умер</p></body>
   </text>
  </TEI>

  