<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Табасаранские народные сказки. (На таб. яз.)</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Зап. и обраб. Г.А. Гаджиева. Махачкала, 1989</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="tab">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/549098/khurik.html">Khurik</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1964</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедовa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ю.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Муртузалиева</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_tab_rus_3">
    <body>
      <head> 48 Кисханум и Фатмаханум (таб.) </head>
      <p>жил жил человек жена сын умар бай дочь имени кисханум девушка несмотря красоту малых лет очень трудолюбивой внимательной родителям брат умар рано осиротели тяжелой болезни умерла мать отец здоров говорят отца сирота матери сирота семь мало времени прошло умерла мать детей отец привел дом другую жену дня жизнь цветок красивой девушки колокольчик веселого мальчика стала черной небо покрылось черными тучами</p>
      <p>попав влияние коварной жены отец кисханум охладел своим детям мачехи ненависть умар баю кисханум каждым днем росла некоторое время мачеха родила дочь назвали фатмаханум</p>
      <p>рождения дочери мачеха сильнее стала ненавидеть умар бая кисханум коварности предела казалось умар бай кисханум ярые враги дочери</p>
      <p>неродных голодных детей отправляла самые тяжелые работы дочь фатмаханум растила червя жире отказывая нетрудолюбивой глупой девочкой слышала добропорядочности умар бая кисханум пылала ярости</p>
      <p>мачеха попросила кисханум приготовить постель легла притворившись тяжело больной</p>
      <p>эй жена говорит муж какое средство могло вылечить</p>
      <p>съем сердце твоего сына станет легче муж иначе выздоровлю</p>
      <p>эй неверная какую сложную задачу ставишь передо мной смогу убить такие мысли возникли мужа вторую жену очень любил эта слепая любовь одерживала верх разумом сильно влияла состоянии увернуться просьб жены</p>
      <p>это время умар бай играл площадке колесом сестра кисханум вязала носки крыше охраняя зерно которое сушилось дочь мачехи делала хотела</p>
      <p>эй кисханум зовет отец ка иди скажи нашему мальчику который играет площади зову</p>
      <p>эй умар бай позвала девочка брата отец зовет домой жан опаздывай</p>
      <p>покручу колесо приду сказал умар бай звуком чярк чярк ударил кнутом колесу</p>
      <p>сестра кисханум снова позвала нехотя ответил покрутит колесо придет</p>
      <p>третий позвала пришел</p>
      <p>увидев сына жалости нему одновременно любви жене внутри переворачивалось зло одержало верх</p>
      <p>умар идем голову побреем</p>
      <p>попросил мальчика полежать корзине навоза</p>
      <p>бритья нужна корзина навоза отец спросил мальчик</p>
      <p>корзине тебе удобнее ответил взяв острый нож несколько прошелся волосам намеревался побрить голову став рабом приказа своей безжалостной жены отрезал мальчику голову звуком пилт пилт две капли крови превратились двух птичек сделав пир р р улетели прочь отец вытащил сердце сына отдал жене</p>
      <p>кисханум узнав случившемся кинулась мачеху отец остановил горя злости словно обезумев рвала волосы голове вырывалась рук отца готовая разорвать мачеху стоя двери злобой сказала</p>
      <p>пролитая святая кровь моего брата превратилась двух птичек имени умар бай каждый кусок сердца съеденного тобой пусть тебе выйдет боком пусть куски тебе принесут несчастье яд пусть безжалостного человека конец плохой мои слова исполнились</p>
      <p>слова тебе кожу засуну скрепя зубами сказала мачеха девушке убери глаз моих грязную собаку закричала мужу</p>
      <p>отец потащил кисханум другую комнату провела ночь слезах</p>
      <p>несколько дней вязала носки крыше сторожила зерно прилетели две красивые птички взяли пару зерен улетели девушка песне сказала</p>
      <lg>
        <l>Жив-жив, Умар-бай, жив-жив!</l>
        <l>Поспеши, прилетай еще, жив-жив! </l>
        <l>Бери одно зерно, два зерна,</l>
        <l>Затем улетай в небо, птичка, жив-жив!</l>
      </lg>
      <p>песни услышала мачеха которая прикидывалась больной</p>
      <p>эй муж позвала мужа успокой дочь зерно отдаст птицам корм</p>
      <p>хотя отец велел подпускать зерну птиц вспомнив брата продолжила песню</p>
      <lg>
        <l>Прилетай, Умар-бай, птичка, прилетай, жан!</l>
        <l>Прилетай ко мне поближе, жив-жив!</l>
        <l>Бери одно зерно,</l>
        <l>брат, два зерна Затем улетай в небо, птичка, жив-жив.</l>
      </lg>
      <p>птички спускались неба брали зерно улетали прочь услышав песни девушки поняв дело мачеха мужу предъявила новое требование избавиться кисханум муж который легко попадал влияние сплетницы жены следующий день обеда забрал дочь лес якобы дровами дойдя леса перекрестке остановились передохнуть дочь сказала отцу</p>
      <p>устала отец спать хочу</p>
      <p>спи хочешь ответив отец подстелил голову дочери подол чухи девушка заснула отец ножом незаметно отрезал подол чухи вернулся домой</p>
      <p>вечером стемнело вой волков крики шакалов других зверей кисханум проснулась понимала почему осталась одна огляделась посмотрела вокруг нигде слышно человеческого шороха дрожа страха кисханум стояла развилке двух дорог зная поступить начала кричать</p>
      <p>широкой дороге пошел отец узко й</p>
      <p>узкой дороге узкой дороге отозвалось эхо горах думая это голос отца пошла узкой дороге вскоре оказалась около старой мельницы переночую завтра пойду домой думая девушка зашла мельницу оказывается камине догорал огонь нашла дрова закинула огонь подложила камень села некоторое время сказать мельница наполнилась кривоногими криворукими страшными лицами огненными глазами шайтанами страха девушки разрывалось сердце окружили громко хлопали ладоши говорили</p>
      <lg>
        <l>Какая красивая девушка! </l>
        <l>Поиграем вдоволь,</l>
        <l>Потанцуем, поиграем!</l>
        <l>От души развеемся!</l>
        <l>А ну-ка, Кисханум, танцуй,</l>
        <l>Вставай, выйди, танцуй.</l>
      </lg>
      <p>очень люблю танцевать буду танцевать босиком принесите обувь красиво станцую</p>
      <p>откуда принесли красивую обувь затем</p>
      <p>ка кисханум танцуй пристали девушке</p>
      <p>принесите красивые платья расчески волос несколько пар обуви сундук туда положить скатерть удобно спине таскать сказала девушка</p>
      <p>некоторое время просьба исполнена просила оказалось одели сундук наполнили готово сказав потанцую взяла камина горящие дрова начала ими крутить вокруг головы разгонять шайтанов исчезли мельницы</p>
      <p>утром полным сундуком спине отправилась домой мачехе понравилось нарядная зашла дом</p>
      <p>дочь оставил таком богатом месте дочь должна ходить лохмотьях стала упрекать мужа иди оставь мою дочь сможет вернуться богатой пусть придет домой хуже твоей собаки дочери</p>
      <p>муж взял ручку фатмаханум отвел туда недавно оставил кисханум фатмаханум отличие кисханум очень капризной дошли леса фатмаханум устала дала понять отцу хочет спать легла подол чухи отца заснула заснула отрезал подол чухи вернулся домой вечером фатмаханум проснулась вокруг темно испуганная девушка начала плакать кричать остановилась развилке двух дорог переставая плакать</p>
      <p>широкой дороге пошел отец узкой дороге отразился крик девушки горах</p>
      <p>узкой дороге донеслось эхо девушки показалось это голос отца пошла узкой дороге оказалась той мельницы кисханум</p>
      <p>села темной мельнице растопила печку некоторое время мельница наполнилась кривоногими криворукими страшными лицами огненными глазами шайтанами окружили громко били ладоши говорили</p>
      <p>ка фатмаханум танцуй ка фатмаханум танцуй</p>
      <p>иги сказала фатмаханум засмеялась зная</p>
      <p>ка фатмаханум танцуй пристали</p>
      <p>иги сказав начала смеяться сумасшедшая</p>
      <p>третий попросили потанцевать иги сказала шайтаны схватили фатмаханум скрутили шею убили</p>
      <p>мачеха уверенная дочь придет обновках ждала шли дни месяцы фатмаханум полным сундуком вернулась переживая дочь мачеха сказала</p>
      <p>иди найди приведи мою дочь отправила поиски дочери падчерицу кисханум думая могла пойти той дорога кисханум сворачивая дороги направилась мельницу</p>
      <p>тебе скажу оставлю сказанным мельнице кроме костей своей сводной сестры нашла</p>
      <p>собрав кости сумку пришла домой</p>
      <lg>
        <l>Отца дочери серебряный сверток,</l>
        <l>Гярч, гярч... гярч, гярч , -</l>
      </lg>
      <p>сказав бросила сверток мачеха разрыва сердца умерла</p>
    </body>
  </text>
</TEI>