<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>ФЛДГПУ</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563592/dzhuli.html">Dzhuli</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1980</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Османов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_6">
    <body>
     <head> 52 Падчерица и дыня (таб.) </head>
     <p>врага две дело дома дочери дочка дочь женой жены жили жили захочет избивала красивая ленивая лентяйку мачеха мачеха муж некрасивая ненавидела неродной неродную неродную обносках одном падчерица падчерица покупала прогнать работящая родная ругала своей селе сестры стало хвалила ходила хотела</p><p>больной говоря дома дочь легла легче мачеха мачеха мужу мужу однажды отправил падчерица пока постель пристала притворившись сказала</p><p>глухом голос дочку звенел иначе лесу любишь моих муж наше оставь отведи поле помру ушах эй</p><p>безвольный болела вернулся взял время вскоре встала дальней добрались домой дороги дочка дочку дочку дыней жена какое капризная легла места муж отец отправились отрезал пешком подол поле постели разбудил разбудить ранним собой уснула уставшая утром хурджины чуреком чухи чуху</p><p>весть весть голосом грачи девушка девушке девушки долго запел звала ком крики крики начала нигде никто оглянулась откликался откуда отца отчаявшись прилетели проснулась рыдать села сторонам траву человечьим</p><lg>
      <l>Скажи-ка, ты птичка? </l>
      <l>Скажи-ка, ты дикий зверь?</l>
      <l>Девушка, ты почему плачешь?</l>
      <l>Ты почему домой не ушла?</l>
     </lg>
     <p>девушка запела поет птица сперва тихо удивилась услышав человечески</p><lg>
      <l>Да, милые мои птички,</l>
      <l> И я тоже птичка-сиротка.</l>
      <l>Оставив меня здесь, папа ушел,</l>
      <l>Что мне теперь делать?</l>
     </lg>
     <p>вдоволь грачи дальние дыней заглянула запела играя края круга наплакавшись немного отцовские падчерица поела сделав сироткой улетели хурджины чурека</p><lg>
      <l>Джан, сладенькая дыня, </l>
      <l>Ты свет моих очей. </l>
      <l>Есть тебя мне жалко,</l>
      <l>И не есть тебя не могу,</l>
      <l>И негде мне укрыться.</l>
     </lg>
     <p>говорит голосом девушке дыня человеческим</p><p>девушка землю опусти хорошая эй</p><p>балконами большой взяла вниз вырос девушка девушка дом дыню дыню дыня запела земле земли испугалась катилась месте обрадовалась отпустила покатилась руки снова чудо</p><lg>
      <l> Эй, сладенькая дыня! </l>
      <l> Ты свет моих очей. </l>
      <l> Что мне, сиротке, теперь делать? </l>
      <l> И есть тебя мне жалко, </l>
      <l> И как же мне не есть тебя? </l>
      <l> Я умираю с голоду. </l>
     </lg>
     <p>бабкой вошла вышла голосом двор девушка девушка дом дом дыня земле которая красоте пекла печка печку поела покатать полетела попросила пустила самый склону сытно убранства увидела удивилась человечьим чудо чуреки</p><p>взяла дворе дыня лежала самая снова спела та</p><lg>
      <l> Ах, сладенькая дыня, дыня! </l>
      <l> Ты свет моих очей. </l>
      <l> Что мне, сиротке, теперь делать? </l>
      <l> Договорись со мной. </l>
      <l> И есть я не могу, </l>
      <l> И не есть тебя тоже не могу, </l>
      <l> У меня нет одежды, </l>
      <l> У меня жениха нет. </l>
     </lg>
     <p>арба встретила всякой всячиной девушка девушка доверху дыню которая который молодого мыл нагружена неподалеку ноги обрадовалась остановилась пастушонка платьями покатила пошла появилась разоделась речке текла тканями увиденному</p><p>дыня жених сказала тебе</p><p>бабушкой видел водой вскоре девушка домой дыню жизни зажили красавицу красоты накормила напоила незнакомую одела откуда очнулся парень поженились положили потерял привела пришла рассказала самой своей сказочной сознание спросил сундук счастливо той увидел умыла холодной юноша</p><p>время вспомнила говорит избавилась которой мало мачеха мужа некоторое обманом однажды падчерицу позвала прошло</p><p>аллах глухом ка кости лесу муж наверное наказать наше остались останки погреби пойди поле эй</p><p>балконами большой бывало вернулся визиту всем вышли дала двор добрался дом домой дочери дочерью дочь дочь жене лес места молодой муж обо обрадовалась обратный оставил отец отправился отца отца пловом подарков путь рассказал расспросила родителя сиротку сразу судьбу трусливый увидел увиденном угостила узнала узнать человек</p><p>ах богатого врешь дева дома дочке дочку дочь жена жениха завтра закричала кабан мою нашел никто оставь отведи поле самое сватается своей сдох сидит старая старый тайком умру</p><p>безмолвный вернулся время вскоре вторую глаз глухом голосом грачи девушки добрались долго домой дочь дочь дочь другого звала крики кругом лес лес лесу муж нашла некоторое никого никто ночью обеду отец откликался отправился отца плачет поля почему прилетели проснулась прямо разбудил рано своей сомкнул спросили траве укрыл уснула усталая утром человечьим чухой</p><lg>
      <l>Эй, девушка, девушка!</l>
      <l>Ты почему плачешь?</l>
      <l>Ты человек или зверь? </l>
     </lg>
     <p>время голоса грачей девице заклевали земле капризной кости кричать лежали налетели некоторое обглоданные понравились птицы разом ругаться стала</p><p>вернулся вновь высыпал дней домой дочки дочь жена женой кости лес лес мешок мужа нашел несколько отправила посмотреть пришел словами собрал старик устроилась</p><p>говорили другому жена наши ненасытная предки рой туда упадешь яму</p><p>вернулась домой оставив</p></body>
   </text>
  </TEI>