<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>ФЛ ДГПУ</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/864098/dagni.html">Dagni</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1984</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Агаевa</surname>
       </persName>
       <age>80</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_9">
    <body>
     <head>21 Котомка с яблоками (таб.) </head>
     <p>старик старухой жили очень бедно кроме старого осла яблони дворе хотя бедны славились щедростью году осенью яблоня дала очень богатый урожай яблоки красивыми одно другого старик сказал старухе</p><p>старуха давай одну котомку яблоками отнесу падишаху говорят благородных кровей</p><p>иди старый примет скромный подарок сказала старуха отправила путь</p><p>котомкой отборных яблок старик погнал своего осла степь пути степи встретил такого бедно одетого путника ответил приветствие старика спросил</p><p>добрый путь путь держишь пожилой человек</p><p>валлах друг наших краях говорят падишахе благородных кровей единственного дерева выбрав самые лучшие яблоки несу пусть польза примет ответил старик</p><p>хочешь взамен эй мусульманин</p><p>валлах дарим ради либо выгоды человек должен делать добро просто сказав это старик продолжил осле путь</p><p>кого встретил старик оказался падишахом переодевшись нищего ходил свету смотрел живут подданные падишах другим путем вернулся город</p><p>некоторое время старик добрался дворца падишаха визирь сообщил падишаху нем падишах приказал пропустить старика</p><p>принял яблоки старика повелел визирю заполнить котомку золотом</p><p>старик поспешил выехать города дорогу преградил визирь стало хотел отобрать старика золото</p><p>старик сказал визирь это золото твое доля падишах приказал догнал взял половину</p><p>визирь поделим это золото золота старухой проживем</p><p>старик давай договоримся начал визирь задам тебе вопроса ответишь золото твое ответишь золото мое</p><p>договорились визирь задавай свои вопросы</p><p>первый скажи середина земли</p><p>стоит осел улыбкой ответил старик веришь измерь убедишься прав</p><p>пусть согласился визирь второй вопрос сколько звезд небе</p><p>столько сколько шерстинок моем ишаке</p><p>неправда старик разозлился визирь</p><p>веришь считай убедишься прав ответил мудрый старик</p><p>согласен сказал визирь</p><p>визирь хотел отпустить старика убедился старик знающий человек визирь сказал</p><p>ответишь правильно золото твое третий вопрос скажи ближе солнца звезд</p><p>солнца ближе солнцем звездами сорок тысяч метров</p><p>неправда старик золото давай</p><p>измерь расстояние ними короче метр отрежу мое ухо пришью твоим кожаным сапогам эй визирь постой ка послушай</p><p>визирь замер уставился небо никакого звука услышал</p><p>эй уважаемый неба зовет низкого осла плохо слышу ка слезай коня неба ближе</p><p>визирь уступил свое место старику старик котомкой золота сел скакуна ускакал глаза глядят визирь вдогонку кричал надорвал голос сел осла вернулся город увидев визиря возвращающегося осле падишах рассмеялся спросил случилось</p><p>визирь сказал</p><p>старик ускакал золотом моем скакуне</p><p>уговаривал ходил глупец такому смеясь сказал падишах</p></body>
   </text>
  </TEI>

  