<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაჰომეტოვი, თაბასარანული ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Магометов, Табасаранский язкык (Исследование и тексты)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1965</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1965, стр. 371-373</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550200/khivskiy-rayon.html">Khivskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550201/khiv.html">Khiv</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Хуна</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдулазизова</surname>
       </persName>
       <age>21</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_30">
    <body>
     <head>Глупый бедняк</head>
     <p>одна бедняк появились женя пятеро сыновей бедняк любил работу сказал своей жене богу дойду доставать имущество взяв хлеб палку пустился путь шел тел встретил яблоню яблоня говорит идешь бедняк говорит иду богу доставать имущество яблони говорит спроси ка бога лекарство моей печаля цвету ио пе плодоношу</p><p>дня оп встретил рыбу рыба говорит бедняк пусть будешь здоров идешь</p><p>бедняк говорит иду боту доставать имущество рыба говорит ка моей печали лекарство спроси могу пить воду л глотать</p><p>шел шел проходя степь проходя длинную дорогу встретил волка волк очень худой бедняк та будешь тът здоров идешь бедняк говорит иду богу доставать имущество спроси ка какое лекарство моей печали года белит живот пли умереть выздороветь</p><p>шел шел наступил вечер достиг бога прочел молитвы еды хочу сказал ответил ому бот иди сказал домой пе думай дам тебе пропитание осталось спросил бог оп говорит яблоня цветет ко плодоносит</p><p>бог говорит скажи выкопать находящийся деревом горшок будут плоды скажи вынутъ рыбы находящийся горле рубиновый камень выздоровеет волку скажи лекарство живота это глупый человек</p><p>возвратившись пришел бедняк встретил яблоню бедняк будешь здоров сказал бог сказал говорит бедняк скажи вынет находящийся золотой горшок будут плоды бедняк говорит яблоня выпь пустъ тебе достанется бедняк сказал бог даст буду уставать пошел бедняк</p><p>шел н ел встретил рыбу рыба спросила скажи ка мие сказал бог бедняк сказал вынешь находящийся рту рубиновый камень выздоровеешь рыба говорит вынь бедняк бедняк сказал вынимая буду уставать бог даст</p><p>шел тел встретил волка волк ждал говоря придет пу па бедняк скажи какое лекарство против моей печали тебе бог сказал съешь глупого человека это лекарством против воей печали твой живот выздоровеет волк говорит тебе сказал бедняк сказал бедняк бог даст сказал иди домой яблоне сказал бедняк говорит золотой горшок вычтешь будешь плодоносить тте вынул тьт спросил волк бедняк говорит буду уставать иле бог даст рыбе сказал</p><p>рубиновый камень вынешь выздоровеешь</p><p>вынул спросил волк буду уставать говорит бедняк глупее сказал волк бедняка съел</p></body>
   </text>
  </TEI>

  