<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/537924/kuzhnik.html">Kuzhnik</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1986</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Исмаилов</surname>
       </persName>
       <age>67</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Маллакурбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_11">
    <body>
     <head>40 Счастье бедняка (таб.) </head>
     <p>ахмеда ахмеда ахмедом бедный бедняка водой водой воды времена давние домой дотемна дочь дошла жена жена жена жена женщин жены жил задержалась затем звали земледелец кавхи кадия муллы набрали однажды оказалась очереди очереди очередь позади пошла пошли пришла пришла родника роднику смотрит стоят</p><p>вернувшись домой мужу ночью сказала</p><p>видишь влезла времени дочь жена жена жить иначе кавхи кадием кадия либо либо муж муллой муллы останусь очереди потеряла пришла сколько сперва стань тобой</p><p>бедняк безграмотному будут возразил говоришь жена люди мной муллой смеяться такому эй</p><p>аллах верите возьми волшебством время выбирает вышестоящие говоришь достану жена женщины знает знаниями извещу кавху кадия каждый какую книгу комнаты моего муж мужа муллой муллы назначают народ начала ночью объяснять одарил подушке послушай посреди похорон почему приходите произошло роднике садись сами сверху свете сегодняшних сне стать тебе убедитесь чудо эй</p><p>ахмеду бедняк женой имя кузнечик мулла назвали новое придумали согласился</p><p>вначале входила говоря день жена женщины жизни знала книгами кузнечику мужу мулле муллы посетительниц пришли просить пускала сама села следующий сразу увлечен</p><p>ахмед будущее быстро время давал женщины жены жизни жизни известен известные короткое кузнечик мулла мулла начинали повторял разрешения рассказывала рассказывать сами своей селениях слова советы соседних стал удивления эпизоды</p><p>весть весть дал знахарей казну казну ком краев найти никто обокрали падишах падишахе подчиненных поручение предсказателей разбойники сделать смог собрал этих</p><p>ахмед визирь визирь визита говорит дошла жена задрожал кузнечике мулле мулле найти охраной падишах падишаха поведал повелел привезти причину пришел своего слава страха</p><p>бойся выслушаем муж решим</p><p>встал голову готов дворец знал известно казну казны кузнечик мулла мулле мулле найдет отрубят падишах падишаху падишаху поклонился прибыл пропаже сделать силах сказал сказал</p><p>задача книгу могу мою мулла начал падишах пока посмотрю священную сказать сразу трудная это</p><p>дела делать домой жена жену задумался зная казну мулла мулла найти опозорился плохи поняла послушал пришел размышлял</p><p>аллаха будем вдоволь волнением времени голову дворце дней дней должен жена жена женой жить завтра казна муж мужа надеяться найдется напоследок отрубит падишаха падишаху поедим пойди помимо попроси противном равно расстраивайся своей скажи сказала случае сорок сорок срок стала успокаивать эй этому</p><p>безвыходном дворце день женой жить изложил мулла муллу оказался падишах падишаху положении поселил пришел свои следующий согласился стали условия</p><p>дошли испугались казну кузнечика муллы падишаха похитивших провидца разбойников слухи сорока суете</p><p>вечер возле выпекать дни дымохода дымохода жена засел каждый крыше крыше лавашу мулла муллы ночь одному очереди первый предпримет разбойник разбойники решила решили сидеть следить сосчитать</p><p>жена лаваш муллы невольно произнесла скатерть укладывая</p><p>первый пришел сорока съедим</p><p>главарь голос дома дома думали жена жены идет идет каждый крышу лепешки муллы муллы нем ночь остальным побежал подумал прибыл разбойник разбойники разбойников рассказал речь речь свое слова сороковую считала такие укрытие услышав услышал</p><p>большой бросила лаваш прибыл самый сказав скатерть сороковой это</p><p>главарь друзьям думая закричал нему обращены помчался прибежав прочь слова укрытие</p><p>выдал выхода главарем должны закопали знает золото иначе конец место мулла нам находимся нему опередит падишаха пойти покажем поэтому разбойников согласились умолять</p><p>время выдал вышла дали деньги золото кошка легла место мулла мулле отправились падишаху показали прогулку разбойники разбойники собака спать спрятано украденное умоляли</p><p>беспокоить вельможе визиря визиря возражал глаз день дней дней жена мулла мулле мулле муллы ночей отдохнуть отдыхает падишах падишах позволил попросила послал прошли сказала следующий словами сомкнул сорок сорок увидев</p><p>владения вошел кузнечик место мулла обеду падишахские почетное сел сказал смело</p><p>будь выполнил здоров казну нашел падишах приказ твой твою</p><p>вскочил падишах престола услышав это</p><p>золото казна мое надеялся падишах спросил</p><p>большой будь города закопали здоров казну кузнечик лесу мулла ответил падишах поляне помощь понадобится разбойники раскопать семи твою тысячах шагов эй</p><p>визир войско всему города дворце жители золото копать лес миру мулле муллу начали оставил падишах падишаха повел приказу раскопали распустили слух узнав целое</p><p>балконе дал двор заорал затрещину земли змею золотая золотую корона корону кузнечик мулла мулла муллу огромную однажды ошарашенный падишах падишах падишах падишаха падишаху пили подкошенный подняли покатилась пощечины сидели сил слуги схватите схватите увидели упал щербет</p><p>знал миг мулла опоздал падишах прости сказал укусила</p><p>дать золота мерку обнял одну падишах решил</p><p>беднякам бесплатно говоря делал знающего кормил муллы падишах подарки поил свете стал такого щедрее</p><p>балкона балкона балконе всей голову дурная земли коснулся мгновение мулла мулле мысль ногой обнаглевшему одна однажды одно падишах падишах падишах падишаха пили полетел пришла рухнула силой стена стене удар ударил чай</p><p>говорит мулла падишах пока приходил</p><p>поэтому прости спас стена удар упадет чувствовал</p><p>обнял падишах радости расцеловал своего спасителя</p><p>второй выронил испугался кузнечик кузнечик кузнечика лугу мулла мулле неожиданно обратился однажды отскочил отстающему падишах падишах падишах падишах падишахом повелитель подумал поймал поймать попросил попытался прогуляться прыгнул разоблачили решил руке свитой своей смог степи третий угадать хотел цветущему шли</p><p>второй кузнечик падишаху первый поймали поймали приблизился разгадали третий</p><p>выпуская знаток кузнечика мулла падишах пах произнес рук</p><p>вошел времени голове горбатый дверь залез испуга камину комнату кровати лампу лежал молодой мулла мулла мыслями ночей одеяло одну открылась пор потушив присел прошло разными спальни спросил тех тихо человек</p><p>молодец человек шайтан</p><p>балкона болен верной вырос вышел горб грудь дал дома затрещину змеи исповедью казну камнем короне молодой мулла настигнет ногой облике отправил падишаха падишаха падишаху пообщаться последний похитили пришел разбойников развалил сил сказав скоро служить смерти смерть спас стену счастье твое тебе тебе тебе удара ударил человек человек шайтан это это это</p><p>вздохнул вскоре выгнал глубоко говорил дворца дня жить мулла мулла начал неправдой оказывалось падишах перестали прежде своего уважать</p></body>
   </text>
  </TEI>