<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>ФЛ ДГПУ</institution>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="tab">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/563592/dzhuli.html">Dzhuli</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1972</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Курбанов </surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Курбанова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_tab_rus_1">
    <body>
      <head> 25 Ильяс и золотая рыбка (таб.) </head>
      <p>жил жил падишах очень богат однажды падишах заболел лег постель государства нему приводили лекарей никто смог вылечить однажды знахарь узнав болезни сказал</p>
      <p>падишах желаю здоровья твоя болезнь этих краях редкая нашел способ вылечить сказано священном писании вылечить нужно выпить кровь одного подданных морского царя иначе другого выхода</p>
      <p>рассчитывая сказанное знахарем падишах повелел визирям слугам найти кого морского царства прошли дни месяцы никто помог падишаху</p>
      <p>падишаха единственный сын имени ильяс однажды переживая отца бродил берегу моря видит старик сетью ловит рыбу юноша решил помочь сети землю выпала удивительная золотая рыбка рыбий хвост девичье туловище такого чуда ильяс рыбак видели ильяс взял руки рыбку человеческим голосом взмолилась</p>
      <p>ильяс желаю тебе здоровья отпусти море мной чтонибудь случится мои родители умрут горя тебе пригожусь</p>
      <p>услышав стоны бедной рыбки ильяс отпустил вернулся домой</p>
      <p>весть случае море дошла падишаха разозлился сына повелел привести дворец падишах хотел сжечь сына костре отпустил такую рыбку послушался совета визиря решил выгнать единственного сына своей страны</p>
      <p>следующий день ильяс уезжал визирь говорит</p>
      <p>ильяс вернешься отцовские края помни трех вещах первое спорь правдой второе слушайся несовершеннолетних третье жалей потерял</p>
      <p>мать ильяса прощание дала сыну яблока посоветовала</p>
      <p>джан сынок всякого встретишь чужих краях дружи кем попало люди хорошие бывают плохие захочет тобой дружить отдай тому яблоко попроси поделил пополам оставит большую часть скряга таким дружи второе яблоко отдай другому разделил пополам оставит меньшую часть лицемер трудную минуту упрекнет третье яблоко отдай третьему встречному разделит поровну это настоящий друг радость беду твою разделит тобой</p>
      <p>ильяс отправился чужие края однажды оказался стен какого города навстречу попался юноша ильяс вспомнил слова матери предложил незнакомцу яблоко разделил яблоко поровну стали друзьями поклялись будут делить поровну радость горе</p>
      <p>прошли дни месяцы друзья устроились работу городе ильяс встречал дервишей родных краев интересовался новостями твердили падишах сих пор болен прикован постели</p>
      <p>весть ком весть падишахе города однажды подданные падишаха города повелели жителям собраться крепости визирь падишаха стены крепости объявил</p>
      <p>эй граждане сорок дней назад онемела царская дочь сколько лекарей знахарей волшебников приводили наследнице тщетно сможет вылечить царскую дочь получит полцарства наследницу жены</p>
      <p>дня дворец приходили лекари знахари хотел помочь царской дочери девушка оставалась немой болезни дочери царь захворал</p>
      <p>однажды работы друг говорит ильясу</p>
      <p>ильяс иди завтра царской дочери нашем городе такого доброго человека именно сможет помочь</p>
      <p>помогу друг лекарь спросил ильяс</p>
      <p>друг послушайся моего совета давали слово друг другу рядом трудную минуту нашей дружбе конец</p>
      <p>ильяс дал согласие обидеть друга друг говорит</p>
      <p>дворце живет дочь царя вещи которые дают девушке говорить чираг ковер колье тебе помогут бойся друг буду рядом тобой</p>
      <p>наутро ильяс отправился крепость обидеть друга увидев юношу визирей смехом сказал</p>
      <p>такие знатные волшебники смогли сделать сделаешь</p>
      <p>вылечу визирь сказал ильяс</p>
      <p>войдя комнату девушки юноша тотчас увидел шее наследницы чираг ковер колье ослепленный красотой девушки ильяс влюбился удивленно смотрела юношу понравился незнакомый парень ильяс сел замечая заговорил</p>
      <p>чираг сделал молодой кузнец своей возлюбленной одном горном ауле кузнеца родился сын бека дочь исполнилось пятнадцать лет полюбили друг друга любви ашуги слагали песни однако суждено стать счастливыми помешала кафтар гари распустила сплетни девушка беременна другого опозоренная девушка всеми кинжалом отца распорола свой живот узнал это сплетни юноша горюя любимой сделал чираг зажег положил могилу девушки сказав нужен мир любимой заколол упал могилу самый чираг сказал юноша закончив свой рассказ</p>
      <p>вах вскрикнула вздрогнула девушка</p>
      <p>визири падишаха услышав голос девушки удивились поспешили сообщить падишаху радостную весть ильяс ушел дворца пообещав вернется завтра следующий день ильяс снова пришел наследнице движениями рук попросила продолжить рассказ ильяс продолжил рассказ</p>
      <p>девушка оклеветанная кафтар гари оправдывалась юношей верил словам выткала ковер изобразила деревья зверей животных самый ковер показал ильяс висевший стене ковер джейран ковре это сама черный кабан это старая ведьма</p>
      <p>юноша видел ковра неожиданно спросила девушка старались визири проронила слова</p>
      <p>третий день ильяс продолжил свой рассказ</p>
      <p>похоронили влюбленных старая сплетница исчезла ауле видел кладбище превращалась гадюку знахари говорили эта змея принимает разный облик постоянно находится базаре чьих руках месяца тому назад превратилась драгоценное ожерелье царь честь совершеннолетия купил своей дочери</p>
      <p>парень показал ожерелье девушки</p>
      <p>испуганная девушка вскочила стула ожерелье упало пол дочь кинулась шею отца словами отец мать юноша радости царь заплясал</p>
      <p>прошло дня царская дочь могла говорить те самые слова менее царь сдержал свое слово седьмом небе радости царь решил выдать дочь замуж ильяса отдать обещал полцарства</p>
      <p>весть ком весть друге ильяса ильяс отдал половину своей части царства другу договаривались делить пополам друг впервые недоволен начал настаивать невесту поделить пополам разделить делать ильясу хотелось терять такого хорошего друга</p>
      <p>ильяс говорит другу</p>
      <p>друг согласен оставить девушку возьми</p>
      <p>друг этим согласен настаивал разделить поровну видя другого выхода ильяс решил разрубить мечом пополам поднял меч головой девушки та испуга вскрикнула рта выпала черная гадюка которая давала девушке говорить друг ильяса разрубил змею куски девушка заговорила</p>
      <p>обняли друг друга друг сказал ильясу</p>
      <p>ильяс помнишь золотую рыбку это твоя невеста лекарство возьми вылечи отца сказал друг</p>
      <p>сказав слова друг исчез ильяс невестой приехали отцу девушки затем падишаху лекарством выздоровел падишах семь дней ночей играли свадьбу торжествах угостили халвой халву привез село раздал всем встречным</p>
    </body>
  </text>
</TEI>