<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>ФЛ ДГПУ</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563592/dzhuli.html">Dzhuli</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1972</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасановa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_5">
    <body>
     <head> 51 Мачеха и три сестры (таб.) </head>
     <p>жили жили отца дочери мать умерла отец женился мачехи девушки ядовитые змеи однажды мачеха сказала мужу</p><p>хочешь жить мной избавь этих бездельниц исчезни моих глаз</p><p>мачеха детства капризной изнеженной измученный капризами жены отец решил хитростью избавиться своих детей однажды муж женой накрыли буркой колодец который находился рядом домом положили яблока утром сестренки проснулись отец мачеха позвали сказали</p><p>дочки видите яблоки той бурке добежит первой той самое большое яблоко берите яблоки бегите ко</p><p>дочери вместе побежали яблокам вместе буркой провалились глубокую яму сперва услышав жалостные крики дочерей отец захотел вытащить колодца увидев строгий взгляд жены быстро отошел ямы помог дочерям выбраться наружу слышать мольбы отец мачехой положили яму огромный плоский камень сестры долго плакали затихли заснули</p><p>утром проснувшись сестры снова стали звать помощь никого кругом тому полил дождь колодец начало капать одна сестер нашла дне колодца сломанный совок начали копать стенке колодца похожее нишу укрыться дождя вечеру голодные сестры прорыли нишу достаточную всем вместе спрятаться вместе вошли убежище открылся свет хлев диво оказались конюшне увидели красивого резвого скакуна любимым жеребцом царя отменно кормили овсом пшеницей</p><p>голодные сестры выгребли кормушки пшеницу овсом поели провели дней ночей днем спали ночью воровали корм любимого царского жеребца прекрасно росший жеребец стал каждым днем худеть</p><p>однажды царь спустился конюшню полюбоваться своим скакуном диво конь которого кормили овсом пшеницей заметно похудел ослабел царь приказал привести визиря конюха спросил дело визирь конюх знали случилось царским любимцем каждую ночь кормили коня</p><p>царь решил конюх слуги либо ухаживают конем либо крадут корм подозревая неладное царь позвал трех царевичей сказал</p><p>дети мои говорит царь происходит моим любимым жеребцом кормят следует крадет корм поэтому начиная сегодняшней ночи доджны очереди охранять поймаете вора приведите ко велю обезглавить</p><p>первую ночь царь отправил старшего сына конюшню охранять жеребца старший сын немного понаблюдал конем уснул углу сене полночь старшая сестер вышла своего укрытия выгребла зерно кормушки подол платья ушла утром старший царевич сообщил отцу особенного конюшне заметил</p><p>вторую ночь средний сын идет сторожить коня старший брат некоторое время понаблюдал конем вскоре заснул мертвым сном заснул средняя сестра опустошила кормушку коня ушла утром сын вернулся отцу сообщил никого конюшне встретил</p><p>третью ночь младший царевич отправился охранять коня уснуть вырезал кусочек мяса своего мизинца посыпал рану солью поспать палец давал покоя юноше бродил конюшне полуночи услышал шорох углу сперва разозлился думая это кот мышь спрятался начал наблюдать темноты вышла стройная девушка потихоньку приблизилась коню выгребла зерно кормушки высыпала подол платья направилась свое укрытие момент юноша неожиданно схватил руку спросил</p><p>человек джинн</p><p>отпусти отпусти человек человек испуганно закричала девушка попыталась вырваться рук юноши</p><p>привел воровку царский дворец царь это время сидел большом зале ел плов увидев еду девушка впилась глазами хотела могла отвести взгляд царского угощения заметив голодный взгляд пленницы царь повелел накормить подумав поговорит нею отошел стола спрятался занавесками зала слуги дали непрошенной гостье плов вышли зала голодная девушка осмотрев опустевший зал кинулась плов одну ложку отправляла рот две клала пазуху долго царь наблюдал занавески вышел укрытия спросил гостью</p><p>эй девушка джан девушка почему кушаешь</p><p>две сестры голодные дней ели кроме овса хочу отнести немного плова тихо смущаясь сказала</p><p>царю понравилась правдивость девушки тотчас приказал нукерам отыскать сестер гостьи привести нему сестер накормили позволили отдохнуть следующий день царь расспросил девушек судьбе рассказали этому доброму царю сестры красивы честны царю понравились пригласил своих визирей приказал срочно готовиться свадьбе семь дней семь ночей продолжалась свадьба царь поженил своих трех сыновей царь построил дома начали жить</p><p>девять месяцев царя родились внука счастлив царские сыновья ежедневно отправлялись охоту жены провожали вечером детьми руках встречали</p><p>однажды лохмотьях нищая старушка собирала подаяние пришла младшей сестре дом уложив ребенка люльку спать вышла двор села деревом пожалев нищенку сказала гостье</p><p>бабушка доме большой танх мукой выгреби столько муки сколько сможешь унести шуми люльке сыночек недавно уснул</p><p>отправив старушку дом сама хозяйка пошла служанками погулять саду эта попрошайка мачехой быстро зашла дом задушила ребенка вмиг исчезла города</p><p>вечером жены старших братьев встречали мужей охоты детьми руках младшая сестра вынесла мертвого сына черной бурке громко причитала нежданно негаданно пришла беда весть несчастье дошла царя горько зарыдал младший царевич обвинив жену сберегла сына выгнал дома</p><p>бедная мать телом младенца ушла глаза глядят добралась какого родника умылась причитая села деревом некоторое время прилетел голубь сел дерево человеческим голосом сказал</p><p>эй девушка плачь знаю твое горе плачь сорви дерева листочек сяду смочу протри шею сына грудь промолвив это голубь улетел</p><p>девушка сделала повелел голубь задушенный ребенок ожил бывало груди разбухли потекло молоко накормила сына встал пошел исполнилось лет семь радости обнялись</p><p>ночь провели возле родника следующий день отправились путь шли шли дней семь девять сорок добрались одной горы вошли пещеру надеясь найти кого давно видели людей долго шли добрались большой крепости открыли ворота оказались дворцовой площади посреди которой лежал огромный старый аждаха аждаха настолько старым плохо видел почуял запах человека обезумел</p><p>запах красавица ка посмотри плохо вижу ко обед прибыл говорит старый зверь служанке</p><p>тебе человеческое мясо мерещится никого спокойно ответила пленница</p><p>увидев гостью ребенком руках пленница спросила такая откуда расспросов спрятала горы принадлежали аждахе держал пещере пленных каждый день ел семь</p><p>убить аждаху царь каждый год посылал сюда своих сыновей очереди сражались аждахой убить сих пор смогли пленница сказала молодой маме смерть аждахи заключена серебряном кольце которое находится языком</p><p>молодая мать говорит пленнице</p><p>хочешь убить аждаху освободить пленников принеси джан сестра молотого перца мышку</p><p>пленница принесла мышку молотый перец сразу поняла хочет сделать гостья ночью аждаха уснул посыпали перцем мышку пустили ноздрей чудовища мышка спряталась носу аждахи чудовище проснулось сразу чихнуло кругом затряслось началось землетрясение аждаха чихнул второй кольцо снова выпало третий аждаха чихнул всей силой кольцо выпало покатилось ногам гостьи чудовище тотчас погибло</p><p>пленница гостья освободили пленников отпустили домам день приехали царевичи конях сражаться аждахой молодая мать сразу узнала гостей удивлению аждаха мертв гостья сыном спряталась пещере сказала ребенку</p><p>посмотри джан сыночек младший царевич твой отец выгнал дома предложи старшим царевичам позолоченью табуретки твоему отцу деревянную</p><p>сын сделал пленница предложила сесть малыш принес две позолоченью ложки отдал старшим царевичам деревянную поломанную младшему увидев это старший брат заметил</p><p>дела дети одного отца братец держат зло ка позови малыша мать</p><p>гостья вошла ахнули ними стояла жена младшего царевича семилетний сын рассказала своих злоключениях сына задушила мачеха</p><p>земли достану казним сказал младший царевич вскакивая жена остановила сказав</p><p>одной мачехи плохих людей намного меньше станет пусть живет свете проклятая людьми богом вместе это божья воля</p><p>вскоре младший царевич женой сыном прибыли царю честь царь сыграл свадьбу накормил многих бедняков ел плов вернулся наше село</p></body>
   </text>
  </TEI>

  