<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაჰომეტოვი, თაბასარანული ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Магометов, Табасаранский язкык (Исследование и тексты)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1965</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1965, стр. 385-386</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/799961/khursatil.html">Khursatil</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Шамсутин</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шахсинув</surname>
       </persName>
       <age>45</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_40">
    <body>
     <head>Кахримаи</head>
     <p>бедный богатого большой вел владычеством возвращался вповь выгнать выпускали выставил выступал выходил дней животные жил звали звери кахриман кахриман кахриман кахриман кахримапа которого краю лес леса лесу назад находящиеся находящийся несколько нукерам окраинах отправлял охрану парода пе поручил пришедшего против против разговор своим сделать сибирь смог среди сюда тюрьмы успокоился хан хан хан хана хана хана человек человека</p><p>кахримане кого начать рассказ рассказ</p><p>внутрь дичь дней дней дом дома ел жил ках кахриман ла лесу лесу мясо наткнулся несколько однажды одного ои охоту посмотреть пошел принося пять римап старый убивал ходил человека шел</p><p>волка второй день кахриман кахриман лису однажды отпел охоту поймав поймав принес принес</p><p>вершине вершину волк вынув гнезде гнезде гнездо гнездо день дерева дерева жар жар жар жил жилище залез кахриман кахриман кахриман кахриман кахримапа которыми лиса медведя молведь н находился находящегося нтенец одного одной оп поймав посмотрел принес принес птенца птица птицы птицы птицы разными свое способами товарищи третий увидел</p><p>волк время говорит голове жил зверей идите иначе исполняйте кахриман лиса лиса лиса многими мной мое нами наш некоторое несчастьями озабоченный ответила откуда очень позвала поручение приведем приведем приведу прошло сказала собрание товарища товарища хозяин человек человек</p><p>волк волк волк волк волку говорит двухдневный девушкой девушку долетели достигли достигли дочь жар жар жар жар жар жилища играми известила кахримапа лиса лиса лиса лиса лиса лиса лиса медведь медведь медведь медведь медведь медведю места море морю моря моря невесте нтицы осталась пойдем пойти пошли пошли приведенной привела птица птица птицу птицы путь путь разными сад своего сев сев спину сторону сушу трехмесячный ту уиес хункара царский царя</p><p>время говорит дочь еахри жить зверьми зверьми кахриман кахримана лам ларя ман месте место начали некоторое нужно оставались подруге пойдя пойти провели родину родину свое своему своими сколько словами согласилась товарищу хуннара этими</p><p>б время кахриман местами стал старшим умер хан хана это</p><p>власти время кахриман колхоза народа наступило начал окончилось положение председателем советской стал улучшать</p></body>
   </text>
  </TEI>