<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაჰომეტოვი, თაბასარანული ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Магометов, Табасаранский язкык (Исследование и тексты)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1965</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1965, стр. 385-386</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/799961/khursatil.html">Khursatil</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Шамсутин</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шахсинув</surname>
       </persName>
       <age>45</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_40">
    <body>
     <head>Кахримаи</head>
     <p>владычеством богатого хана жил бедный человек которого звали кахриман кахриман вел разговор против хана хан несколько отправлял тюрьмы сибирь кахриман возвращался вповь среди парода выступал против хана кахримапа сделать пе смог хан поручил своим нукерам выгнать большой лес находящийся краю кахриман дней выходил лесу окраинах леса выставил охрану находящиеся звери животные сюда пришедшего человека назад выпускали хан успокоился</p><p>рассказ кого начать рассказ кахримане</p><p>кахриман однажды пошел лесу пять дней лесу шел ои наткнулся старый дом посмотреть внутрь дома одного человека ках римап несколько дней ходил ла охоту убивал дичь принося мясо ел жил</p><p>однажды отпел охоту кахриман поймав лису принес второй день кахриман волка поймав принес</p><p>третий день кахриман медведя поймав принес кахриман вершине одного дерева увидел гнездо одной птицы кахриман залез вершину дерева н посмотрел гнездо гнезде находился нтенец жар птицы кахриман разными способами вынув птенца жар птицы находящегося гнезде принес свое жилище кахримапа товарищи которыми оп жил лиса волк молведь жар птица</p><p>прошло некоторое время лиса позвала зверей собрание лиса сказала наш хозяин кахриман очень озабоченный человек человек многими несчастьями голове иначе жил нами приведем товарища волк говорит товарища откуда приведем лиса ответила мной идите приведу мое поручение исполняйте</p><p>лиса волк медведь жар птица пошли морю лиса говорит пойдем сушу места хункара трехмесячный путь пойти море двухдневный путь волк лиса медведь сев спину жар птицы долетели ту сторону моря жар птица осталась моря медведь волк лиса пошли царский сад лиса разными играми дочь царя привела медведю медведь уиес девушку волку медведь волк лиса девушкой достигли жар нтицы сев жар птицу достигли своего жилища лиса известила кахримапа приведенной невесте</p><p>некоторое время дочь ларя хуннара еахри ман провели этими зверьми кахриман говорит своему товарищу подруге сколько месте оставались лам нужно пойти родину согласилась словами кахримана пойдя своими зверьми свое место родину начали жить</p><p>б это время умер хан кахриман стал старшим местами хана</p><p>наступило время советской власти кахриман стал председателем колхоза начал улучшать положение народа окончилось</p></body>
   </text>
  </TEI>

  