<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ.</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 471.</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_9">
    <body>
     <head> 36 Мать и три дочери (авар.) </head>
     <p>возвращались вязанками говорит домой дочери дров дровами жили лес мать мать ноша однажды отяжелела пошли</p><p>выбрось вытащи дочери одно полено посоветовали толстое</p><p>вслед выбросила вытащила вязанку говорит землю змею змея которая матери мать ними полено полено положила поползла превратилось толстое</p><p>дочерей иначе одну отдай убью</p><p>выйдет дочь замуж змея мать спросила старшую</p><p>выйду выйти должна дочь змея ответила почему старшая</p><p>выйдет дала дочь дочь змея матери мать младшую ответ спросила спросила средняя та</p><p>выйти дочь змеем младшая ответила отпустили почему просишь</p><p>впереди вслед говорит дом дочь змей змей змею младшая отправились</p><p>бей водой вымя готовить должна должна должна еду затем значит корову коровы корыту кувшин мать отрежь подоить пойти ситом скажет скажет скажет стену тебе ударь это</p><p>вдвоем девушка дом дорог дошли зашла развилки сидел статный столом юноша</p><p>вернулась взяв время год домой жена матери матери месяца муж мужа некоторое отправилась погостить попросила прошел разрешить родился свадьбу сказал собой согласился сыграли сын сына</p><p>возвращайся домой мать месяца муж поругает прошло сказала</p><p>вместе дочь мать младшей отпустить попросила сестрой старшая</p><p>идти мать нечего ответ почему пошла предлагала тебе упрекнула</p><p>говорит мальчика немного нести помогу провожу сестра сестру старшая</p><p>взяла иди мальчика мать отправились путь разрешила руки сестра сестры старшая</p><p>время заплакал мальчика мать некоторое ребенка сестра спросила старшая ущипнула</p><p>мальчик плачет почему хочет</p><p>взяла время говорит голове который мальчика младшей некоторое отдала платок платок свой сестра сестра сестра снова старшая старшая старшая ущипнула хочет</p><p>заплакал мальчик мать нужно спрашивает хочет</p><p>говорит мое платье поменяла свое сестра старшая хочет</p><p>мальчика платьями поменялись сестра сестры старшая ущипнула</p><p>вновь заплакал мальчик мать нужно спросила</p><p>который младшая море море нагнулась ответила растет сестра сестра сорвать старшая старшая столкнула хочет цветок цветок</p><p>велела взяла вымя вымя дом жена женщина женщины корове корове кувшин кувшином мальчиком мать младшей мужа наверное ножом отрезала отрезать пошла пошла пришла разбила сестра сестра сестры сказал сказала старшая старшая стену стену сын та той ударила чужая это</p><p>большим временем вырос коров мальчик мать пасти посылать потерпи прояснится сказала стали сыну</p><p>заговорила коров мальчик нему однажды пас подлетела птичка человеческим языком</p><p>коров могу пас поделать родила этим</p><p>день коров мальчик потерял часть</p><p>коров отец получилось потерял спрашивает</p><p>вздремнул ответил случайно сын</p><p>делай коров люди осуждают отец пасти послал сказал следующий смотри сына</p><p>мальчику появилась птичка сказала та</p><p>затем коровами поделаешь родила ходил</p><p>день коровы мальчика пропали снова</p><p>коровы отец пропали случилось спрашивает</p><p>ветки ко коров отвечал пас поделаешь подлетела птичка родила сегодня сказала сын</p><p>ветке дерева коров отец пасти пошли появилась произнесла птичка слова снова сыном те утром</p><p>дерева доме домой дух забрал клетку клетку красивую мальчика мальчика нему ответил отец отец посадил поставил птицу птичка руку руку слетела сплел сядь туда улетай человека</p><p>всякую выбросила ерунду клетка клетку находит ножницы пол превратились птицей птичка сестра сказав старшая ударились</p><p>вещь взяла заглянула которая которые кусочки лежали ножницы нужна одежды оказались платья положила порезаны сестра сестра сказала среди старшая старшая увидела чемодан чемодан чемодане это это</p><p>выкинула добру нашла ножницы сказав</p><p>бывало дело дома доме домой забрала курицу могла ножницы одна оказывалось понять превратились прибранным старушка старушка старушки удивлялась</p><p>вид вновь девушка девушку доме дому дошла живет курица курицу молва необычная однажды отца помешала посмотреть пошли превратилась превратиться прибирать происходящим распустила сама сделала селу следить слух спряталась стала стала старушка старушка схватила сына уходит</p><p>втроем девушка домой жена заслужила младшую муж натворила обняла поняла пошли разрыва своего сердца сестра сестру смерть старшая сына такую увидев увидев узнал умерла эта</p><p>большом вернулась втроем домой жена жизнью зажили количестве мать пережитого раздала садака спокойной сына</p></body>
   </text>
  </TEI>