<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_145">
    <body>
     <head>СЫН ВДОВЫ </head>
     <p>ауле бедвая била вдова жила матери ном однажды одном сказал сы сын</p><p>бедности жить ка надоело пойду попытаю свету счастья</p><p>благословила больпюй город жил мать отправился правитель хан ёго</p><p>бродил взял городу доволен долго который купец купца лавку одного парень повстречал поисках приказчиком работал работы юноша</p><p>веревку вечерам влюбившись влюбилась вместе время городу двенадцать дворца дворца дочь дочь дочь дочь ждала затем канекого которое красив любил мимо молодая назначенное написала ночи окна окна окно опустила откуда очень парня письме письмо повеселились погулять подбросила поднялся поели покои попили прийти приказчик приметила пришел просили проходил работа рабыня расспросила ровно родители своего семья сказала сразу точно хана ханская ханская ханская ханского хозяйка часов юноша юноша юноше</p><p>аул возврацайся двести десятирублевых дом живность заведи золотых корову матери моему одежду оденься окну отправляйся подойдешь получше построй прочую своей свой справь сюда тебе увидела хороший хорошую</p><p>благополучно веревке вернулся парень рассвета спустился таки улицу</p><p>домой матерью месяц отпросился повидаться утром хозяина</p><p>аула вещей вскоре всяких добротный дом купил любовном мать мать накупил никому обмолвился обрадовались обставил очень приключении приодел приоделся родственники своем словом центре</p><p>бедняку богатства дивились мол откуда привалило сельчане собой такое шептались</p><p>бросила будь велела вернулся выполнив город двенадцать дворцу дочь заметила записку здесыь ко красавица ночи окнами отправился парень сегодня стал ханская ходить часов</p><p>веревка весе время девушка деньги довольна дочери истратил корошо ло накормила очень поднялся пришел провели рассветом рассказал сказала спущена ханской юноше</p><p>багаж большой вещи воду воздух вокзал готов двенадцати днем должен завтра закажи закажи найди нем непременно ночи отвезти отверстием поместить пора проникал сдать столяра также тебе уходить хорошего часам человека шкаф шкаф шкаф</p><p>ваветными веревке взяла вошла госпожу двенадцать дочь драгоценности заказал золото каф ночи одезжду ока окнами парень положила ровно сама серебро служанка собой спустила спустился третьего утром ханская часов шкаф этажа это</p><p>багаж багажом вместе вокзал время вышла запер карман ключи красавица лома матерью месту назначения некоторое отвез открыл оттуда парень парень поезд познакомил положил прибыл сдал сел сказав шкаф шкаф</p><p>будем вместе должен жена жену жить знать никто отныне пока привез это</p><p>город рассчитаться уехал хозяином юноша</p><p>ав адрес ауле бедную беснутную болыле вечер вздумалось видел влюбился врема выглянуть выспрашивать голову город едва жена жене женитине женщину жили знал каждый котором красавица красавицы красотой любовник матери матери мать мать места мимо молодой мою наведываться начала невестка нечаянно ног носкорее нужно однажды окно оставил писал письмо подложное поражен поручил послал пошла приезжай приходит проболталась прогони проходил разузнать свалился своей сообщила соседка соседке спокойно сразу стал страстью сын сыне сынок томимый торговец торговец увидев уехал уехал часто это юноше юноши якобы</p><p>вернется города ждал отправив парень письмо торговец</p><p>аул быстро муж оскорбленный письмо получив поспешил пришел рассчиталея такое хозяином ярость</p><p>ато врачей время выбросил выбросил вызвал выхватил говоря горько едва жена жена женой женщину заплакала изрезал искусных кинжал кинулась которые красавица лечить матери мать н нанес невинва негодницу нему несколько никакого объявил ой окно окном парень писала письма подхватил пошел принялись пришла радостью раненую расправившись руки сказала слова сна стоял торговец увидев ударов ужас улицу унес чиста</p><p>вылечил выскочил жалея жены захотел золота красавицу лечил меж натворил обезумевший оказалось парень полюбезничать понял правду проделке рассказал своей серебра сказала торговец увы улицу</p><p>бани баню болела ках месяцев мной можешь отвези поступай поступать пять сначала спасение спасибо твоя тебе хочешь целых</p><p>баню велела вместе выполнил донага желание засов купаться опустила повез раздеться сказав согласился торговец убежала хочет</p><p>ветретились влюбились дремучем едва заблудилась зная лесу охотцика очутилась сама ссориться стали трое увидев</p><p>красавица сказала</p><p>могу ссоритесь</p><p>выстрелит дальше женой каждый лука м моим мужем мужчин одновременно полетит пусть стрела трех чья</p><p>выпустил далеко охотник первый побежали посмотреть стрелу трое упала</p><p>временем красавица скрылась</p><p>взмолилась влюбился возле едва захотелось опа опустились очутилась поцеловать сумерки увидев хижины чабана</p><p>вернулся голодна дай дровами костер красавицы немного побежал поесть поскорее простыл радостью развести след сначала хочеть чабан</p><p>веем выйдут выпущен голову города дом достанется дошла женщине завтра занять идет какого кому кому любимый народе недавно одинокой окраины павлин площадь попросилась пришли решению спор споршщики старой сядет такому тому трон узнала умер утро хан ханский ханство</p><p>велела виде девушка мужское надела немедленно отправилась платье площадь раздобыть старухе таком</p><p>выпустили голову голову девушка епокойно еразу ес кинулся красавипы мужское народ никому опустилея павлина переодетая переодетой платье посадил почестями пришла сборе трон ханский это</p><p>начала страной управлять</p><p>лучшего однажды пригласила художника</p><p>бане беспутная будут возле воскликнул выдавать выставлены говорить дал едва женской заказала запоминать злополучный клятву которой который моих написал одежде остался перекрестках подошел портрета портрету портреты поставили приказано прохожие руках своих слушать стражу тайны торговец художник четыре четырех язглянув</p><p>задержела повела посадил стража тюрьму хану</p><p>внимательно еле осмотрел пастух подошел портрету пробормотал слышно</p><p>беспутная дровами моих руках уйду</p><p>доложнла замок посадил стража схватила хану</p><p>внимательно время всмотревшиеь неизвестных некоторое подошли портрету проговорили трое</p><p>отправились стрелой тебе уйти</p><p>взяла вместе заперла отвела стража хану</p><p>горько заплакал подошел портрет увидя человек</p><p>любимая смерть страшна увидел</p><p>горюет ответил отправила отчего спросил стража схватила хан хану</p><p>вины жена искупить нею повинна своей страптной</p><p>велел вызвал выставлен глядя говорили давно дворце жена жензцине женское женщина женщине заплакал заставил знали ищет ищу которой который который мог могу мужчину найти наказать нему нигде обманула однако освободил оставил остальных отомстить охотников перекрестке переодетая плакал платье плохо портрет портрет портрет предупредив привели пришла рассказал рассказать ругался сдержаться сказал спросила строго сюда торговца торговца трех увидел хан хан хан чабана</p><p>узнаешь</p><p>голове ош сказала сразу ударила узнал</p><p>башке раньше станешы ума умнее</p><p>дела мужа передала своего сделала управления ханом ханством</p><p>аварские сказки</p></body>
   </text>
  </TEI>