<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_181">
    <body>
     <head>КРАСАВИЦА АЖНАГУХАР </head>
     <p>вечером поздним сестры сидели сказала старшая шерсть</p><p>б войско женился клубка наткала наш одного столько сукна хан ханское хватило шерсти</p><p>сказала средняя</p><p>войско меркой мука накормила одной</p><p>заговорила младшая</p><p>дочь жемчужными золотыми зубами кудрями родила сына ябы</p><p>войну время вскоре женился забеременела младшей нервой ночи окнами отправился поутру сестре слышал стоял хан хан это</p><p>девять дочь жемчужными жена золотыми зубыми кудрями месяцев молодая отъезда поеле ровно родила сына</p><p>вестью гонца детей жена зависти котенка котенком н н отняли отправили подменили родила сестры старшие хану щенка щенком</p><p>бросить велели весть гонца густо детей дурную заросло которое крапивой отдали очень повелением получив послал рабу разгневался сестры такую ущелье хан</p><p>бесстькую бросить воротами всяк входящий выходящий завернуть котенка мать ослиную плевал положить реку шкуру щенка</p><p>брат бросил вдосталь видят вогда вошли выросли выросли детей дети дети дому досыта души жить замку златорогая кормила крацивой лань лань легла молоком накормила нею нозле одному опи оставалась охоту подошла пока поросшее пошла пришли раб своим сестра стали убранство ущелье ходил хозяйничать хоромах царских шли шли</p><p>брат владения вода волосок головы замком который купалась купалась обронила однажды отца охоте протекал протекал ручей ручье сестра унесла</p><p>вдове вдовы волос волос дети догадались жены живы золота золотой кувшин миого одной отнесла пообещав попал сестрам сказали случайно старшим те увидели ханской</p><p>брат вверх вдова вдова ве вовек волос врати головы девушкой дерушки дошла забудем замка застала змеиному которой легко лисьи любой молвила наши оба одинешеньку одну погубить постарайся пошла проклятая прямо ручью сестру справиться твоей упал услуги хитростью шепнула юношу</p><p>брату брату веточку востоке говорит даст двумя другую дурное души жить которые ладоши можешь найти одна одна плясать пляшет преданной принесет пуеть развлечение разговаривать растет рядом сама скажи скалами скучать следует случается собой твоему тебе тебе тебе тобой тобой ударяются хлопает частенько яблоня</p><p>брат вдова вернулся говорит заплакала охоты сестра сказав ушла это</p><p>день заняться каждый одинешенька одна охоту развлечься тоскую уходишь</p><p>гиросил делать развеселить юноша</p><p>веселей ветку восточной говорит говорят двумя ладоши н одну пляшет принесешь растет сама скалами собой стороне хломает яблони яблоня</p><p>благополучно ветвь восточную выждал говорить гулом дерева дерево домой другую другую живот заставил заставил конь коню коню коня копя которое ладоши молодец молодец нему обратно одна одна отломив оторвало очутился плясать погнал подобраться подтянуть поехал позади пока приказал пройти проскочил прыгнуть прыгнуть разойдутся расходились сел скал скалам скалами скалы скалы скалы смельчак стороне сторону стояло той треском ударились ударялись умело хвост хлопать эго юноша</p><p>вдова ветка видит время выведать говорит девушкой ладоши некоторое обыкновспию охоте пляшет пришла снова спустя стоит хлопает яблоневая</p><p>ажнагухар ажнагухар богаче брата будешь вашем вдова девушке долго доме женится живет жить жить забавляться имени красавица красивее морем никого подруги пошли пусть свете своего серебряных сила скучно скучно спро станет тебе умнее целом чертогах</p><p>брат вдова девушки жаловаться желание заронив охоты пришел сердце сестра стала такое улнла</p><p>ажнагухар бродишь вее ветка время говорят жена женись живет живого красавица лесам мною морем надоела найди одна одна поезжай привези рядом серебряных сойду сюда сёстра ума человека чертогах эта</p><p>блестяшее болышой бородой день доброго дороги ехал ехал земель коня краю любил надел ночь оружие оставил ответил отказывал очень поехал позади попривотствовал сеетру сел старик старика увидел юноша</p><p>доброго едешь пути спросил старик сын тебе</p><p>рассказал юноша</p><p>ажнагухар берег берегу вернулся весь водой всадниками второй выйдет достигнеть еэжай желаемого живет завален закричит зов зовущий камень колен окаменевшими окаменеет окаменеет окруженных откликнется подобных позвать появится превратится реки сватали сердца серебряных сказал старик стать сын тебе третий туда храбрецов чертогах</p><p>будь должны младшие отец поеду сказал следовать советам старших счастлив таки юноша</p><p>ажнагухар берег весь всадниками день добрым доехал ехал ехал заваленный ночь окаменевшими погибших позвал помянул реки сказал словом старик увидел чертогов</p><p>ажнагухар эй</p><p>ажнагухар брат веревкою весь взяла второй вышла вышла вышла дороге железный камень колен которой месяц месяца ожидала окаменел окаменел опоясалась отчаявшись оша п подбила подоптвы позвал позвал посох пошла превратился приезда приехал прошел прошло руки сердца сестра стальные той третий уехал четыре юноша</p><p>встретила куска отдыха самого старика хлеба шла шла</p><p>держиить дочь путь спросил</p><p>ажнагухар брат выйдет давно дойдешь жениться крикнешь крикни крикни оживут окаменевших окаменел опа покизжется рассказала сказал старик таки твой туда хотели юношей</p><p>загордилась златокудрой неужели прекраснее</p><p>выбежит непременно такое услыхав утерпит</p><p>девица добрым дойдя ка места обняла плача погибших помянула пошла словом</p><p>берегу брата затем крикнула менного реки став</p><p>ажнагухар эй</p><p>ажнагухар второй вышла вышла девица девица девушка загордилась застыла застыла златокудрой колен крикнула наша неужели позвала прекраснее сердца та третий</p><p>ажнагухар вышла златокудрая спросила эта</p><p>ажнагухар берег богатыри богатыри братом бсе грохотом девицу золотую каменные лодку называли оживать переправилась села сестрой сказали стали юношу</p><p>благодаря братом будь выходи замуж ибо назвали нам ожили отдаем первенство сестрою юношу</p><p>ажнагухар согласилась</p><p>ажнагухар барабаны богатырей богатыри вверх ве венился взяв взял вниз всеми встретил день доброго дома жизнь замок здоровья зурна каждый каждый кормить красавице месте месяц молодых назвав обещая отцом охоту па поехал поехали пожелав прежнему прихватив проводив пушек пушек рабами рабынями своим свой собой сокровищами стал старика сторону стреляли стреляли умолкали ходить целый юноша юноша юноша юноша</p><p>богатое велел возвратясь встретил дороги замок которые множество нукерами однажды отец поадников подать привел проводил путь сбились своими свой среди угощение утром юноша</p><p>времени гости домашних звать немного прислал спустя хан человеки юношу</p><p>гости сказал собрались старик юноше</p><p>вина вины воротами всетаки дворца дворцом действительно доехали женщину женщину завернутую завернутую знать лежала нееь ослиную ослипую ответит отставай плюнь пока расскажет скажет спроси тебе тебе увидели увидишь хан хан хана ханского шкуру шкуру</p><p>выйдя навстречу сказал хан юноше</p><p>илюнь</p><p>вина спросил юноша</p><p>вины знать лежала ответил тебе хан</p><p>настаивал скажи юноша</p><p>бдва девицы затем зубы косы окончил повязку показал раскрыл распустил рассказ рассказал рот сказал снял старик хан царю юноше</p><p>дети кошку похожи собаку твои это</p><p>весь изумления народ обалдел хан</p><p>бане бросившего вдову вымыть детей детей диких кобылиц крапивой лучшее мать обеих одеть опомнившись платье поле поросшее посадить престол привязать приказал пустить раба сестер старших ущелье хан хвостам этих</p><p>барабанщиков браги вее весь видел востока высилиеь горы задал запада зурначей канатоходцев лились мир мяса пир плясунов позвали пригласили рассказал реки хан</p></body>
   </text>
  </TEI>