<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 2556</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/490022/sovetskiy-rayon.html">Sovetskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1960</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Казиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_65">
    <body>
     <head>32. Верная жена</head>
     <p>аул бахарчи бахарчи бахарчи большой велел вместе всеми вскоре встретил второй выкрикивали глашатаи дал дворце день дороге дорогу женился жил жил играли который молча невеста невесте ночь одного отправился первую первый пир пить повиновалась попал пошел придет пышную рог свадьбу свадьбу славный собрать совет старика убит удивилась уехал указ улицах ханский ханском</p><p>бахарчи ожидает последую совету спросил твоему</p><p>будешь будешь верность второй выпить голову голову головы джигитовке должен должен жены изменит иначе иначе испытают нукера осмелишься осушишь отрубят отрубят первый первый первым плохое победить побороть рог рог самого самое сильного случится сносить твоей тебе тебе тебе третий</p><p>бахарчи круг молодежи поблагодарил пошел свадьбу старика</p><p>бахарчи вина вскоре встал выпить длилось долго залпом молчание налил неловкое никто осмелился осушил полный предложил принять рог рог тамада</p><p>начался пир повеселели</p><p>бахарчи ночевать пира пошел старику</p><p>моего послушался совета спросил сынок</p><p>бахарчи выпить мог ответил отец отказаться первый рот чести</p><p>вечер долго первым поднимать пожурил рога следующий старик уговаривал</p><p>бахарчи второй день единственным оказался первым принял рог смельчаком</p><p>бахарчи второй день единственным оказался первым принял рог смельчаком</p><p>бахарчи бахарчи безрассудного взяли выдержал долго огорчился осушил первым поступка рог совершать сразу старик стражу третий третий уговаривал узнав</p><p>базарной бахарчи бахарчи большая бороться высоко лопатки нукера нукера площади подбросил привели самого сильного следующее собралась сойтись стали толпа уложил успели утро ханского</p><p>аргамаке бахарчи выехал джигита затем коне который лучшего начались обогнал резвом самом своем скачки ханском</p><p>бахарчи везира взяли гуляку жене известного красавца отправили стражу сына ханского</p><p>бахарчи выдали жене кунаков мужа ночлег передали попросились привет приехали</p><p>входите гостей гостя дня кунаки приветствовала сказано</p><p>бахарчи гости жена заметила комнате легла лучшей накормила недоброе постель постель почувствовала поэтому самой служанки служанку спать уложила уложила шушукались</p><p>вдогонку взяла гости кольцо коня косу мужа ночью обесчестить одежду оделась оружие оседлала отрезали пальца плачущую подкрались поняла поскакала прибежавшая служанке служанку сорвали тотчас убежали увидела хозяйка хотели шум</p><p>аула беглецов вернуть возле вскоре голыми достигла заставила колени напала оба одежду погнала попросили приказала раздеться родного руках сдаться слезах смерти угрозой упали хану шашкой</p><p>аул верни входим молили нам одежду свой согласны</p><p>бахарчи жена клеймо ладно ответила поставлю свое</p><p>везир соглашался стал сын уговаривать ханский</p><p>голыми домой идти клейме нам согласиться узнает</p><p>везира девушка домой заклеймила клеймо клеймят метку накалила нести обоим обычно позора пришлось рабов свое сына ханского</p><p>базарную бахарчи везир везира вернулись вскоре вышел народ начал начал площадь приближенными привели расспрашивать своими собираться стражники сын сына услыхав хан хана</p><p>благочестии жены можете молодца нам поведать спросил хан</p><p>везир вытащили косу ответ отрезанную перстень сказали сын</p><p>вещи жены наш хан это</p><p>голову отрубить площадь покинуть приказал смельчаку собрался хан</p><p>время красивый предстал ханом это юноша</p><p>выслушай казнить прежде хан человека</p><p>говори короче недовольно некогда проворчал хан</p><p>беглых двух ищу находятся рабов сказал юноша</p><p>укажи</p><p>везира сына указал хана юноша</p><p>везир воспользовавшись вытолкнули которой поднялась середину суматоха схватили сын убежать хана хотели</p><p>везира везира всем джамаата клеймо народе пришлось раздевать сына сына требованиям увидели уступить ханского хану хотелось ягодицах</p><p>бахарчи вами вовсе воровски жалких жена жену золотистые кольцо кольцо косу косы лгуна мое навсего настоящая отрезали папаху похитили сказал словами служанке снял соблазнили увидели этими юноша юноша</p><p>бахарчи бросился быстро везира дворец жену нукеры обнимать опозоренного своего смогли стражники сына увел удержать хан</p></body>
   </text>
  </TEI>