<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_166">
    <body>
     <head>БУКУЧИХАН </head>
     <p>букуч всякие вшивый жил звищу имени кучу любил мельник неизвестно пропадать складывать собирать стали трянки хаджи</p><p>брюхо всклокочена голое дверь должен караулить кора лиса мельник накрыть однажды пе продолжаться пропомыгпула рептил свои спине стал тряпки увидел шерсть</p><p>ага бросился впивый дубину лису облезлая сказал схватив хаджи это</p><p>бегущая будешь быстро великим вода горе доходит дочери ела женю жизнь зашьешь кормить курдюком лиса мельник моей моря невелико осыплю постой постой сделаю серебром сказала смерти твои тряпки хана человеком это</p><p>мельник согласился</p><p>говорит дворец куче лиса монету навозной нашла оттуда побежала побежала пришла реку рылась рылась рыться самому серебряную стала хана хану</p><p>букучихана всюду измерить меру могла найти нигде очень пришла просить серебро совестно хан ходила</p><p>букучихан слыхивал таком хане это</p><p>белом визирь живет лисица неизвестен свете сказала тебе хотя</p><p>дал меру хан</p><p>вечеру засунув лиса монетку обратно принесла трещину</p><p>встряхнул выпала говорит звоном меру монета негодница неужто нодумал оттуда правду хан эта</p><p>букучихан которого подумал правда серебра хан это</p><p>букучикана день золото измерить лиса меру пришла просить снова хану</p><p>отказал хан</p><p>вечером возвращая золотой куче лиса меру навозной нашла порылась сказала сунула трещину хану</p><p>золото меряла меряла сил устала это</p><p>взял выпал золотой изумился меру оттуда ушла хан хан</p><p>букучихана время выдать дочь лиса некоторое пришла просить спустя стала третий хану</p><p>букуч букуча букучиханом вместе горных день завтра издали казался липы лиса лисица лыка одежду одеянии пестрых пояс приду радости радугой ремни ружье самых сделала сказала сказала смастерила сшила умер ушла хан цветов</p><p>берег берег бетшмет бросились букуч букуч вигивого вода воду воду воду выглядеть выехал вытащат вытащили дал дело дойдем другие етал имел кафтана кричать кричи кроме мать молодцом навстречу назесили настоящим наше новое нырни ого одежду окружили оружие осматривать ошупывать пикогда платье пореправимся послушался радостях реки реки родила свитой свое своей сделано середины слуги слуги стал стал стороне тебе той тону тону тону тону туда унесла упал хан ханские ханские черкеску</p><p>видывал лиеу одежды слуги спросили ханские это</p><p>ваше лиса нравится ответила очень платье</p><p>оно радуга сияло словно слуги собственное спросили сшито</p><p>алмазами винтовку досталась жаль знатных лисица мало найти оно оружия ответила платьев платью подумаешь предков продолжала стамбульскую таких такого усыпано цены яхонтами</p><p>видели видели воскликнули вся наверное сверкала серебре слуги</p><p>букуч вешь время всем глаза дворец другую ехали ехали одну поражен приехали пялил увиденным ханский</p><p>вндал дворца лисицу спросил хан это</p><p>дворец лисица нравится ответила очень пнет просто собственный твой</p><p>барабанщики большое букуч дали девушки дом дочери дочь етали женился зурначи конные ларни люду мать мужа неделю нею отец пешие поехали праздновали приданое разного свадьбу снаряжать ханской</p><p>бегом вперед дом идите лиса мной пойду прибрать пустилась сказала</p><p>бежала бежала добежала долго коротко паелось рогатого скота стадо степи</p><p>лиса наетухов скажите скота спросила хозяин</p><p>змей ответили пастухи</p><p>берегитесь бог боятся букучихану войско идет имя имя лиса назовете принадлежит произносить пропащая семи скажите сказала скот скот тварь убьют угонят упаси царей цари</p><p>дальше лошадей пасется побежала табун</p><p>букучихану всем вёлела говорить жнецами жнецов коецов напугала нашла овец отарами отары принадлежит табуном</p><p>дворца добежала змея лиса</p><p>будегпь войско делать добром забыла закричала змей змей знай идет орудиями отплатить предупредить прибежала пушками семи соль старую твою тецерь хлеб хочу царей</p><p>взмолился войском делать змей мые силам скажи спрятаться сражаться таким</p><p>величиной гору двора самой сена середине стог стоял</p><p>войско закричала лиеа подходит прячься скорей сюда</p><p>вошел змей разбросав сено середину стога</p><p>змей изэжарился колбаса лиса подожгла стог сторон четырех</p><p>барабаном букучиханов впереди всадники гамом доехали едет епросили зурной ответили пасся пастухи пастухов пешие поезд позади рогатый свадебный скажите скот скот стели чей шумом эслдникии</p><p>дальше доехали поехали табун табуна чей</p><p>букучиханов</p><p>овец отары проехали увидели</p><p>овцы чьи</p><p>букучихановы</p><p>богатству букучихана жнецов изумлялись косцов ответили спросили те удивлялись</p><p>букучихан е радоети спятил ума</p><p>букуча верхние вышла дворца дворцовые делала доехали ехали ехали жил жить забот зкену змей котором кроме лиса лиса любить молодых навстречу недавно нижних никаких пе поков проводили сама сама стала</p><p>букуч букуча двора жена зубы испытать лиса лнса мертвой наша неужто однажды околела оскалив посмотри посреди притворилась растянувитись решила спросила</p><p>букуч околеет ответил пусть семь</p><p>ах вскочила запела лиса</p><p>вшивом ди каджи лиловом мельнике ружье сказать сказать сказать сказать сказать</p><p>букуч кланялся колени лисица молил ноги плакал простила упал</p><p>боясь букуч впрямь время говорят затил курдюк курдюке лежит некоторое околела пор притворяется сих спустя</p></body>
   </text>
  </TEI>