<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_175">
    <body>
     <head>ПОЛКУРИЦЬ </head>
     <p>бедняка глаз говорят гребешка дразнили имела крыло кур куры небылица несчаетная ногу одна одно одного одну половинку презирали среди хромала это</p><p>полкурицы полкурицы</p><p>били голове жилось кажется клювами кормушки могилу одинетпенька одна отгоняли ходила худо частенько</p><p>жизни задумалась однажды полуголодной своей</p><p>достаются жить зерно колотушки мои одни одной отсюда съедают товарки уйти</p><p>взрыхлила день день добычу единого закопала землю зерна зерно зернышка лапками месте наша однако отправилась поле полсаха посеяла следующий собрала собранное съела трудилась укромном хромоножка целый</p><p>бодро дела дня ждала мои пойдут решила созреет счастливого урожай</p><p>дошел кинулась лошади однажды поле поле потравили правда слух убедилась ханские хромоножка это</p><p>бежит вдоволь видит видит воду волк выпила голода дальше двору довольно дорога дороге досталось захотели захотелось крикнула курица лежала лиса лошадей лошади лошадям мимо навстречу навстречу наелась напилась напиться ничуть озера окаянвые очень пить погнала подошла почувствовала почувствовала пошла проглотила проглотила проголодалаеь своего сразу сразу страпе сыта утолила ханскому хорогно хромоножка</p><p>визирь вошли вышел двор навстречу спрашивает ханский</p><p>дело случилось</p><p>боюсь заплати курица огрызнулась ответила позови потраву потревожил пришел разговаривать рассердился страшно тобой узнал хан хана хромоножка штраф</p><p>велел вовсе гусиный гусям обозлилея отдать посадить растерзание тварь хан хлев</p><p>быстро выплюнула гусей гусей деле дороге заклевали которую курица курица лиса лису лису набросились очутилась передушила проглотила проглотила самом среди съела те</p><p>бегом бросить валяются велел видит визирь визирю гусей заглянул конюшню курица лошади негодницу одного очень пастух пастух перья птичник пустился разгиевался разгневался растоптали случившемся сообщить стоит углу утром хан хану</p><p>бросили выполнили конющню курицу приказ слуги</p><p>волк волка выплюнула дело дороге енова задрал которого курица лошадей плохо проглотила проглотила увидела хромоножка</p><p>видят конюшню лошадей пришли слуги смирпехонько стоит углу утром ханские</p><p>вечером водицу выпила выплюнула домам дороге жарко залила затопить которую курица курица курицу наутро негодницу некарню обозлился озерную останется пекарню пепел печь печь приказал прохладно разошлись раскаленную сделали сделалось сильно сообщили спокойно сунули уверенные утра хану швырнуть</p><p>богатства вернулась взяла визиря впереди всем глаз добром забрала заглянул затем захотел клюнет курица негодницы некарню осталось пепел печь погнала посмотреть пошел проглотила разгрести своим товаркам утром хан ханские ханского</p><p>место придя спросила</p><p>будете дразнить м подружки</p></body>
   </text>
  </TEI>