<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: ГВЦ, 83. С. 55-57. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_18">
    <body>
     <head>17 Мудрец в овчине (авар.) </head>
     <p>аварского всей гонец имени мудрецы мудрости нем однажды одно отправить письмом представителя пришел самого села селение следует собраны сообщалось состязание состязаться срочным страны умного хана хана ханстве это</p><p>джамаат дураком задумал мудреца отправить пастуха подшутить прослывшего прослышав села состязание ханом хурхи</p><p>большой вид вода дворец делал держался достойно известные комнату коснулась которого лица мудрецы мудрецы насмехались насмешек невозмутимо оборванцем охотой подшучивали пошел примостился разодетые слышит собрались углу ханский ханства ханстве хану хурхи хурхи хурхи явившись язвительных</p><p>вопросы задавать начал хан</p><p>вкусная всем еда ко которую обратившись положив рот самая спросил сразу съесть</p><p>молчали мудрецы сказал хурхи</p><p>всемогущий куриное сказать хан это яйцо</p><p>изумил ответ хана хурхи</p><p>быка затем масти невиданной привести свете сможет спросил</p><p>будь быка встал головы друг друга молча мудрейшему мудрецы наклонив обливаясь побледнели посмотрели привести разозлившись решив сидели сказал сможет такого хану хурхи</p><p>день спросил удивленный хан явишься</p><p>воскресенье вторник день любой ответил понедельник прибуду пятницу среду субботу утра хурхи четверг</p><p>думая находчивостью недолго односельчане ответил откуда поживают поинтересовался пораженный умом хан хурхи хурхи</p><p>жена жена живет кого кого плохая плохо хорошая</p><p>вид желая лучшее напоследок неотесанному отдать первенство самое селении спросил такому хан человеку</p><p>вздумал вопроса поняв разыграть смысл хана хурхи</p><p>аллахом клянусь нашего негниющие непортящиеся неувядающие растут села скале фрукты хан</p><p>поверивший подумал спросил хан</p><p>ко придешь фруктами этими</p><p>ответил поворот предвидя событий сразу хурхи</p><p>базарный безлюдный день приехать смогу</p><p>находчивые ответы поинтересовался полезен понравились уверенные хану хурхи</p><p>буду высокочтимый доволен дом дома летний ответил пастух подаришь подпорку хан</p><p>бурку гвоздя головой кивнул одобрительно призадумался протянул словами снял хан</p><p>дом дома ищи летний подпорку селении тебе</p><p>бурку взял вспомнив длинные дома домой досыта думать едой жене задумали затаили затем злобу кувшин мед медом медом миску мудрецов мудрецы мудрецы наказать находившиеся неотесанного обмакнув оставил отправился пальцы подаренную подпорке поел полную положили посмеяться разинутыми размышляя решили ртами склеятся скрутил сообразил стали толокна толокном угостить умника усы усы усы ханом хорошенько хурхи хурхи хурхи</p><p>возвращался время вспомнил идет куриное лет навстречу поездки пор проголодавшийся прошло пять самый спросил тех увидел хан хан хурхи это яйцо</p><p>алейкум ассаламу яйцо</p><p>ваалейкум ответив приветствие салам сказал солью хурхи</p><p>надеясь ошибется разрисовать слушай спросил узоры фасоли хан хурхи явился</p><p>бобы мастер ответил отшлифовал хурхи черные</p><p>бывают дорогой мудрецы овчинных оказывается поразился пошел своей хан шубах</p></body>
   </text>
  </TEI>