<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/581071/arkas.html">Arkas</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1962</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_72">
    <body>
     <head>36. Бедняк и куса(27)</head>
     <p>бедная бугая бычка вдоволь вскоре вырос говорить единственным жила жила кормили которого красивого красного кроме любили однажды очень рассказать свежей своим сеном сказал смирного старуха сын сыном травой хозяйстве хунзахе</p><p>быка быком вырученные давай двух деньги красного купим матушка нашего обойдешься одним продадим хозяйстве</p><p>дела иди имей коем кусой мать продай случае согласилась</p><p>аул большой быка быка бычка бычка время дальше который крик кричать куса куса куса молодой навязываться наотрез начал начал некоторое оказался отвел отказал отказался повстречался покупатели пошел прибежал продавать продаю продаю сделано сказано следующей снова сын сын улице хунзахец</p><p>ауле вах видимо воскликнул житель каждый куса молодой человек</p><p>бычка громко двор жене завел куса кусы назойливым парня поддался продать просьбам решил сказал</p><p>быка восемь ногой отдал покупаю сломаной тумана</p><p>аула аульские бедняги быку вдоволь взять восемь врагу выгнали горю дому желание жестоко заплакал коварному которого кукурузный куса куса недалеко ногу облезлого обманул огонь осла остряки отомстить парень парню переломал побыстрей подняли пока полтумана полтумана поможешь понял посмеялся предложил пришлось сердце сжигало слезами смех стал старого стебель сухой схватил топор требовать туманов увидел услышал уходить хозяева хунзахец хунзахец это</p><p>воскликнул громко дома доходя кричать кусе молодой находка осла осла осла ослу погнал продаю продаю серебро спрятал стал хвост человек это</p><p>вышел крик куса спросил цене</p><p>невозмутимый ответ последовал сто туманов</p><p>аварец видано денег закричал куса осла очумел просили столько такого это</p><p>бисмилла денег извергает кучу наживет погони простой самого серебро сказать скрываюсь султана турецкого украл успеешь хозяин чистое</p><p>высыпалось осла полтумана серебра словами спине ударил хунзахец этими</p><p>вынести глаза жене кусы немедленно приказал разбежались сто туманов</p><p>горло захочешь осла подвесь получить посоветовал потолку прощание удалился хунзахец</p><p>быстро дня дохлого жадные известно куса куса обманули обнаружил осла осла подвесил понял потолку разбогатеть стремятся</p><p>бросились куса матери погоню предвидел родню своей сказал созвал соседей хунзахец</p><p>бычий ватага вставай главе готовь дело еду заиграет заранее зурна какие который кровью кусой матушка мертвой мое мои нагрянет несмотря остальное привяжем притворись проткну пузырь скоро сюда твоей уговоры целая шее</p><p>главе деньги кинжалами кусой назад обнаженными появилась скоро стала толпа требовать угрожать целая</p><p>будьте воскликнул гости деньгах деньги дорогие кунаками матушка обедом отменным пока получите приступай разговор рассаживайтесь сполна стряпне угощу хунзахец</p><p>завязала отказываться ссору стала старуха сыном</p><p>бычий гостеприимства законы закричал замерла мать негодная пол попирать проткнул пузырь священные смеешь сын упала</p><p>бедную закричал куса мать наделал несчастный поднять руку смел</p><p>зурне любой мертвый оживает ответил поиграть проделываю сразу стоит такие хунзахец частенько штучки</p><p>вскочила зурне играть куса мать начал ноги поверил словам сразу сын этим</p><p>вах воскликнул деньги долг зурне куса нам наши отдадим продай простим старый тебе цены</p><p>долго конце концов поддавался уговоры уступил хунзахец</p><p>вернулся довольный домой женой искать куса минут несколько повода поссориться ругались стал</p><p>вонзил вскоре горло жены закричал кинжал которая крик куса мужу набросилась негодницу перечить посмотрите прибежала родня смеет убийцу умерла</p><p>беспокойтесь важно встанет заиграл зурне куса сказал</p><p>дул жена зурну сколько шевельнулась</p><p>бросился велел время вырыл жаровню ждать копье куса кусу матери могилу обманули понял поставил распустить слух смерти стал сын хунзах это</p><p>бросился кладбище куса могилу обидчика осквернить смерти узнал</p><p>закричал куса мертвого оставлю</p><p>внутрь копье могилу напоролся провалился раскаленное стал топтать умер</p></body>
   </text>
  </TEI>