<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 131</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/549105/khunzakh.html">Khunzakh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1937</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиханов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_122">
    <body>
     <head>90. Анже-Манжи</head>
     <p>ауле большими вместе времена давние должны друзьями жили кончился муталима одном расстаться срок учебы учились</p><p>аул будем видеться возвратится выдам давай дочь друг дружба каждый муталимов наша подрастет породнимся прервалась редко свой сказал средство старший сына твоего</p><p>домам младший разъехались согласился</p><p>вдову друзей лет младший несколько оставил сироту спустя сына умер</p><p>богатого верности вначале временем выдать данному договор дочь друг дружбе забывать замуж клялся муллой навещал нарушил отца подросла решил слову ставший стал сына часто человека</p><p>большой временем забияка муталима озорник подрос покойного сын</p><p>водой глиняный закричала играл которая кувшин лапту мячом нечаянно однажды попал разбился рассердилась старуха старуха старуху упала шла</p><p>ах беззащитных выходит днях другого замуж можешь нареченная негодный обижать осел позаботился своей старух твоя чести</p><p>домой матери побежал спросил юноша</p><p>выходит другого замуж матушка нареченная правда скажи</p><p>всем матери обо пришлось рассказать</p><p>богача вряд выходит закончила замуж изменить кому мать невеста отца рассказ решение свой сына твоя удастся</p><p>волю выполнить девушке должен должен желал женился идти отец</p><p>вышел дальше дождь дождь дороге заночевать звуков зурны людей настиг окончился пещере пещеры пошел проснулся путник решил сарае сильный спрятался стало танцующих темнеть увидел юноша</p><p>веселиться давай давай долго думая закричали компанию круг очень пляс поволокли потешил пустился танцевать юноша</p><p>анже ваша держал камешка круг манжи начали небольших незнакомцы очередь приговаривая руках сказал спросил стали танцевать ударял удивился устал юноша юноша</p><p>анже камнями манжи стучите такие такое</p><p>анже белые волшебные двинется держишь джинны замрет захочешь камни камнями манжи месте нам ответили путь расскажи скажешь сказать снова ударить этими</p><p>дождь дороги заночевал иду милостыню нищий ответил попал сарае сбился сильный собирать юноша</p><p>вся говоришь джинны дождь дождь намокнуть недоверчиво одежда попасть сильный смог спросили сухая</p><p>вся говоришь джинны дождь дождь намокнуть недоверчиво одежда попасть сильный смог спросили сухая</p><p>камешки ответил отдадите открою тайна это юноша</p><p>волшебные джинны камешки передали согласились</p><p>вся дождь идти какую начинает пещеру прячусь сказал тайна юноша</p><p>джинны перехитрил поделаешь поняли уговор уговор человек</p><p>аула веселую вскоре дело добрался жила звуки зурны нареченная ответили покинули рассветом сарай спросил толпу увидел услышал юноша</p><p>богача дочь женится известного красавица муллы нашего невеста сегодня сын</p><p>веселья гости жениха комнату молодых ночью привели проник разгар разошлись спрятался труда туда юноша</p><p>выпивший жених заорал изрядно невеста ногу протянул сапоги сними эй</p><p>анже выбрался дома жених камешками ногой остался протянутой сидеть сказал стукнул тихонько юноша юноша</p><p>аул весь дому жениха молва народ наутро обошла повалил случившемся</p><p>говорил колдовство мулла невесты отец это</p><p>вторил жениха обошлось отец шайтанов</p><p>аула аульские вперед вспомнили вызвался выступил джиннов догадки жениха задобрить известном который насмешники незадачливого поведении послать разные решили сбегать соседнего старались строя шайтанов шейхе шейхом юноша</p><p>вознаграждением добавил жениха закричал иди невесты отец отец побыстрее постою</p><p>аула бил верному вкопанный двинулся забрался заупрямился колючками ломать награде озлобленный осел осел осла повороте последнем прибегнул проворно путь пятками самого способу стал старик старый стоял услышав хвост хлестал шейх шейх</p><p>анже время застыл камешки ослиным руках сказал стукнул хвостом шейх это юноша</p><p>аула бедного вернулись весь всем вскоре встревоженные вышел задерживалось людей мать молодых мучит навстречу народ обо окраину осла отец послали посланные прибытие рассказали стал упрекать шейха шейха явно</p><p>вспомнили жила колдунье которая помощь предложил хуторе юноша</p><p>анже аул аульчанами богатеями быстро вброд гадать дороге замочить камешками колдуньей колдуньей колдунью колдунья колдунья насмехается небольшую нужно осталась перейти платья побежал повел подобрала подол речке речку самой середине сказал смеяться стали стукнул уговорил шейхом это юноша юноша</p><p>аллах виновником говорили другие жадность жениха жестокость колдуньи называли наоборот некоторые одни позора покарал почтенного проделки считали шайтана шейха это юношу</p><p>выполнят желание жениха избавит любое невесты несчастья объявили отчаянии родители такого</p><p>вперед всем выступил готов невесту объявил отдадут помочь приданым юноша</p><p>богач дали камнями клятву манжи мулла народе сказал ударил юноша</p><p>бегут бежать бросились выпустил говорят жених затем колдунья немного осла первым перешла погодя поднялся пор последней разные речку сих стороны хвост шейх</p><p>аул вернулся забрал зажил нареченную родной славу юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>