<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="ava">Авар халкъадъул маргьаби. </title>
          <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. М.С. Саидов Махачкала, 1958</publisher>
          <publisher xml:lang="ava">Данде гьабурав ва баянал кьурав МухIамад Cайидов. МахIачкъала, 1958</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1958" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Чиркеевск</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_4">
    <body>
     <head> 11 Морской конь (авар.) </head>
     <p>жил жил каждое мрачным нависли нашли однажды отца отцу пачах пачаха поручит посоветует приходили словно сына сыновья тучи узнать утро</p><p>беда весть горе дошла дурная постигла свалилось случилось спросили</p><p>белоснежный белый берег вести вокруг вслед всходило выскочил горе дно дурной замолчал земли конь который мгновение мое мое морское морской моря ночью обежал ока опостылели отвечал отец пачах печаль поверг постигло приснился пучине раза рассказал свет сердце скрылся слышал солнце сон сон сон увидел упало царство</p><p>вернемся конем найдем отец отправимся сказали сына умрем этим</p><p>взяли дороге еды запасному коней коню легкой необходимое отправились путь сели сына сытной</p><p>бояться день дорога каменный месту надпись найдет налево направо нем нечего поедет поедет полдень приехали прямо расходилась столб стороны стоял счастье тому третий умрет</p><p>брат коня младший налево направо погнал поехал прямо средний старший</p><p>братья едешь жив закричали знаешь одним останешься поезжай</p><p>бичасом брат вернусь ветреный дело день младший мою оно отвечал отцу петуха повернет похоже предписано пусть расскажите сторону счастье хвост</p><p>братья долго дорогой поехал своей упрашивали</p><p>видать всякая выбраться глубокие гору густого густой густые добрался долго долго ехал ехал ехал ехал жажда живых жилища заржавело знал измучила изорвалась конь кружил кружил лес леса леса леса лесу мало месяц месяца миновал наверное надежда неба неделю нем нигде ночью одежда оружие остаться пал пачаха пересек проголодался пропала следа слышался стук сын топора ущелья человека четыре чужую этому</p><p>глубиной длиной землю локоть локоть локтя след увидел человеческий шириной</p><p>жив жить останусь пошел сказал следу суждено суждено умереть умру юноша</p><p>башен башню брат бросился великанша верхушками видит вокруг вошел голова головой груди губами двор добрался долго железный забор забрался каждом камином колу кольями конца леса младший небо поляна посредине потолок приник ровная семь сидит смотрит стальными упирается упираются человеческая шел</p><p>великанша груди мать моей приник сделала сказала сын твоя тобой</p><p>золе камином которая кошку надвое поваляв проглотила разорвала сидела словами этими</p><p>дело какое ко откуда привело пришел спросила страны юношу</p><p>великанше дороге младший пачаха путешествия рассказал своего случилось сын цели</p><p>великанша вернутся всем день знает интересует каждый ларь наверняка нарты непременно обо охоте охоту разузнаю семеро семеро сказала скоро спрячься сыновей убьют увидят уходят</p><p>брат вернулись войдя двор двора едва землю каждый котел лай ларь матери младший нартов нарты нес оленем охоты плече полетели послышался привязанным семеро сказали скоро собак спрятался ставила ударили чинарами чинаре щепки</p><p>братья воздух вошли говоря дом духом духом нюхая пахнет пахнет собаки человеческим человеческим</p><p>бродя духу мать наверное одурели откуда повсюду принесли рассердившись сами сказала сошли ума человеческому</p><p>браги величиной вместе дом кувшином мать мать мясо наелись напились поставила сварив спросила сыновьями</p><p>выходит землю коня который мгновение моря обегает одно слышали трижды</p><p>ответили старших шестеро</p><p>берегу брат вблизи вершиной висит вновь восходом выходит день дне живет затем землю золотое исчезает каждый конь конь коня которая которое купается мать миг младший молочном море морского морской морском моря моря находится небо обегает озере пачаха песке повалявшись пучины растет своей седло серебряная синем сказал солнца трижды уздечка упирается чинара это</p><p>мать наверно сказала спите устали</p><p>брата выпустила дала дороге ехать какую коня ларя легли мать младшего морю нартов нужно одежду попасть семеро спать сторону указала уснули</p><p>берегу берегу брат брата вслед выкупался вырыл выскочил вышло глаз глазах доехал долго ехал забрался забрезжил землю кататься конь мигом младшего младший молочном морской морском моря моря ночь обежал озере пены песке провел прямо раза рассвет смыкая солнце солнцем стал яму</p><p>брат брат бросился взвился вокруг вскочил голубые задрожала землю земля змея конь коню мгновенно младший младший небеса обвился отпустил трижды трижды ударился упал черная шеи</p><p>взнуздай конь победил садись седлай сказал твой</p><p>брат взнуздал дерева коня младший оседлал седло сел снял уздечку</p><p>делать конь прикажешь спросил</p><p>брат доставь младший моего отца сказал страну</p><p>взлетел конь помчался</p><p>вспыхнул днем долго ехали закатилось настала ночь свет светло солнце стало стемнело уголь черная яркий</p><p>брат брат брат видит воскликнул вперед глазом диво золотое конь коня младший младший младший окинешь перо понесся посмотрев посреди ровную сверкало светилось смотрит солнце степи степь увидел хлестнул</p><p>брат брать брать коня младший спросил</p><p>возьмешь возьмешь конь ответил пожалеешь пожалеешь</p><p>брат взяв взяв воткнул младший перо пожалею пожалею сказал шапку</p><p>брат брат ворота вскоре города городу заперты какому коня краю кругом младший младший подъехал родник сошел стена увидел</p><p>говорит конь</p><p>будь вмиг встану голос горами подай понадоблюсь попастись пусти семью тебе тобой</p><p>брат буркой голову заснул заснуть золотое карман коня крепко младший накрылся несколько отпустил перо подостлал положил потник седло спавший спрятал суток человек</p><p>велел вокруг вооруженных всадников город города день жители заснуть испугался караул мог ночь пачах пачах пачаху перепугались побежали послал поставить рассвело рассказать светла сильно стала сто увидев утра чуде</p><p>брата младшего нему пачаху подошли привели разбудили растолкав спал те юноша</p><p>откуда пачах пришел родом спросил страны человек</p><p>брат знаю младший отвечает откуда свету скитаюсь</p><p>знаешь ночью отчего пачах поле прошлой светло спросил стало это</p><p>брат вынув золотое какое кармана младший пачаху перо подал сказал чудо это</p><p>воспылал золотое испытанной которое любовью мира никем пачах перо потеряло сотворения страстью существу тому</p><p>голову иначе которого найди отрублю пачах перо сказал существо тебе упало хочешь это</p><p>брат заставил матери младший молоком обманул пачах поклясться</p><p>белый брат выйдя голову город земли кликнул конь младший опустив пачаха появился ушел</p><p>грустен конь печален спросил</p><p>брат младший пачахом произошло рассказал</p><p>берегу быстро воду войдут вокруг выполнять высоко говорила голубиное голубями грусти давалось девушки девушки день дочери каждый конь котором которые купался купаются кустах легко младшая младшей молочное морского нашли небе обернувшись одежду озера озеро озеру оперение оперение отдавай отдал пазуху перо повсюду подплывет помнишь последует прикажешь прилетают растут свете сделаешь сестра сестры сказал смотри сняв солнце спрячь спрячься стоит схвати тобой упрашивать уронила царя это</p><p>берегу берегу брат брата вернуть вслед выскочил высоко голубиные голубиные голубки девушка конь красавиц крикнула кустах кустов лучезарных младшая младшего младшей младший надев наступил нырнули одежду одежды одежды одним озеро озеру оперение отдал пазуху перенес поднялось полдень превратились прилетели приплыла просила просить прыжком сбросив свои сели сестра сестры сестры сколько солнце спрятал спрятался стала старшие улетели юноша</p><p>вами добро должна доставьте котором мое остаться расстаюсь сестры сундучок сюда</p><p>берег величиной голубом конь коралловый кулак небе обратно поставили прилетели раньше сделать сестры скачка скрылись сундучок успел</p><p>девушка оденусь отвернись пока сказала</p><p>блестящее брат виде девушка девушку коня которой материи младший надела названия пачаха платье позади помчался посадил предстала сел сыном таком</p><p>везешь девушка спросила</p><p>везу видишь город города ответил отдать пачаху</p><p>девушка жениться почему самому сказала тебе</p><p>брат брат города девушкой доехали коня младший младший отправился отпустил пачахом пачаху произошло рассказал</p><p>борода вытаращил глаза жениться застучали затряслась зубы откладывая пачах решил увидев</p><p>выйду двадцатилетним девушка пойду сказала стань старика такого юношей</p><p>вернуть молодость пачах пробормотал ушедшую</p><p>бурых возле вырой глубиной города двадцатилетним девушка искупайся коров локтей молоком наполни пятьдесят сказала снова станешь яму яму</p><p>бурых всей говорит коров моей молоком найдется наполнить пачах столько стране яму</p><p>вынув девушка кармана маленький пачаху платок подала словами</p><p>бурыми вершину вершины вся горы достигнет коровами которая махнет нами наполнится окрестность платком пошли пусть человека этим</p><p>бурые вершину всем выдоила вырыть гор города городу горы девушка едва жителям коровы лесов махнул мест мычанием наполнилась одного пачах платком платком побежали послал приказал разных ревом тысячи человека яма яму</p><p>испугался пачах прыгнуть</p><p>девушка жену мужа приведите самых сказала старых сюда</p><p>бросился говорят двадцатилетним девушка девушкой дну дряхлую жену казалось ко которому лет мгновенно ослепшего парнем пачах пошел привели пятнадцатилетней свинец сгорбленного стал старик старика старуха сто столкнула такую яму яму</p><p>белого брат вскочил городе горожанами девушку другом коня коня младший очутились позади попрощался посадил хлестнул</p><p>базар брат брат брат брата братья взял встретил добыть каждый коня купил купить младший младший обнялись оборванного обрадовались одежду оружие пережил пошел пропитание рассказал своего собой старшего старшему торговал тощего хлебом</p><p>базар брат брата брата вместе время встретили девушкой доехали какого купил младший мясника мясом некоторое необходимое отца отчаянном поехали положении пошли прямо самом селения среднего страну торговал</p><p>большая братьев вместе говорили дома дороги друг другу женами зависть нам нам нам отцу покажемся предстанем старших съедала умереть</p><p>брат брату будем взяв впереди вскачь высохший глубиной колодец колодец колодцу коней конь локтей направим нему подъезжать предложим провалятся прямо пустить середину сказал скаку средний стоит шестьдесят</p><p>брат брату колодцу младшему подъезжая предложили согласился старший</p><p>вскачь давай ка коней пустим</p><p>брат ваши вокруг земли кони конь миг младший могут обегает смеясь состязаться спросил</p><p>братья конь ответили скачет твой увидим</p><p>белый брат брат брата бросились виду вкопанный вскачь вылетел исчез колодец колодцем колодцу коней конь коня ловить младший младший направили оба остановился посередине прямо пустили седла скакал старшие трое упал</p><p>башне взяли город девушку девушку другую заперли ложь нанизывать одну отцу пошли приехали приставили родной стали стражу</p><p>видел видел земле искали коня коня которого который места нашли небом нем нигде одного осталось отцу побывали свете сказали слышал сне такого человека</p><p>брат ваш девался коня младший нужно отец спросил</p><p>братья видели говорили дороге живой знаем кричали опасной поехал послушался предупреждали умер</p><p>братья вдову вышла девушке доме жители замуж каждом каждый одну опечалился отец очень плач поднялся подсылали просил страны тайком трауре</p><p>берегутся говорила девушка знаю избранник мясом пойду пусть торговца торговца хлебом</p><p>башни белый видит вмиг глядела конь конь кружит махнула однажды окна окном очутился рукой смотрит степи сторону</p><p>девушка спросила твой хозяин</p><p>знаешь колодец конь отвечал сброшен</p><p>вытащить девушка оттуда спросила</p><p>брось веревку вытащу конце локтей петлей шестьдесят шею</p><p>бросила веревку веревку веревку девушка длиной конце коню косы локтей нашла отрезала петлю петля попала прямо свои сделала сплела шестьдесят шею</p><p>бегут белый брат брат братья веревку взвился вмиг вниз восток вытащил головой город девушкой запад колодца конь конь коня летящая младший младший мотнул наверх опустил останавливаясь очутился побежал пор поскакал птица сел сих увидели ухватился</p><p>брат веселился девушке женился конец младший моей народ обрадовался пачах свадьбе сказке</p></body>
   </text>
  </TEI>