<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Саидов, стр. 27</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/482802/tindi.html">Tindi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Микаилов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_49">
    <body>
     <head>16. Храбрый кот</head>
     <p>вскоре грозно детьми жил запах играл кот кот кот кот лежал лежало лес листьев ловил молодости мурлыча мышей мягкую мяса мясо нашел нору ночью подстилку полакомился пользу постарел почуял приносил пришел приятный решили своим спокойно сухих убежал убить удовольствия узнав улегся усы хозяева хозяевам шевелились это</p><p>вернулась грозно зверя лиса лисья незнакомого нора рычал страшного увидела усами шевелил это</p><p>беды бросилась воскликнула встречала диво живу лет лиса лиса перепуганная подальше прочь свете такого уйти чудовища</p><p>бежит волк лесу лиса навстречу</p><p>лиса тобой</p><p>видимо грозно забрался зверь мою нору опасный очень рычит страшный убежать усами шевелит</p><p>волк гостя ка мной непрошеного обратно повернули пойдем сказал убью</p><p>волк впервые глаза горят зеленым кота кота мрр мрр норе огнем поближе подошли рычит увидела угрожающе ужасно усы шевелятся</p><p>видел волк воскликнул давай зверь ка лиса пока такого убежим целы</p><p>бросились встретили медведя наутек</p><p>важно вами медведь расскажите сказал случилось это</p><p>волк зверя лиса рассказали страшного</p><p>ведите воскликнул глупости медведь прогоню скорее тотчас</p><p>бежать бросился волк волк вцепился жмутся закричал зарычал когтями кот лиса лисой лисьей медведь медведь медведю мордой норе нору нос подошли прямо сторону страшно сунулся</p><p>бегут дикий звери кабан навстречу</p><p>бежите напугал это</p><p>беда беда больно зверь лисьей медведя набросился норе поселился пробовали прогнать свиреп случилась страшный</p><p>говорит кабан медведя морду окровавленную посмотрел</p><p>беспокойтесь ведите мигом прогоню чудовище</p><p>волк впереди кабан лиса лисою медведь мордой мотая обратно опухшей плелся повернули последним четверо</p><p>бежать бросился вцепился глаза горят завизжал заглянул зашипел звери зверя злобно кабан кабан кабану когтями кот мрр мрр нору нос остальные острыми поросенок прямо рычит страшного увидел усы шевелятся</p><p>гостя думать избавиться остановились стали ужасного</p><p>лиса предложила</p><p>вид гости давайте накормим напоим пригласим примирились сделаем убьем</p><p>волк волк временем встречи говорить гостем гостя готово дереве добыл дрова другие еду звери звери идти кабан кабан котом кустах лиса лису луже медведь медведь никто побоялись послать пошла приглашать приступил решили свете сладко согласились спорили спорили спрятались стряпне теплой умеет хитрее хотел</p><p>вскоре кот лиса начали пировать пришли</p><p>бежали бежать бросился волк волк делать долго думать закричал испугался кабан кот кустах кусты лиса мгновенно медведь мышь начали неожиданности остановились подумал прыгнул раздался скрывался слабый шорох это</p><p>волк давайте даст житья зверя нам опасного подальше сказал уйдем</p><p>медведь поддержал правильно</p><p>замышляет кабан предложил проведаем</p><p>бросилась ветка видит временем делает достаточно закончил зверь кот кот лапой лиса лиса лису морде наутек обед послали посмотрел посмотреть провел сторону ту ужасный умывался услышал хрустнула</p><p>зверям испуге прибежала сказала</p><p>выразительно двумя дела дескать кот лучшей наши остальных очень плохи посмотрел расправился рот такими утирал участь</p><p>бегут живет звери кот лисы норе остался побежали припеваючи</p></body>
   </text>
  </TEI>