<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 10</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: МХМ, 90. С. 84-87. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/571887/botlikhskiy-rayon.html">Botlikhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/571888/botlikh.html">Botlikh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1974</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_32">
    <body>
     <head>117 Сирота (авар.) </head>
     <p>велено время вскоре высушить дома женился жил косить кур масло мать мачехой остался отец отец охранять пошли пшеницу сбить сено сенокоса сирота сирота солнце умерла</p><p>веревкой веревку вместе вслед вылилось задел земле землю кинулся клевали которой курицу курицы лапе масло маслобойку молоко неожиданно ними орел орел орлом пеньковой подстилку пока привязал прилетел пшеница пшеницу пшеницу разбегаться разбилась разные рассыпал рассыпалась сбивать связав сел сирота сирота солнцепеке стали стороны унес унес цыплята цыплятами</p><p>вернувшись выгнала домой дому избила мачеха натворил пасынок увидела</p><p>бычком взаимоотношения гостю грех день дома домой заболевшим кунак кунак кунака лучшим мальчиком мачеха муни нагруженным найдя обижать образом ослом ослом оставили отец поинтересовался понял пошли привели приехал присматривать пристыдил сбежал своим села сироту сказав сказали складываются следующий сына фруктами хлеву хозяина</p><p>больной бычок бычок время голову дать думая живых зарезал зарезать кунака мальчик мальчик муни некоторое несчастий ночью обрушатся одновременно осла оставят подох подохнуть разобравшись решил селение семь стал убежал хрипеть</p><p>вернулась голову дворе дом еды запустил зашел камине кувшин кукурузными куначка куриные лизать любовником любовнику надел нашел поисках положил пошла руку своему своим сене сирота спать стал стоял сывороткой туда увидев угостила уложила урбеч урбечом хинкалами хозяйка хозяйка шапку шапку яйца</p><p>вошедший гость дай ка приветствия приездом протягивая руку руку сказал эй</p><p>болит ответил рука сирота спину спрятал</p><p>подать руки сказала хозяйка</p><p>измазанный кулак протянул сирота урбечом</p><p>вновь возмутившись голове мальчика мунинка накормила натворил посмотри пришел рукой спать сюда ударила уложила</p><p>возлюбленный голову дома испугались которые лицу мальчику потекли разбили разбились решив убежали хозяйка шапке яйца</p><p>доме доходя забрался зило крепко мешок мунинки найденными наполнил орехами село сена сирота стог убежал уснул</p><p>зилонинец мертвец ноги перекладывал позвать помощь приехал решил село сена сеном сироты спящего стог телегу торчащие убежал увидел это</p><p>вернуться временем выспался дал добра домой живой зило мальчик наполнил поехал посоветовал радости садака сделал сеном сирота спеша телеги телегу хозяин</p><p>возвращается вышла добра домой мачеха мешками навстречу нему пасынок полными словами увидев</p><p>возвращение добру сынок твое</p></body>
   </text>
  </TEI>