<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/490031/shamilsky-district.html">Shamilsky District</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/561644/genta.html">Genta</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1980</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидов</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_27">
    <body>
     <head>72 Ханская дочь и сын вдовы (авар.) </head>
     <p>ауле бедная вдова жили матери однажды одном сказал сын сыном</p><p>бедности большой бродил взял встретил город городу доволен долго жить ка который купец купца лавку мать надоело одного отправился парень поисках пойду попытаю приказчиком работал работы свету согласилась счастья юноша</p><p>веревке веревку весело влюбилась вместе время время городу двенадцать дворца дворца дочь дочь дочь дочь дочь друг другу комнату которое красив любил мимо назначенное написала ночи окна окна окно опустила откуда очень парень парню парня письме письмо погулять подбросила поднялся поели попили предлагалось приглянулись прийти приказчик прислужница пришел провели проходил работа расспросила ровно родители своего семья увидела хана хана ханская ханская ханская ханского ханского часов юноша юноша юноше</p><p>затем сказала</p><p>аул благополучно веревке вернулся возвращайся выбрался двести десятирублевых дом заведи золотых корову купи матери моему овец одежду окну отправляйся парень подойди построй рассвета своей свой сюда тебе той увидела улицу хороший хорошую</p><p>аула бедняка богатство вещей вскоре всяких добротный дом купил матерью мать мать месяц мол накупил никому обрадовались обставил откуда отпросился очень парень повидаться поговаривали приезду приодел приоделся рассказал родственники сельчане случившемся собой такое удивлялись утром хозяина центре</p><p>бросила велела веревка вернулся весело вновь время выполнив город двенадцать дворца девушка девушка день деньги довольна дочери дочь дочь дочь записку истратил которой накормила написано ночи окнами очень парень поднялся пришел пришел провели прогуливался рассветом рассказал сказала спущена увидела ханская ханская ханская ханского ханской часов юноше</p><p>багаж большой вещи воздух вокзал готов двенадцати днем должен завтра закажи закажи найди ночи обязательно отвезти отверстия подводу поместить пора проникал сдать сделай столяра также тебе уходить хорошего часам человека шкаф шкаф шкаф шкафу</p><p>веревке взяла госпожу двенадцать дочь драгоценности забралась заказал золото ночи одежду окнами парень положила ровно сама серебро служанка собой спустила спустился третьего утром ханская часов шкаф шкаф этажа это</p><p>багажом будут вместе вместе вокзал время вышла должен домой дочь жена жену жить запер знать карман ключи матерью некоторое никто отвез открыл оттуда парень парень поезд познакомил положил прибыл привез сел сказал ханская шкаф шкаф это</p><p>город купцом рассчитаться уехал юноша</p><p>адрес ауле видел влюбился время выглянуть выспрашивать голова город дом дома едва жена жене жену женщине жили закружилась захотелось красавица красотой матери мать мать места мимо молодой наведываться назвала начала невестка нечаянно ног однажды окно очень парня пораженного поручил пошла проговорилась проходил разузнать свалился своей соседка соседке спокойно стал страстью сын сыне те томимый торговец торговец торговец торговца увидев уехал это юноши</p><p>беспутную вечер голову друг женщину каждый матери мою нужно оставил письме письмо подложное поскорее послал приезжай приходит прогони сказано торговец узнал юноше</p><p>аул быстро вернется города ждал муж оскорбленный отправив парень письмо получив послание поспешил пришел рассчитался свой такое торговец хозяином ярость</p><p>врачей время выбросил вызвал выхватил едва жена женщину искусных кинжал кинулась которые красавица лечить нанес нему несколько окно окном подхватил радостью раненую руки сказав слова стали стоял торговец увидев ударов унес это</p><p>выкинул горько жена женой заплакала изрезал матери мать невинна негодницу никакого объявил парень писала письма пошел пришла расправившись сказала ужас улицу чиста</p><p>выскочил жены натворил обезумевший оказалось парень понял улицу</p><p>вылечил жалея заигрывать золота красавицу лечил правду проделке рассказал своей серебра сказала стал торговец</p><p>бани баню болела делать месяцев мной можешь отвези поступай пять сначала спас спасибо твоя тебе хочешь целых</p><p>бане баню велела догола повез раздеться сказала согласился торговец</p><p>вместе купаться разденься тобой хочу</p><p>влюбились встретились дремучем едва желание заблудилась засов исполнил лесу опустила охотника очутилась ссориться стали торговец трое убежала увидев</p><p>буду выстрелит дальше женой женой зря каждый лука могу мужчин охотникам полетит пусть сказала ссоритесь стрела трех чья</p><p>временем выпустил далеко девушка охотник первый побежали посмотреть скрылась стрелу трое упала</p><p>влюбился возле едва захотелось обнять очутилась просить стала стемнело увидев хижины чабана</p><p>голодна дай немного очень поесть сначала хочешь</p><p>вернулся девушки дровами костер побежал радостью развести чабан</p><p>всем выйдут выпущен голову города дом дошла желающие женщине завтра занять идет какого кому кому любимый народе недавно одинокой окраины павлин площадь попросилась приняли решение спор станет старой сядет трон узнала умер утро хан ханом ханский</p><p>велела выпустили выпустили голову голову девушка дочери дочь дочь кинулся мужскую мужскую надела народ начала никому одежду одежду опустился отправилась павлина переодетая площадь посадил почестями пришло раздобыть собрались сразу старухе страной трон управлять ханская ханская ханский ханской это</p><p>велела велено возле выдавать выставили говорят дал женском клятву которой написал написать одеянии однажды перекрестках портрета портреты пригласила прохожие развешаны своих слушать стражу тайну художник художника четыре четырех</p><p>бане взглянув воскликнул едва который оставался первым подошел портрету торговец</p><p>беспутная моих руках</p><p>задержала повела посадил стража тюрьму хан хану</p><p>пастух подошел портрету сказал</p><p>беспутная дровами моих руках уйду</p><p>доложила замок нем посадил стража схватила хану</p><p>внимательно время неизвестных некоторое подошли портрету посмотрев сказали трое</p><p>отправились стрелой тебе уйти</p><p>взяла вместе заперла отвела стража хану</p><p>горько заплакал подошел портрет увидев человек</p><p>любимая сказал смерть страшна увидел</p><p>привела стража схватила хану</p><p>горюешь отчего спросил хан</p><p>вины давно жена заплакал ищу могу найти нигде никакой ответил портрет сдержаться смог увидел это</p><p>женское одетая платье спросила узнаешь ханша</p><p>голове сказала сразу узнал ханша шлепнула</p><p>голове раньше станешь ума умнее</p><p>выпустили наказали наказания охотников сказав слова строго торговца тюрьмы чабана</p><p>дела мужа передала своего сделала управлению ханом ханством</p></body>
   </text>
  </TEI>