<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Лачен. 1982. № 3. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_25">
    <body>
     <head>56 Дети мельника (авар.) </head>
     <p>мельника сказал спасибо сын тебе это</p><p>аздахо молодец петь рассказывать сказки слушай спросил умеешь</p><p>ответил парень умею</p><p>аздахо образом петь поступаю проглотил рассказывать сказал сказки таким умеет</p><p>аздахо аул брат брюхо глупость крыше лежать мельника мельницы надоело покинул понял попал сделал среднему старший сыну также</p><p>брат братьев исчезнувших младший неизвестно отправился поиски старших</p><p>аздахо братья дошел источник неожиданно очутился перепрыгивал спине старшие ущелья шел шел</p><p>аздахо алейкум ассалам вода нисколько погода пожелал пусть растерявшись холодной ясной</p><p>аздахо добрые песни петь пожелания проглотил рассказывать сказки спросил твои умеешь</p><p>брат буду валлах выбирай любое младший песни петь расскажу сказал сказку умею хочешь хочешь</p><p>аздахо быль выдавая наверное рассказывать сказку собираешься усомнился</p><p>вырежу давай деле договоримся кожи можешь мою полоску прервешь проглотить произошло расскажу ремня самом сказку спины твоей</p><p>аздахо длинные какие небылицы рассказывай свои сказал согласен твоим условием</p><p>аздахо большой вода водой водопой воды вся вытащил глубине год голову дотянуться засушливым кобыл кобыл кобыл кобыл кобыл кобылы корм кругом лед льдом могут мозг моих напоил наполнил находится оказался отделил очень пас питья поведаю повел поить покрыта произошло проруби прорубь разбил речка речке речке речке рядом сделал сена смотрю смотрю сперва тела тобой топором череп это</p><p>вода время вспомнил вспомнил вспыхнул голову гореть дне зажженного испугавшись истоке истоку какова кобыл кобылы колючек костер костра который кустарников ледяная лежал месте мною мои начала некоторое нею огня огня осталось остался подумал пожар поил полный пошел пошел пчел разбежались разжег расплавившись речка речки речки сгорел смотрю собранных такая топор топорище туда череп</p><p>ветки время выливался говорила голове голову дает две двух дерева дерево дороге драки зарезал заспорили зря каждая каждая кобыл мед мед меда меда моей моих мясо находившиеся обе оленей оленьих плечи повесил поймал полную положил посмотрим потери пошел прав принесет принялись пусть пчел пчелы пчелы решить самому сказав сказал смастерил собой спор сравнению срубил стало съел телегу терять топорищем упитанных шкур шкуры шумно</p><p>белое вниз воду воду двинулся двух держался держась думая запряг землей землю изогнувшееся кнутовище которое край меда нагрузил облака облако облако облако одна одной оленьи опрокинулась остановилась отпустил плетку повис подбросило поднял полетело полные попал попасть посмотрел провинившуюся промахнувшись прыгнул прямо путь пчел пчел пчелу рассчитывая рукой скалы спину схватиться твою телега телегу увидел ударил успел хлестнуть шкуры этих</p><p>аздахо выдержав выдумки сказал твои это</p><p>брат быстрее вырезать договор ка кожи младший нарушил перебил подставляй полоску сказал спину спины твоей уговору ха</p><p>аздахо аздахо аздахо бесполезно брату братьев братьями брюхе взяв вместе вытащил домой живых затем кожу младшему младший нашел нож острый отправился подставил понял ремня сдирать спину спорить стал старших убил хвоста шеи</p><p>братьев дружно жить поживать стали трое</p></body>
   </text>
  </TEI>