<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 95</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1920-х.</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Меджид</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_169">
    <body>
     <head>МАЧЕХА</head>
     <p>болезни больна боялся вдове вдово вдовой вид всячески готовилась готовить готовиться девочка девочка девочка девочка девочки день детей детей дети дня дочерью дочь дружная жалко женился женился жениться жениться женой жила заболела задобрить замужеству звала ибо кадию конце концов которая легла лежит матери мать мачеха мачеха муж муж невзлюбила некогда несчастный нехороша нс нс обещал огорчать однажды одни одном ой остались отвечала отец отец отца отца очень очепъ п пасынка побежала подружилась пойти попросила постель постоянно почему просить против рассказала свадьбе своего сделала селе семье семья сиротами сличала смерти соглашался соседкой спросил сразу средство стала стала стала старалась счастливая счастливая сыном та тяжело узнать умерла унималась хотелось шло</p><p>ближним вид виду вскоре вскочила вылечить говорит дома дому жена жену зашла кадий кадию кадия кадия кадия книгах коран муж муж напялила нриптел объяспил оказалось опа отправился побежала порылся постели приветствовал пришел пс птубу путем сделала се туда узнать читает шапку</p><p>излечит иначе мясо опа сына твоего умрет</p><p>домой жспа коротким легла муж опередив печальный постель пришел пришла путем снова</p><p>кадий мужа опа сказал спросила</p><p>барапа большое брат брату будь вода высокое го говорилось говорить девочка девушка девушка дерево добрались долго доме дому дороге дороге дошла другого заплакала зарежут кадпя камне лй мало мяо надписи надпись напиться нем обливаясь одного опа очень па пз пой пока пошла превратился превращает разговор решив родника родника росло рядом сказал сказала слезами средстве таки твоем тотчас убежали услышала успел хотел человека читала ш шла шли шли эта ягненка ягненок</p><p>взобралась взобраться девушка девушка дерево дерево деревом макушку милое могла нагнись нагнулось остался пожалуйста самую сказала устроилась ягненок</p><p>боится вернулись вернулся вечером вниз воде воде воде воде время говорят грозил д девушка девушка девушки девушкой девушку денег дерева дерева дереву дереву днем завела звать идет источнику колдунью колдунья конь конь конь коня коня который крикнула ласковый мостах н напоить напрасно оп оп отказывается отражение охотившегося пе пе повел подвели поддалась подойти подошел помощь пообещал пощипать прекрасной призвал приказывал пришла просил пугался разговор родинку се слуги слуги случайно сманит стал схватила траву увидел умолял уходил хан хан хана ханские хану хап хитрость хотели чему ш шел этих это ягненка ягненок</p><p>брат трогай это</p><p>барана брата брата будут вниз врачей врачи всем высокое год девушка девушка девушка девушка действительно дерево дерево дерево дерена долго думали женой зарежу звездолобой земле земли испугалась кобылицы концов кормить кормить мальчиком могла молоком молоком нагнуться никак нс обо оп опа отвели откуда очень пе пе пока понравилась попросил попросила превратился рассказала расспрашивать ровно се сказал сказала сказала склонилось слишком слуги сняты согласится созвал сойдешь сойти спрыгнула спускаться стал стала стали станет старуха схватили таким хан хану хану хап хапекяе чары человека чья ягненка ягненок</p><p>вернулся вышла девушка долго женой жил замуж застал любимой мальчик мачеху мертвой отец отцу своей своим счастливо сыном хан хана</p></body>
   </text>
  </TEI>