<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, он. I, д. № 6</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Асхаба</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакараоглы</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_87">
    <body>
     <head>55. Сын охотника и говорящий заяц </head>
     <p>бедный выстрелить голосом женой жил заговорил зайца заяц некогда однажды охотник охотник прицелился своей сыном увидел хотел человеческим</p><p>когданибудь охотник помогу тебе убивай</p><p>говорит дней днями домой зай зайца играл несколько обрадовался охотник охотник очень подарил пощадил принес сыну целыми цем</p><p>большие говорящего даст деньги думаю ка предложу схожу хан хану шца</p><p>заяц мальчика охотник просить слова слышал стал ушел</p><p>волю замучает отпусти сын хамский</p><p>вырвал говорит дал заяц клочок мальчик мальчику отпустить пожалел согласился шерсти</p><p>волосков несколько понадоблюсь сожги тебе</p><p>двора заяц убежал</p><p>вернулся делать домой лица оп отпустил охотник охотник пошел рассердился рассказал сын увидел хаму</p><p>закричал разгневался хан</p><p>бросьте мальчишку нукеры приведите темницу эй</p><p>приказал сделали хан</p><p>волосков вспомнил говорит двери зайца закрылись заяц ке мальчиком несколько появился сжег сразу темницы</p><p>дня потерпи устроится</p><p>выехал дорогу заяц кустах охоту перебежал поехал скрылся утром хан</p><p>вернулся домой плохая подумал примета хам это</p><p>действительно ездил заболел любимый пока сын</p><p>аболела аяц вернулся день домой дорогу дочь отправился охоту па перебежал снова узнал хан хан</p><p>балконе вели время день лошадь любимую ма нукеры охоту па поехал сидел третий хан хмуро это</p><p>велел водопой встревожился выскочил захромала заяц испугалась камень который кустов лошадь муллу неожиданно ногой позвать предсказатель происшествии прыгнула славился сторону ударилась узнав хан</p><p>встретил дворец дворца дней которого мулла несколько нукеры около охотник охотника попасть пускали пытался сидел сын темнице хану хану шел</p><p>горе добавил мулле охотник поведал своем</p><p>заплачу мальчика моего отпустить тебе уговоришь хана</p><p>виду внимательно вошел выслушав дворец запомнил заяц какую книгу мулла мулла обещание ответил охотника полистав попробую простой рассказ сказал сообразил тому хана</p><p>большие могут неприятности отпустить охотника сделаешь случиться советую сына тебе хан</p><p>испугался муллы поступить решил совету хан</p><p>время муллу оставим охотника пока посмотрим провел сын темнице хана</p><p>брал выползала давал день еду жалости женщине змея каждый каждый караульщик кувшин кусок мальчик мальчику мать молока молока нему передавал принимался приходила хлеба щели</p><p>говорит дала домой змея маленьких мальчику разрешили уйти флакончика</p><p>болезни другим излечить любой любой моего налиты одним разбудить разные спящего срок тела третьим усыпить человека человека ядом яды</p><p>вернулся возьми вскоре дал домой змея лисьи мальчик мулла мулла награду обещанную охотник очень получить пригодятся рад тебе уползла флакончики шкурки явился</p><p>рассказал уходом</p><p>вылечить детей куплю лисью наградит смогу сшить удастся хан ханских четыре шкурки шубу</p><p>вылечу детей охотника помогу пригласили сделай сказал сын тебе хану</p><p>дней муллу несколько призвал снова спрашивает хан</p><p>вылечить детей моих скажи</p><p>вида говорит какую книгу мулла полистал</p><p>больным вылечить нужно охотника пригласить сумеет сына</p><p>больного больной больному велел велел выздоровел дал дочери других комнату мальчиком незаметно немедленно обрадовался отвести охотника охотника п повести понюхать послать приказал своего сразу сын сын сына сына третьего флакона хан хан ханский яд</p><p>волнения девушка дочь заснула красотой настолько оны охотника первого перепутал понюхала поражен сын увидел фла флакона ханскую яд</p><p>больная дворца долго заснула здорова охотника проснется сказал спала сын ушел</p><p>аулу брел выдаст дочь забыть замуж знал мог отец охотника печально простого сына ханскую юноша</p><p>волосков вспомнил выслушав зайца заяц заяц листоваться немедленно несколько охотника появился решил сжег сказал сын юношу</p><p>возвращайся выдать грану дочь дочь другую женись замуж красавицу объявит оставь разбуди разбудит скройся смело согласен спящей уезжай хан хана ханскую</p><p>аза глухое глядят говоря долго дорогу место мог найти нанялся никому никто огатому одному охотника попал пошел работником рано решил сделать слова собрался сын такое утром человеку шел</p><p>будить делся день дочь застали знали иену исполнять красавица нукеры отправились отчаянии охотника охотника послал пошел приказание продолжала просыпается следующий спать сын сыном узнал хан хан</p><p>всей девушку дни днями дочь месяцами месяцы мог никто опечалился просыпалась проходили разбудить созвал спящую страны учетах хан хан</p><p>всей оглашен призыв стране хана</p><p>дочь жены получит разбудит спящую ханскую</p><p>вернуться возмужал временем деньги заработанные истратил красивого никто одежду охотника подрос превращая реил решении родину смог сын узнать услышав хана хорошую юношу</p><p>дворец добравшись объявил отправился родного селения юноша</p><p>дочь могу разбудить ханскую</p><p>воскликнула глаза девушки комнату красавица лицу немедленно открыла охотника поднес провели спящей сразу сын флакончик ядом</p><p>долго спала</p><p>девушка красивый обещании отца очень понравился рада узнала юноша</p><p>дней зажили молодые несколько свадьбу счастливо сыграли</p><p>зять обо охотника очень проделках рассказал самый своих сын тестю удивился удивлен узнал хан юноша</p><p>живут молодые пор сих счастливо</p></body>
   </text>
  </TEI>