<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Dargi folktales. Oral stories from the Caucasus and an introduction to Dargi grammar / Helma van den Berg</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Leiden: Research School of Asian, African, and American Studies (CNWS), Universiteit Leiden The Netherlands, 2001:27</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сатира и юмор народов Дагестана : (Сборник) / АН СССР, Ин-т истории, яз. и литературы им. Г. Цадасы ; (Сост. А. Ахлаков и др. ; Предисл. Х. Халилова, А. Ахлакова). - Махачкала: Даг. кн. изд-во, 1976:102-104. </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Институт истории, языка и литературы им. Гамзата Цадасы (Махачкала).</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">I.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Guseynov</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_48">
    <body>
     <head>Малла Насрадин и жители деревни</head>
     <p>берегу берегу берегу богатый богача бросили бросить бросить бросить бросить быстро вернувшись вернулись вернулся вернуть верх веток вместо возьмут волны волны волны волны воры время встал вся высыпать говорил говорили говорили говорит говоря говоря город город город города городе груду давали движется действительно делаешь денег деревенская деревенская деревенская деревни деревни деревни деревни деревни деревни деревни деревни деревню деревню дне дне дне дно дня добрались добытым добыть долгое должно должны дом дом дом дом дом дом дома дома дома дома дома другие дураками жалость жаль ждал жечь жил жителей жителей жители жители жители жители жители жители жители жители жители жители завязали закричали земле знаю знаю избить изнеможении именно кади кади кади кади каждый камней контролировать коснулся кричать купи лес людям людях малла малла маллу маллы маллы маллы места месте мешка мешками мешки мешки мешки мешки мешки мешки мешков мешков мешков мешок мешок мешок мешок мешок мешок мешок мешок мимо мире многие многих могу мои момент монет монет монеты море море море море море море море моря моря моря мою надел найдя найти наказанием напали наполненными наполнил наполнить наполнить напуганные нарезать насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадина насрадина насрадина насрадина насрадину насреддина насреддином натравливали начал начали начали несколько несколько ночью обдумывала община община община овец овец овец овец овец овец овцами овцы овцы огнём одежду одежду оденься одиночку однажды однако одни одной оскорбил ослов оставайся оставили оставшиеся оставшийся оставшийся осталось осталось остался отвезли отвел отомстить отправился палками пастух пастух пастух пастух пастух пастуха плакать побежал поблагодарил повесить подожгли подошел подумал позади поймали поймать полностью полны положив положил положил положил положить поместил посадили посадят посмотрел почему почему почему пошел поэтому правду правду предварительно предлагали предлагали прежде прежде привез привести придут приказал приказал принимал проходивший прыгали прыгать прыгнул прыгнули рад радостью рано расспрашивать решили решили решили решили сбрасывает сбросили свои своими своих своих сгоревшего сгорел села сельчанам серебра серебром серебром серебром сжигают сильно сказав сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказать сколько следа следует случилось смог собак собой собой собрал собралась согласен согласился сожгли спасибо спешящие спросил спросил спросили спросили спустя стадом стал старый сумке сумки сумку считали твоем те те тобой тонкими третьи третьи трон тысячу убедился убить увидел углем углем углем углем угля угодно уголь уголь уголь уголь уехали украл ушли ханом ханом хозяин хозяина хозяину хорошим хотят хочет хочешь хочешь хочу царский царствовать человек человека честно чистят этих это это</p></body>
   </text>
  </TEI>