<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 305</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/540078/kubachi.html">Kubachi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">X.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имиевa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_23">
    <body>
     <head>78 Суждено было (дарг.) </head>
     <p>быстро вдалеке вошел время горы домик дошел жена жили жили людей место муж найти немалый огонек одной оказался ответил очень переночевать переночевать писал побродить подумал показать посмотреть пошел прошел путь решил свету спросил стемнело сторону сын ту увидел хозяин хозяина это</p><p>быстро дома пишешь спросил хозяина</p><p>людские ответил предсказывать старик судьбы умею</p><p>жизни парень предсказать сможешь спрашивает суждено</p><p>бумаги дома погрузился свои сказал хозяин</p><p>бедной больной девушке жениться оставив очень суждено суженую тебе</p><p>вошел встал долго дом дома жену мог мужа невдалеке ночи обиды парень подальше пошел расстроился свет среди увидел увидел уснуть ушел шел шел</p><p>переночевать спросил</p><p>больная громко даст дома дочь которая лежит наверху ответили очень переночевать сможешь стонет тебе уснуть уснуть хозяева</p><p>парень сказал усну</p><p>вонзил говорил девушка деньгами дома дома еду жениться задумался кинжал которой которой кошелек наверное парень поднялся положил положили поспать предложили решил рядом самая старик суждено та трапезы убить ушел хозяева это</p><p>встала встречала глазам девушке девушки дочери дочь ка комнату нашей отчего перестала поверили поднялись подумали пойдем поправилась посмотрим разволновались рассветом родителей родители своим своих слышно стонать улыбкой</p><p>выздоровела родители удивились</p><p>боль вонзил вошел девушка знаю кинжал ночью прошла сказала сразу</p><p>взяли вылечить деньги дочь искать которому которые обрадовались оставил очень парень пошли родители сами удалось человека</p><p>вырастили деревья дом другое место переехать построили решили фруктовые</p><p>влюбился войдя вонзил девушка девушку жениться занималась заслушался кинжал который мимо напевая невольно остановился парень пение песню проходил решил сад саду самый сидела сразу та увидел услышав</p><p>бедной большую возражали говорили девушку желанию засватать молодых настаивал очень поженили пришел пришлось родители родителям свадьбу своем своим семьи слушал стал сыграли уговаривать уступить этак</p><p>большой видел время всем вспомнил доме женщины животе историю которого молодой молодой муж муж некоторое обо предсказания приключилось проходит рассказала спросил старика увидел шрам</p><p>мудрого подумал предсказания сбылись старика</p></body>
   </text>
  </TEI>