<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection>Личный архив собирателя</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583511/akushinskiy-rayon.html">Akushinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583512/akusha.html">Akusha</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1955</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасанова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_7">
    <body>
     <head> 38 Абчиахмед (дарг.) </head>
     <p>абчиахмед абчиахмед бедный дали жена жил занимался занимался имени имя коня матери мать неделю неожиданно отец отец отец отправился охотник охотой охоту повзрослел подготовив подружился рассказала родила ружье спрашивает сына сыном талхана умер</p><p>абчиахмеда верх виде встала высоты дворец дворец дворец девушку дошел забор забором зашел коров которого красивую лошадей места низ обнесен обняла овец одного перламутром покрыт сорокаметровой спросила стада табуны также телят увидел увидел увидел украшен четырехметровой шел ширины эмалью</p><p>аждаха делать капли крови оставит откуда тебе явился</p><p>аждаха возвращается дороге спросил успокоил юноша</p><p>аждаха взяв возвращается возвращаясь дорога дороге дорогу которой моста мосту около остановился парень показала пошел произнес своей сказала смотри удивленно шашку</p><p>запах лишнего человека</p><p>вышел лишнего нему словами человека этими юноша</p><p>аждаха боролись дня ночи оба свалились уставшие юноша</p><p>аждаха бутылка молоком показал сказал тебе</p><p>ответил показал тебе хлеб юноша</p><p>аждахи вернулся вскочил голов дала дворец девушка отрубил принесла семь слова услышав хлеб юноша</p><p>вернемся говорит девушке</p><p>аждахи брат говорит головами двенадцатью девушка оставит равно страшный убитого</p><p>абчиахмед аждаха аждахи бебен внутрь вошел встала высоты двенадцатиметровой дворец дворец дворца дворце дворцом девушку ею забор забором золотыми излучаемым имени камнями которая лошадь лошадь находится обняла оказалась окружен освещением остановившись отправился парень парень перелетела погнал поочередно попросил построен пури рассказать рукодельничала серебряными стометровой туда увидев увидел ударил уложенными ширины юношу</p><p>аждаха девушка земли землю летающих неба откуда очутиться ползающих пускает смог существ удивилась юноша явился</p><p>аждаха находится спросил твой юноша</p><p>аждаха бывает вернуться двенадцать двенадцать должен завтра пути спит суток суток утром</p><p>аждаха аждаха аждахи вернулся всячески выпытывать девушка красавицу погибнет попросил раскрыл самовар самоваре сила сила силы сломать стала тайну узнать юноша</p><p>абчиахмеду аждаха аждаха аждаху говорит девушка девушка передала поверил попросила сила сказал сказать снова этому</p><p>верхней внутри душа животе комнате корень котором нем паук паука погибну раздавить сосуд стеклянный столб</p><p>абчиахмед аждаха аждаха аждахи аждахи вернулся верхнюю взяв возвращается вытащил девушка дожидаться достал душа живота замертво комнату корень корень корень находится отправился охоту парень паука поднялся разбил раздавил руки сказала сосуд стал увидев упал</p><p>абчиахмед аждаху бебен вернулся вещей голов гостиную двенадцати дворец дорогу каких ключей комнату лишив одну открыл попросил пури семь собраться увидел удивительных</p><p>абчиахмед абчиахмеда абчиахмеду аждахам аул аульчане богатства большие весть возвращении время всем дворцов двум двух добром достались жертвоприношения испугались конец коров лошадей мать наступил начали некоторое овец подарки поднял полночь поняли прибыл принадлежавшие принес резать решили света сделала скот стада сына табуны тому услышали хорошую шум шум этим</p><p>абчиахмеда большой быков вверх вернулся вниз возвращения вывели вышел доволен доволен дочери избрали катались кого кого лошадей мать народ народ народом ослов ослов оставил отца похожие праздник радостные рождались садились скачки случаю сыновья талханом те устроили</p></body>
   </text>
  </TEI>