<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 3</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/540078/kubachi.html">Kubachi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ниналаловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_34">
    <body>
     <head>108 Чалтукхан (дарг. (куб.))</head>
     <p>бедный взяв вороны вороны встряхивать живот жил заметил зерно издох имени клевать крышу лоть мельницу мо налетели налетели начал нечаянно нутро однажды одну онвыпустил осел осел осла осла осла осла осла отогнал побелел повел повел поймал поставил пошел рук рядом сел случайно снова собой стал стали тушу упал уши хвост чалтукхан чалтукхан чалтукхан человек черный</p><p>взяв ворону ворону вошел готовили дверь дом дома доме домой другое заглядывать кушанья кушанья люди муку муку находящиеся неся обращаясь одного оставив остановился откладывали отправился пошел приоткрытую проследил разные руке село смолотую собой спине спросил стал сторону тихо увидел уносят хозяевам чалтукхан чалтукхан</p><p>гадальщика хотите</p><p>заходи заходи люди можешь покажи попросили сказав слушать стали угадать усадили хотим</p><p>ворону кар каркнула р руках сжал чалтукхан</p><p>сказала спросили</p><p>аллахом верхней говорит клянусь комнате пирогами полке сказала тарелка творожными чалтукхан</p><p>время еде жену зашел муж разговор спросил услышал это</p><p>еда жена</p><p>ответила</p><p>говорит муж принеси</p><p>едой жена ними поели положила принесла тарелку</p><p>ворона говорит ка муж обратился спроси твоя тукхану чал</p><p>вновь ворону кар каркнула р сжал чалтукхан</p><p>большом говорит говорит дальнем котле пловом тарелка чалтукхан</p><p>жена муж спрашивает</p><p>вынула жена котла пловом поели сказав тарелку это это</p><p>ворону вынуждал женой заставляя каркать которые кушанья приносить припрятаны чалтукхан</p><p>ворону муж продать стал упрашивать чалтукхана</p><p>аллахом больших ворона говорит денег клянусь стоит чалтукхан эта</p><p>продать сколько сможешь спросил человек</p><p>ворону золота количество которое накрыло ответил продам серебра такое чалтукхан</p><p>взял ворону ворону деньги домой золота количество кормить купивший отдал передал пошел серебра стал требуемое ухаживать чалтукхан человек человек</p><p>взял ворона ворону всем заявил однажды отгадывать пошел присутствующим свадьбе свадьбу умеющая</p><p>ка люди нам просить пусть скажет стали</p><p>ворону кар каркнула р руках сжал</p><p>говорит спрашивают</p><p>ворону говорит комнате купивший лепешками тарелка той чалтукхан человек</p><p>зашли комнату люди нашли осмотрелись ту</p><p>взял ворону дай ка крепко лопнула птицу сжал сказал твою</p><p>большие вместо ворона деньги деньги зажил купил купленная лошадь осла пользы припеваючи пропала чалтукхан человеком</p></body>
   </text>
  </TEI>