<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргин¬ском яз.: ДХХ, 59. С. 84-88. На русском яз публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_25">
    <body>
     <head>85 Накрикуцул (дарг.)</head>
     <p>бедности бедных богача богачи бункер взяв видит выходит догадался жерновом жил засыпал зерна зерна имени количество мало мать мельницу мельницу муки муки накрикуцул накрикуцул накрикуцул небольшое немного обманывать оставалось помолоть построили пошел своей старая человек это</p><p>богачей богачи вернулся выгреб домой железный жернов ломик мать мельницы муку накрикуцул накрикуцул накрикуцула нашел отместку оттуда попросил порчу разбил сельские убили</p><p>мать отдайте похоронил тело убили</p><p>богачам забрал матери накрикуцул отомстить решил тело</p><p>богатого верху взвалив войти день дом еду ел засовывал крыльцу лестницы матери матери мулла мулла муллы муллы накрикуцул накрикуцул одного остановился отправился пазуху палкой плечи подперев положил прислонил самом селение следующий соседнее спрашивает стал тело тело хинкал</p><p>засовываешь пазуху почему съедаешь</p><p>веранде говорит мать накрикуцул осталась откладываю</p><p>войдет дом дочь матерью мать мулла накрикуцула послал принято пусть сказав</p><p>вернулась говорит долго дом дочь дочь зашла комнату одного ответ отцу произнесла просила слова старуху та хозяина</p><p>идет</p><p>накрикуцул сказал</p><p>глухая мама немного нужно подтолкнуть</p><p>взяла вышла двор девочка потянула руку собой старухи тело упало</p><p>гам накрикуцул поднял шум</p><p>валлах возместите маму мою потерю убили</p><p>арбы возместить две добра дочь мулла накрикуцула отдал полные потерю проводил</p><p>богачам большим важным вернулся видом дают девушек золота красивых матерей мать молодых накрикуцул похоронил почетом придачу рассказал свое селении село серебра соседнем тело убитых</p><p>богачи вернулись взяли день домой дочь жадные жителями золото который матерей мертвой нашелся осмеянные отдавал отправились позором своих селение селения селу серебро соседнего соседнее старухи старых тела тело убили ходили целый человек</p><p>богачи дом заставил матерей накрикуцул накрикуцул попросил своих сожгли убить</p><p>дом золу оставьте сожгли</p><p>богатого дно дома золой золотую копеечную мешки мешки мешки мешков монету наполнил одного осла остановился погрузил положил положил помещение пошел прибыв пустое самого селение село сожженного соседнее человека</p><p>день накрикуцул поднял следующий шум</p><p>валлах вместо засыпали золота золота золу мешки мои полные украли</p><p>гам дне заполнят золота золотом золотом золотую люди мешка мешке мешки мешки монету найдут наполнить нашли оба одного одном осмотрев пришлось проверили решили сбежавшиеся следы снова хотя шум</p><p>вернулся говорит двумя дней здоровый золотом мешками накрикуцул накрикуцул наполненными невредимый несколько село</p><p>валлах взамен дают дом золота золу золы отнесет свой селение сколько соберет сожжет соседнее столько тому</p><p>богачи дома жадные захотел золой золота золото золото золу мешки наполнили нашлось никого обменять обменять отвезли свои селение сожгли соседнее</p><p>выгнали жители избили решили села селения сказали унизить</p><p>богачи бросить вернувшиеся говорит задумали мешок море моря накрикуцул накрикуцула направились полпути посадили предела прошли разгневанные сторону</p><p>бросите возьмите даром золото которое море окраине пропало села скалой спрятал</p><p>богачи бросили быстро вести дороги друг друга мешок накрикуцул обочине обрадовались обратно оказаться первыми побежали повернули село стараясь толкая услышав это</p><p>глупцы золото искать мешку накрикуцул находился побежали подошел пока спрашивает те чабан</p><p>гей земли люди мешок посадили почему те человек</p><p>накрикуцул отвечает</p><p>валлах главой мешок села соглашался стать упрятали</p><p>стал умолять чабан</p><p>вместо главой залезу мешок моих овец паси села стану</p><p>вместо вылез говорит который мешка мешке накрикуцул развязал спрятал чабан чабана</p><p>буду буду вернутся кричи</p><p>богачи вернулись временем злые золота обратно овец пасти поисками пошел спокойно утомленные</p><p>избивать криками мешке мучаешь палками почему стали</p><p>буду буду закричал мешка человек</p><p>морю отнесли разозлились</p><p>бросили воду кому нужен сказав это</p><p>звук издавать мешке р р стал тонуть хр чабан</p><p>богачи бросили вернулись видят довольные домой море накрикуцул накрикуцула нему непокорного неуверенными овец отару пасет подошли радуясь растерянные село спокойно спрашивают тому шагами</p><p>бросили море овцами оказался этими</p><p>говорит громко накрикуцул рассмеялся</p><p>бросили воду выбирать захрипел идите иметь каждый менее морскую морю овец овец овец овцы оказались приведет пруд пруди прыгайте р р собой стал столько тысячи хотите хр этих</p><p>быстро выбрать глупцы друг друга заведенные звуки издавать испуга море наверное начал обгоняя обратно овец первый побежали повернули подумал прыгающий прыгнувший прыгнули р р разбегу следом стал толкая тонуть тысячи успел хр</p><p>богатства вернулся времени домой любители море накрикуцул овцами погибли тому</p><p>балхарец веревками вине гончарными дома женщины женщины изделиями ишаке мимо мужья накрикуцула накрикуцула накрикуцула отсутствовали побежали подпорке пока прибежали привязали прикончить проезжавший спрашивает топорами узнав утонули</p><p>подпорке привязали</p><p>накрикуцул отвечает</p><p>валлах кадием привязали сельским согласился стать это</p><p>балхарец просить стал</p><p>буду вместо возьми глиняные головы иди изделия кадием привяжи ради столбу твоей хочешь этому</p><p>балхарца бедняк благополучно богатеями вернулись вернулся возмущенные временем домой женщины ишаком нагруженным накрикуцул накрикуцул накрикуцула одержал победу посудой приняли разнообразной убили</p></body>
   </text>
  </TEI>