<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф 9. он. 1, д. № 6</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Патимат</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аликизи</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_91">
    <body>
     <head>67. Невеста и жених </head>
     <p>дочь другого жили одного царя царя</p><p>видя враждовали выдавать выдаст выдать дал долгих дочь дочь дочь душе замуж красива отец отказался полюбил послал просьб решил сватов слово собой сын царевич царевича царевича цари царь царя</p><p>женится красавице обрадовался царевич</p><p>города дней добрались ехали жил людей невесту несколько ночей послал посланцы привезли своих те царевича царь</p><p>аждаха двору дворце ко найдя никакой перешло пришли стражи увидели удивились удивление ужас</p><p>аждаха набросился обратно повернуть съел успели</p><p>аждаха воинов воины войти дворе дворец дошел других перепугались послать решил слух убежали увидев хотели храбрых царевича</p><p>валялись возвращались головы дворе дворе новые новые обезглавленных отрубить посланцы приказал сложить трупы тысячи царевич</p><p>царевича</p><p>ато бедной время всем город города городе жившей жил краю кунака накормила напоила немного нового обо остановился подумав приехал происходящем рассказала сказал спросил старуха старуха старухе старухи царевич юноша юноша</p><p>иди невесту передай привезу царевичу</p><p>дворец нужно обрадовавшись передала пошла предоставит призвал распоряжение сказал слова старуха удивилась царевич царевичу юноши юношу</p><p>возразил желание исполню нужно твое юноша</p><p>глухой далекий день дойдя льва местности отправился прибежали путь свист свистнул сказали третий юноша юноше</p><p>приказывай</p><p>ваша дней несколько нужна помощь</p><p>волосу гривы львы одному отдали оторвав сказали юноше</p><p>помощь придем сожги</p><p>большого день дошел леса нему орла прилетели свистнул снова юноша</p><p>выщипав отдали перу словами юноше</p><p>перья понадобимся сожги тебе</p><p>аждаха бросился войти волосы вошел города громадный двор дворец дошел жил кинулись львов львы львы прежде прыжок сделав сжег смело царский царь юноша юноше юношу явились</p><p>аждаха выклевали глаза которые львами мог несколько орлов орлы пера помощь призвать прилетели продолжалась разорвали решил сжег справиться сразу схватка часов части юноша</p><p>затем который львы минут немного несколько нужно орлы отправился прямо сказать смог спросил удивления ужаса улетели успокоившись ушли царь царю юноша юношу</p><p>дочери жениться приехал твоей</p><p>богатых выбрал выдать дал двух девушки дней дочь копей лучших мог несколько окна отказался отказать подарков полюбила путь слово собрались сразу увидела царевна царевна царь царя юноша юноша юноше юношу</p><p>дороге красавице сказал юноша</p><p>дал должен женой сдержать слово станешь тяжело царевича</p><p>вестью границ девушка девушка дней комнату красавица несколько никого огорчена отдельную очень попросила прибыли пускала радости сказала туда царевича царевичу юноша юноше</p><p>будут дней завтра заключать кебин несколько объявили царевичем</p><p>заключить кебин лоша согласна</p><p>глаз ди должна исчезал конюшни людей моего молния наездпик отца полдня приведенной проскакать скачка сможет стоя</p><p>джигитовку желание забеспокоился знала исполнить красавица кроме невесты никто отлично поневоле согласился способен такую требовании узнав царевич юноши</p><p>день который красавица молодца народ посмотреть проскакать собрался сумеет хочет</p><p>второй конь коня коня решился сбросил седока сел сесть сильно ушибся царевич царевич</p><p>коня многие нем никто пытались сесть смог удержаться</p><p>дочь конь коня который наездника настоящего почувствовал привез сел царскую юноша</p><p>глаз исполнил исчезал коня коня который красавице людей молния огорчения подошел пустил слез стыда требовала умер царевич царевна ч юноша юноша</p><p>вышла желание замуж исполнилось красавицы юношу</p><p>беспрерывно благословляют богатые дня живут жизнь которая ночи подарки получили свадьбе соединила судьбу танцевали</p><p>вез встретилась дали длинный дороге невесте подарить подарок пояс пояс пришлось своей соседка хадижат шелковый широкий</p></body>
   </text>
  </TEI>