<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на дар¬гинском яз.: ДХХ, 59. С. 88-91</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_28">
    <body>
     <head>106 Сокол-провидец (дарг.) </head>
     <p>ветку время дерево дровами дурачок залез кривую лес мимо начал однажды осле отправился проходил рубить своем сел сказал топором увидел человек это это</p><p>ветку дерева срубишь упадешь</p><p>быстро ветку вниз встал головой дурачок затылок наверняка оказался поверил подумал почесал прохожий скажет срубил удивительно узнал умным умру упаду упал человеком</p><p>догнал побежал просить путником стал</p><p>жизнью ка клянусь скажи умру</p><p>воздух осел ответил поднимаясь прохожий пустит раза склону твой умрешь</p><p>вернулся воздух вязанку домой дошел дров дурачок который лесом навьючил находился осел осла ослу отправился первый подготовил подниматься подумал пустил рядом своему склона скоро случиться стал это</p><p>говорит дурачок колен ой твой умер умер хозяин</p><p>воздух время некоторое немного осел пройдя пустил</p><p>говорит дурачок пояса умер</p><p>воздух дороге немного осел пройдя пустил третий</p><p>весь дурачок землю лег неподвижно свалился сказав умер это</p><p>волк время вышел кости леса неожиданно осел осла оставив оставшись отошел полянку стал съел траву увидел хозяина щипать это</p><p>ах близко волка глядя говорит дурачок жив моему ослу подошел твой умер умер хозяин</p><p>ворон встал вытащил день домой дурачок кости лег ночь осла оставшиеся ответил отправился пазухой подлетела подошел поймал потихоньку провел провидец проснулся сельчане следующий сокол сокола сорок сорока спать спросили спрятался тихо туда увидел уселось это это</p><p>говорит дурачок погадал попросил правду провидец сказал сокол человек</p><p>домой дороге накорми напои отведи правду провидец разговаривает сказал сокол хочешь</p><p>дверь долго домой дурачка жена заперта отвел открыла пока пришлось провидца сокола стучать человек</p><p>вошли говорит дверь дверь дом доме дурачок жена муж окно открыла разглядеть спрятался стучась успел человек</p><p>домой захотел красивый купить привел провидец сокол тебе</p><p>жена сказала</p><p>гостя купли накормить нужно продажи</p><p>гостя дома ели жена ними овечий пока положила попросил правду провидец сказал сокол сухой сыр хлеб хозяин</p><p>голове дурачок каркнула птицу щелкнул</p><p>говорит дома спросил хозяин</p><p>говорит дурачок кастрюле мясом ответил хинкал</p><p>дома жена спрашивает хозяин</p><p>жена зная ответила приготовила сказать это</p><p>дома потребовал принеси сюда хозяин</p><p>время гостя дома некоторое попросил принесла снова хинкал хозяин</p><p>здоровья одну правду пусть скажет тебе</p><p>голове дурачок каркнула птицу снова щелкнул</p><p>говорит дома нетерпеливо спросил хозяин</p><p>вина говорит говорит дурачок кувшин тахтой той халва</p><p>дома жена спрашивает хозяин</p><p>говорит приготовила это</p><p>говорит дома дурачка дурачок дурачок еду каркнула начали пить попросил правду принесла птица птица сказала сокола третий хозяин щелкнул</p><p>говорит доме жены любовник находится провидец сокол твоей твоем</p><p>вернулся весь выпрыгнул добро дом дома дурачок жена забрал кинжал которое любовник мулебкинский нем ними обошел окно отправился побежала погнался прихватив свой собой убежал услышал хозяин это</p></body>
   </text>
  </TEI>