<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/540078/kubachi.html">Kubachi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имиевa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_31">
    <body>
     <head>114 Шахбан и Хаччу (дарг.) </head>
     <p>базаре бедно возможное возможности делая дни добыть дрова жена жили жили жили ими корзины лесу месяцы муж одном очень плел проводили продавал продажу пропитание прутьев селении собирал стараясь сухие также торговала фруктов хаччу ходила шахбан</p><p>выход говорит детей долго дома думал единственная жене имели корова лес мог найти незаметно некому одна подкралась помочь порогу старость ходить шахбан шахбан</p><p>вырученные выхода голоду деньги другого корову купить нашу придется продать продукты умереть хаччу эй</p><p>будем возмущаться дальше делать осталось последнее продадим сошел стала ума хаччу</p><p>базар долго жены идет коровой корову кубачинец навстречу повел послушался своей спорили шахбан шел</p><p>алейкум ассаламу держишь путь спрашивает шахбан</p><p>базар веду деваться заставила корову некуда нужда продать</p><p>бери говорит зарыто захочется золота корову кубачинец место отдай покажу серебра сколько тебе тебе это</p><p>корову кубачинец место найти обрадовался объяснил отдал шахбан это</p><p>большое говорил дерево дерево дороге иди куст маленький найдешь немного около поменьше продолжай пройди пройди пройди прошел путь раскопай свой сколько столько сторону тебе увидишь увидишь увидишь цицце яму</p><p>вернулся говорит жене шахбан</p><p>глупцу золото корову обмен одному отдал серебро</p><p>золото серебро спрашивает хаччу это</p><p>закопано знаю идти место пойдем покажу скорее сторону тебе цицце это</p><p>безумец вправду добра дурак зароет месте поверив ругать стала столько таком хаччу шахбана</p><p>большое большую вечера вырыли высокое говорил дерево копали копали копать кубачинец куста маленького месту нашли оказалось остановились пришли раскапывали словом сначала стали тому увидели яму</p><p>глупец денег дурак закопаны знала золото коровы место остались поверит показывать причитать серебро стала станет хаччу это</p><p>копать лопата наткнулась продолжал слушая твердое шахбан</p><p>закричал нашел нашел</p><p>зарыта земле золотых монет обрадовались серебряных смотрят чашка</p><p>возьмем говорит давай молодец немного обманул оказался оставим остальное сегодня человек шахбан</p><p>говорит деньги дома жена земле нужно оставлять следует сошел спрятать спрячу ума</p><p>вкусный деньгами домой забрала затем звать крыше кусками мужа мужа накормила напоила передней приготовила принесла разложила сварила своего спать стала ужин уложила халву хаччу хорошенько чашку</p><p>вставай дождь идет пойдем скорее смотри смотри собирать халвы шахбан эй</p><p>вышли крышу оба собирать стали халву</p><p>годекан муж пораньше пошел стал утра хвастаться</p><p>верите деньги зарытые идите кустом место нашел покажу это</p><p>говорит деле деньги долго люди нашел подумали правду самом слушали слушали</p><p>весть говорят дом домой дошла забрали послал принесли пришли слуг слуги хана хана шахбана шахбану</p><p>велел земле золото которое кустом нашел принести серебро тебе хан шахбан эй</p><p>вчера дождь дурак золота золото какое какое муж никакого никакого раскричалась серебра серебро скажет спросите халвы хаччу шел</p><p>возмущаться дождь золото нашли ночь самую серебро стал ту халвы шахбан шел</p><p>дождь насмехаться стали услышав</p><p>деле дождь дурак самом халвы</p><p>детей золото маленьких найденное одурачила сберегла серебро слуг ханских хаччу</p></body>
   </text>
  </TEI>