<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: Литературный Дагестан. 1989. № 6. На русском яз. публ. впервые.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_18">
    <body>
     <head>30 Крестьянин и хан (дарг.) </head>
     <p>бедный бедняку ветку видел выдержал год годекана голову делать дома домой думал заплатил каждый крестьянин крестьянин крестьянин крестьянина круглый липовую мимо мысль мягкую нашел обратно одна однажды отомстить потихоньку пришла прогнал проходил проходя работал работающего свирель сосредоточенно спросил стал строгать труд туда хан хан хана хану</p><p>вижу делаешь делаешь дней несколько скажи слежу тайна тобой это это</p><p>крестьянин ответил это</p><p>ею издаваемые мелодии мертвого могут необыкновенная никакой оживить свирель тайны уважаемый хан человека это</p><p>говорит дунул захотел крестьянин крестьянин купить мелодии могут оживить поверил понравилась потихоньку свирель свирель таки хану хану человека</p><p>вечером всем ко мою оценить приходи свирель сможешь убедишься</p><p>вернулся вести вечером вместе волшебную всем говорит дальше домой жадный жене заполучить крестьянин крестьянину обо опоздания придумали пришел рассказал свирель стремясь хан</p><p>волшебная покажи свирель твое твоя умение</p><p>бычий взял воткнул жена женой задумали заранее зарезанной испуганный кинжал крестьянин кровь кровью курицы мог навзничь наполненный перехитрить потекла привязан пузырь свирель сказать упала хан хана шее шеи шею</p><p>громко комнату крестьянин мелодия наполнила произнес свирели смотри сюда</p><p>жена крестьянина осторожно приподнялась случилось спросила трогая шею</p><p>говорит произошедшим удивленный хан</p><p>даю даю золота золота мешок мешок тебе</p><p>вернулся взял вид всем встала встанет вторую домой жен жена жене жену жену забрал задумался зарезал зарезал зарезанная золота играть кинжалом крестьянин мешок начал обо отдал рассказал самое свирель свирель своих сделал сделал семерых согласился третью ударил удивленный хан хан хан хан четвертой шею</p><p>время говорит делать зная крестьянину некоторое пришел хан</p><p>всем жен зарезал играл никого обманул оживил свирели своих сказал</p><p>крестьянин отвечает призадумался</p><p>видел жену играй мелодию нашел нужную оживил просто свирели спеши уважаемый хан</p><p>говорят днем жен зарезанных играет ночью оживить около пор пытаясь свирели своих сидит сих хан</p></body>
   </text>
  </TEI>