<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1934</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Осман</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
       <age>З.</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Гасанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_177">
    <body>
     <head>КАЙТАГЕЦ БАГОМА</head>
     <p>багома багома багома багома беден бесхвостого быстро бьтл велико вместе вола время годы далеко дальний дд де день день добывал домика дочерью дрова дрова еды женой жнл ибо каждым кайтагском коротка котором которых крестьянин кроме кусок лес лес лес лесовик лесу лесу маленького мог н нему ноля ночевать обернуться обычно од однажды одпом осла осле очень пи подошел половину поредел привозил приходилось пришлось продавал пропитание рубил своем селении семьи сказка сказке словом старого травы хлеба ходил ходить шли это</p><p>багому грозно значит лес повадился прикончил спросил ходить</p><p>бедняга жаловаться нужду оправдываться па стал</p><p>вместе дочерью завтра ладно лесовик придешь своей сказал сюда</p><p>багома вдвоем вернувшись домой дочери завтра лес пойдут сказал</p><p>багома багома багому большим велел времени вскоре громкий деревом дочери дочь дрова крик лес лесовик лесу ломкого наутро начал появился пришли рубить скрашивает спрятаться спустя услышали</p><p>багома вон деревом отвечает</p><p>багома вернулся взял девушке дел домой дочь жена куца лесовик одни оп подошел руку спрашивает увел</p><p>багома замуж отвечает отдал печально</p><p>багома взаимпые держит дней доме дочь жена жива иля лесовик мертва неделя несколько опа очень па попреки посмотреть прекращались проведать прошла пх рассердилась решил ссоры съел</p><p>большим большую бросилась взаимных вниз воду ворота ворота воротами вскоре выплескивала дальше двор дворца дереве добрался дороге дочъ дочь дочь дочь дошел дыру дыру железные замком запгел засмеялась кампя ключами ключи которая которой л лес лесовик нему огромпого оп оп открыл отпу отца п п п паше пошел пошел прекрасного приветствий приподнял радом радостно расспросов сказала спустившись темп третьего увел увидев увидел увидел увидел этажа</p><p>достаточно краем многого муж обломанным подноса пожелаешь предлагать придет скажи тебе тебе</p><p>вагону вскоре затем лесовик н покрутил приветствовал пришел сбросил спросил усы шкуру</p><p>богатства говори ито коров ло меля овен отдам падел получитъ хочешь</p><p>багома краем нужно ншцу обломанным отвечал подноса подносить хватит</p><p>багому ворота выйдет глотки лесовик отдал отрезали пе поднос подноса пока предупредил просил самой сказал сказал таки тебе это язык</p><p>арбуза багома багома бисмила бранью вернулся веселый видов водки встречает выйдя выпил домой еды жена заторопился мясом ол па пирог поверх подносе поел помолодевший попил попрощался появилось разной сахаром сказал сметаны сорок съел ушел чаю</p><p>бездельник водку голодная дома дочь загубил кричала мало нечего опа отлыппваешь п работы расипваешь сижу шляешься</p><p>багома бисмила всевозможные гордо жена кушания отвечал п поднос подносе положил появились сказал спокойно спокойно</p><p>алхамдулилла багома гнева голод ешь жена жена исчезло кончила опа п подкоса присмирела своего свой сказал сказал устыдилась утоли</p><p>багомы батоне безбедной беззаботной говорит дочь дочь жизни зовет месяц нукер однажды подносе пришел прошел услышала ханская ханская</p><p>багома багома багома беде бисмила взял вином говорил говорит голодна делать делать день домой допьяна дочери дочь дочь дочь жена знала мол напоила ничого нужно оп отец очнулся п п па подменяла поднос поднос поднос подноса подносу подсунула помочь понял пошел пошел появлялось примириться присвоила приходит пришлось рассердилась рассказать своей свой сказал сколько снова сохранит тома хана хана это</p><p>бесхвостого муж осла получить придет скажи спросит хотел хочешь</p><p>багому взаимных вскоре ириптел лесовик приветствий спросил хочется</p><p>багома бесхвостого возить дрона осел осла отвечал па подох получить хотел</p><p>ашрафи ашрафи ашрафи ашрафи багома багома багома багома багома брал бранью буйволами быстро введя великолепный взял видел волшебник ворот всрпувтппсь встретила выйдя говорит говорить давай давай дать дать две две две двор дворец денег день дербент добра доверху довольный домой домой домой другим жена жена закупил замелил запряженных заставил золотой ио магазин магазин магазину мерки мерки мерки мерки монеты н нагрузил наружу насыпал насыпал недостающий нехотя обещал одного оказывается оп оп оп осел осла осла осла ослом ослу ослу ослу ослу отдал отдал отправился очень п пакаэал пачал побежал подвод подводы поехал попрощался пошел пошел пошел прибежал приходит пришел путем рада расчете свои своим сказал сказал сорок строителям строить ушел хватило хозяин хозяина</p><p>давай монет никаких</p><p>багома говорят жену замесили накормили обеспокоенный осла отрубей позвал</p><p>давай давай едой кадку лягаться опрокинул осел</p><p>багома сказал</p><p>дербенте значит купец обмапул осла подменил</p><p>день дочери дочь муж несчастье оп опечаленный пожурила посоветовала пошел придет просить рассказать своем следующий торбу</p><p>багоме взаимных лесовик п приветствии пришел расспросов сказал</p><p>золото коней овец получить хотел</p><p>багома еду класть отвечал торбы туда хватило</p><p>багома виду лесовик нс обрадовался очень подал получил просьбе торбу</p><p>багома багома богатырей богатырей быстренько верх верх ворвались ворот выпустил выскочили дворцу делом домой дочери завязал загиал заторопился кистенями кричала обратно ои оп оп отправился оттуда п первым покоев попрощавшись прибыв развязал развязал своих сорок спальню те торбой торбу торбу торбы услышал ушел хана хана</p><p>богатырей послал похитить хочет это</p><p>багомы дело отозвал рук своих слуг стала узнала умолять это</p><p>багома вернешь краем нос обломанным отвечал уйдут</p><p>багома багома богатырей богатырей богатыри браться вернет возвратил выбрал выпустил гоняя горе девушка дербент довольный долго домой домой жил завязал затем избивать иодмепнвптп й кликнул кого кричал купец купец купца л лавке людей морю н нс однако оп осла осла осла ослом отдала отправился п п парод перепугался повял поднос подносом подошел пошел приехал принялись пусть радостный разбора своей сделал сказал страшно судьбой счастливый торбой торбой торбу трогают увидел ханом хватать это это</p></body>
   </text>
  </TEI>