<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/527827/mekegi.html">Mekegi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиханов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_105">
    <body>
     <head>ПОКАЯНИЕ СТАРОГО КОТА</head>
     <p>безжалостно белый боялись давал днем дрожали жил кот ловил мышам мыши ними ночью охотился пе пожирал показаться покоя постоянно свет страха</p><p>видят глаза держат долго зубы когти кот кот лапы ловить мышей пе плохо плохо погнулись словом слышат состарился сточились тянулось угни</p><p>блох кот ловить отправился сарай стал темный</p><p>жалким мыши недруг плясали прыгали радости слабым стал таким увидев</p><p>глазами голодная кота немощного смерть старого стоит ужо</p><p>говорит дело должен кот которое погодите сделать смертью старый эх</p><p>важное всем день которых лрпказьтвал майдане мыптам назначенный нечто нм объявить послал сараем собраться телеграммы хочет час</p><p>автомобилях верхом времени горах дошел заморских землях конях кораблях лесах лучшие мыши мыши назначенному нарядившись обитавшие обрадовались одежды ослах отправились очень поближе подводах поездах поспеть праздничные приказ путь равнинах самолетах своп стали торопиться</p><p>большом ждут майдан майдане мыши пота почернел пх собрались столько</p><p>взобрался вышел заговорил ирестарый камень кот мапдап мьтптам обернулся певысокпй старый</p><p>братья вблизи видеть видите вокруг глаза говорить громко далеко далеко дорогие камня котором мои наглядеться ослабел очень па плохо поближе подойдите сами силах слышно соскучился стали станьте стоите стою хочу</p><p>ближе забылп мыгпи подходить прежнего своего страха хотели</p><p>братья зла кот подходите подходите покаяться разговора смертью собрал уговаривал хочу</p><p>благоговейная ближе врага задние заклятого камень кольцом котором коту коту ла лезли мыши наступила окружили передних плотным поверили покаяние редкие своего спины становились стоял тишина услышать</p><p>кот сказал старый</p><p>бедным бедняков блтьтх богачам большие братья вамп вашем ваши воруете деянии дурном дырявите зер зерно зерном которые людям маленькие мельнице мешков могу мое мои непристойном обычно одном остальные открыть очень п па па па покаяться прегрешения привычка пригоршней принадлежат причиняя простить простить сердце сказать скверная смог страдания торбочки трогаете убытки хочется хочу это</p><p>бежать беспощадную бойпю бросился друг друга кот кот кучами могли мышей мыши мыши налево направо пока приканчивал прыгали размышляли словами сообразить сперепугу старый убивая устроил целыми</p><p>живых коней машины мыши оглядки ослов оставшиеся побросав подводы свои удрали</p><p>верить говорят именно коту мыши немощному поклялись пор пусть старому тех</p></body>
   </text>
  </TEI>