
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Человѣкъ и змѣя</title>
    <author>
     <name xml:id="AO">
      <persName>
       <forename>Abdulla</forename>
       <surname>Omarov</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno></idno>
    </author>
    <editor>
     <name xml:id="ED">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName ref="#ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <name>
      <persName ref="#DF">
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <title xml:lang="ru">КАЗЙКУМУМУХСКІЯ (ЛАКСКІЯ) НАРОДНЫЯ СКАЗАНІЯ</title>
      <author>
       <persName ref="#AО">
        <forename>Abdulla</forename>
        <surname>Omarov</surname>
       </persName>
      </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="j" xml:lang="ru">ССКГ; Сборник сведений о кавказских горцах</title>
      <imprint>
       <pubPlace>Тифлись</pubPlace>
       <publisher>Кавказский отдел Императорского Русского географического общества</publisher>
       <date when="1868">1868</date>
      </imprint>
      <biblScope unit="volume">1</biblScope>
     </monogr>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"></index>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"></ref>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_lbe_rus_53.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item></item>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district></district>
     <settlement></settlement>
    </placeName>
    <date notAfter="1868">1868</date>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename></forename>
      <surname></surname>
     </persName>
     <age></age>
     <birth>
      <date></date>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district></district>
       <settlement></settlement>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName key="#AO">
      <forename>Abdulla</forename>
      <surname>Omarov</surname>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName key="#AO">
      <forename>Abdulla</forename>
      <surname>Omarov</surname>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change></change>
    <change></change>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_lbe_rus_53">
  <body>
   <head>Человѣкъ и змѣя</head>
   <p>Однажды шелъ по степи человѣкъ и увиделъ, что въ яме, где проѣзжие купцы развели огонь, лежитъ змея. Человѣкъ взялъ палку и выбросилъ змею изъ огня, но она упала на шею своему спасителю и начала душить его. "Я тебя спасъ отъ смерти, сделалъ тебе добро, за что же ты хочешь меня удушить?" сказалъ человѣкъ. — "За то, отвечала змея, что следуетъ платить зломъ за добро, и если ты мне не веришь, такъ пойдемъ спросимъ быка, который вонь тамъ пасется." Пошли они къ быку, а быкъ этотъ былъ изнуренъ долголѣтнею работою и теперь, какъ негодный, брошенъ на степи. "Чѣмъ следуетъ платить за добро человѣка?" спросили они быка. —"Вотъ я вамъ примерь, сказалъ быкъ: когда я былъ въ силахъ и въ теле, человѣкъ заставлялъ меня работать на себя; я пахалъ ему пашню, я вымолачивалъ ему на гумнѣ хлебъ: теперь-же, когда я заболелъ, исхудалъ и сделался неспособиымъ къ работе, человекъ бросилъ меня на степи безъ всякаго призора и живу я подъ страхомъ, что вотъ-вотъ растерзаютъ меня звѣри; слѣдовательно, судя по людскимъ поступкамъ, за добро следуетъ платить зломъ," закончилъ быкъ. — Слышишь? спросила змея. —Слышу, печально сказалъ человѣкъ. "Пойдемъ еще, спросимъ у лошади: она вонъ тамъ лежитъ." Пошли они къ лошади и нашли ее запаленною, худою, слѣпою, хромою и израненною. —Чемъ следуетъ платитъ за добро? спросили они. — "Вотъ я вамъ примеръ, сказала лошадь: когда я была жирною и сильною, я усердно работала на человека, возила его на своей спине, возила ему хлебъ и все, что ему нужно было; а вотъ, когда я сдѣлалась неспособною къ работѣ, хозяинъ бросилъ меня безъ всякаго присмотра на съѣдение зверямъ; следовательно, за добро люди платятъ зломъ," сказала лошадь - Слышишь? спросила змея. —Слышу, сказалъ человѣкъ. — "Таковы-то вы, люди, продолжала змея, —таковы-то вы къ быку и къ лошади, которыми дорожите и которыхъ и въ холодъ и въ жарь вы стараетесь и беречь и кормить, пока нѳ потеряете надежды на ихъ жизнь: вотъ слышалъ, какое рѣшение они произнесли тебе. Что-же должна сказать змѣя, которую, чуть вы ее увидели где-нибудь, тотчасъ бежите убивать? Но такъ и быть: я отпущу тебя, только подъ условиемъ: ты дашь мне клятву, что впредь не будешь убивать змѣи." Человѣкъ поклялся, и змѣя спрыгнула съ шеи его, —Теперь иди за мной! сказала змѣя. Человѣкъ <pb n="59"/> пошелъ. Подле одного камня змея остановилась и сказала: "стой здесь!" а сама полезла въ нору, подъ камень.
</p>
   <p>Человекъ стоялъ и боязливо размышлялъ: "чего добраго! она, быть можетъ, отправилась пригласить побольше змѣй, чтобы окончательно задушить меня," какъ вдругъ видитъ, что змѣя выползла изъ норы и держитъ во-рту золотую монету. Отдавъ ее человеку, змѣя сказала: "каждый день приходи сюда и каждый день зови меня: ты будешь получать всегда по золотой монете, но только помни: никому не говори про это, иначе для тебя все погибло." Человекъ поблагодарилъ и ушелъ домой.
</p>
   <p>Каждый день ходилъ беднякъ къ знакомому камню и каждый разъ получалъ отъ змѣи по одной золотой монете, и когда такимъ образомъ накопилось у него порядочное количество золотыхъ, онъ задумалъ ехать торговать, а на своемъ месте пожелалъ оставить сына, съ темъ, однако, чтобы онъ получалъ отъ змѣи золотыя. Для этого беднякъ привелъ своего сына къ змѣе и сказалъ ей: "это мой сынъ, я еду по торговымъ деламъ въ чужой городъ и вотъ привелъ его къ тебе, чтобы ты, во время моего отсутствия, отдавала ему золотыя." — Можетъ-ли онъ сохранить тайну и оценить добро? спросила змѣя. Человекъ поклялся, и строго запретплъ сыну кому бы то ни было открывать тайну.
</p>
   <p>Прошло несколько дней, и сынъ бедняка получалъ отъ змеи исправно по одному золотому каждый день. Но вотъ однажды сынъ призадумался: "здесь, должно быть, зарыть кладь, сообразилъ онъ: что мне ежедневно ходить сюда? Не лучше-ли убить змѣю и выкопать казну сразу?" Решивь такимъ образомъ, онъ, когда змѣя выползла изъ норы съ золотомъ во-рту, ударилъ ее, но ударъ пришелся по хвосту и отбилъ его; тогда змея обернулась на мальчика —и онъ палъ мертвымъ. Такимъ его нашли подле камня и никто зналъ и не догадывался, въ чемъ тутъ было дело. Черезъ несколько времени отецъ возвратился изъ путешествия: вышли къ нему на встречу родственники, но между ними не было сына. "Где-жъ сынъ?" снросилъ отецъ. — Онъ остался дома, сказали ему. Отецъ пришолъ домой и тутъ только узналъ, что сынъ его умеръ. Онъ поспешилъ къ своей знакомой змѣе и кликнулъ ее: змея выползла, но ужо безъ золота. Тутъ разсказала она, какъ было дело. — "Ну, что-жъ теперь? прошлаго не воротишь! сказалъ отецъ, я все-таки и буду приходить къ тебе и ты по прежнему выноси мне золото."— Нетъ, теперь все <pb n="60"/> кончено, сказала змея: ты мне больше не другъ, ибо змея не забываетъ отрезаннаго хвоста, а отецъ не забываетъ убитаго сына.
</p>
   <p>Опечаленный, человѣкъ возвратился домой и сказалъ самъ себе: "кто льстится на большее, тотъ теряетъ и малое."
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
