
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Безносый ѣздокъ</title>
    <author>
     <name xml:id="AO">
      <persName>
       <forename>Abdulla</forename>
       <surname>Omarov</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno></idno>
    </author>
    <editor>
     <name xml:id="ED">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName ref="#ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <name>
      <persName ref="#DF">
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <title xml:lang="ru">КАЗЙКУМУМУХСКІЯ (ЛАКСКІЯ) НАРОДНЫЯ СКАЗАНІЯ</title>
      <author>
       <persName ref="#AО">
        <forename>Abdulla</forename>
        <surname>Omarov</surname>
       </persName>
      </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="j" xml:lang="ru">ССКГ; Сборник сведений о кавказских горцах</title>
      <imprint>
       <pubPlace>Тифлись</pubPlace>
       <publisher>Кавказский отдел Императорского Русского географического общества</publisher>
       <date when="1868">1868</date>
      </imprint>
      <biblScope unit="volume">1</biblScope>
     </monogr>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"></index>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"></ref>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_lbe_rus_50.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item></item>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district></district>
     <settlement></settlement>
    </placeName>
    <date notAfter="1868">1868</date>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename></forename>
      <surname></surname>
     </persName>
     <age></age>
     <birth>
      <date></date>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district></district>
       <settlement></settlement>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName key="#AO">
      <forename>Abdulla</forename>
      <surname>Omarov</surname>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName key="#AO">
      <forename>Abdulla</forename>
      <surname>Omarov</surname>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change></change>
    <change></change>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_lbe_rus_50">
  <body>
   <head>Безносый ѣздокъ</head>
   <p>Въ отдаленвой землѣ, въ неизвѣстномъ городѣ, въ незапамятное время, были не были одинъ молодой человѣкъ и одна молодая дѣвушка. Молодой человѣкъ былъ влюбленъ въ дѣвушку, а она тоже не презирала его. Однажды, на чьей-то свадьбѣ, случилось имъ говорить. "До какихъ поръ я буду страдать по тебѣ?" сказалъ молодой человѣкъ.— "Я попрошу у тебя одной услуги, сказала дѣпушка; <pb n="46"/> на плоскости живетъ Безносый-ѣздокъ: ступай и спроси его, что случилось съ его носомъ; когда ты исполнишь это и вернешься,тогда я твоя." —"Хорошо, поѣду и исполню!" сказалъ молодой человѣкъ.
Надѣлъ оружие, сѣль на добраго коня и пустился въ путь молодой человѣкъ. Ѣхалъ онъ, ѣхалъ, высокия горы переѣхалъ, черезъ глубокия ущелья проѣхаль, долго ѣхалъ, коротко-ли, проѣхалъ пространства всего съ иголку и выѣхалъ, наконецъ, на обширную поляну. Смотритъ онъ и видитъ: подъ буркой лежитъ человѣкъ, а подлѣ него стреноженный конь. Молодецъ остановился, слѣзъ съ коня, стреножилъ его, пакрылся буркою н легъ подлѣ спящаго.</p>
   <p>Прошло нѣсколько времени, проснулся спящий и увидѣлъ, что около него спитъ молодой человѣкъ, также, какъ самъ онъ, накрытый буркою. Толкнувъ ногою, разбудилъ онъ молодаго человека и спросилъ: "кто ты, храбрецъ? Какъ смѣлъ лечь подлѣ меня, стреножить коня п пакрыться буркою?" — "Если не храбрецъ, то и не трусъ", сказалъ молодецъ, и тутъ-же увидѣлъ предъ собою человѣка безносаго. —"Такъ мы выкажемъ другъ передъ другомъ свою храбрость: ѣдемъ со мной!" сказалъ безносый.
Поѣхалп они, и ѣхали днемъ, ѣхали ночью, наконецъ доѣхали до одного аула. Безносый вздумалъ было добыть себѣ что-нибудь изъ аула, но молодой человѣкъ сказалъ ему: "это не храбрость, а воровство. Поѣдемъ вотъ на ту сторону рѣки, и тамъ поищемъ для себя добычи." Безносый струсилъ и началъ отговаривать его. Много безносый говорилъ, но мало слушалъ молодой человѣкъ. Дѣлать было нечего; безносый согласился и они отправились дальше. Ѣхали они,ѣхали и приѣхали на ту сторону рѣки. Здѣсь нашли они табунъ лошадей гнѣдой масти, и сейчасъ-же угнали его. —"Не выпускай же ни одной лошади изъ табуна, сказалъ безносый, а то мы погибнемъ." Но не успѣли они и немного отъѣхать, какъ одна лошадь отделилась отъ табуна и ускакала обратно. Молодой человѣкъ пустился за нею въ погоню, поймалъ ее за узду и сказалъ: "эй, безносый! что сталось съ твоимъ носомъ?" — "Тутъ не мѣсто спрашивать объ этомъ, сказалъ бесносый: не выпускай лошади, а я дома отвѣчу." —"Ну такъ проваливайся же съ ней!" сказалъ молодецъ и, ударивъ по спинѣ,выпустилъ лошадь. И вотъ, черезъ несколько времени, догналъ ихъ нартъ. Онъ былъ подобенъ тучѣ, одѣтъ въ красное и сидѣлъ на <pb n="47"/> убѣжавшемъ конѣ. Не обративъ никакого внимаиия на молодаго человека, крикнулъ онъ безносому: "Посмотрю я, безносый, куда ты уйдешь отъ меня съ моимъ табуномъ?" — "Бой начинается сзади: куда-жъ ты ѣдешь впередъ?" сказалъ молодой человѣкъ. — "Съ тобой-то легко раздѣлаться, мальчишка! проворчалъ нартъ— и пустился въ погоню за безносымъ. Ударилъ плетью коня молодой человѣкъ, пустилъ стрѣлу въ нарта — и повалился онъ съ лошади, а молодецъ подскочилъ и разрубилъ ему голову, а потомь, взявши все, что было у нарта, приѣхаль въ домъ безносаго. Прошло нѣсколько дней отдыха и безносый сказалъ: "давай дѣлить табунь!" — "Нѣтъ, сказалъ молодецъ, еще мы не доказали другъ передъ другомъ своей храбрости: поидемъ-ка еще разъ за добычей." Много говориль безносый, мало слушалъ молодой человѣкъ и, наконецъ, поѣхали они опять на ту сторону реки. Теперь нашли они тамъ табунъ лошадей уже черной масти, и сеичасъ-же его угнали. "Нѳ выпускай-же ни одной лошади изъ табуна!" сказалъ безносый. Но не успѣли они и немного отѣхать, какъ черный конь отдѣлился и ускакалъ. Молодой человѣкъ догналъ его, и поймавши, закричал безносому: "Ну, такъ что же сталось съ твоимъ носомъ?" — "Тутъ не мѣсто спрашивать объ этомъ, отвѣчалъ безносыи: не пускай только коня, а дома я все разскажу." — "Если не хочешь говорить, такъ воть-же тебѣ!" сказалъ молодой человѣкъ и выпустилъ лошадь. Черезъ несколько времени видитъ нашъ молодецъ, что черный тумань приближается — это догналъ ихъ черный нартъ: какъ скала сидѣлъ онъ на убѣжавшемъ конѣ и, не обративь внимания на молодца, погнался за безпосымъ. "Бой начинается сзади: куда же ты вперед ѣдешь?" крикнулъ молодой человѣкъ. Нартъ не хотѣлъ и слушать. Тогда молодецъ пустилъ въ него стрѣлу и онъ повалился съ лошади. Молодой человекъ сдѣлалъ съ нимъ тоже, что сь первымъ нартомъ, и затѣмъ с табуномъ приѣхалъ въ домъ безносаго. "Давай раздѣлимъ табунъ," сказалъ безносый. — "Нѣть, сказалъ молодой человѣкъ, нужно ѣхать за добычей въ третий разъ." Нечего было дѣлать, противъ воли согласился безносый, и отправились они по прежнему пути. Когда приѣхали на ту сторону реки, увидѣли табунъ лошадей бѣлой масти и безносый сказалъ: "смотри-же, если теперь выпустишь лошадь изъ табуна, погибель наша неизбѣжна." —"Постараюсь не выпускать," сказалъ молодой чрловѣкъ. Но не успѣли они и немного отъѣхать, какъ отъ табуна отдѣлился бѣлый конь и ускакалъ обратно. Молодой  <pb n="48"/> человѣкъ пустился за нимъ въ погоню, но тотъ и близко къ себѣ не подпустилъ.... Печаленъ воротился молодой человѣкъ, а безносый чуть не упалъ съ коня отъ страха. И вотъ подъѣхалъ къ нимъ на бѣломъ конѣ нартъ. Страшенъ онъ былъ — Боже избави! какъ туча черный и съ однимъ глазомъ во лбу.</p>
   <p>Не обративъ внимания на молодаго человѣка, нартъ пустился въ погоню за безносымь. "Посмотрю я, сказалъ онъ, куда ты, безносый, уйдешь отъ меня, послѣ того какъ убилъ моихъ братьевъ и угналъ мои табуны". Молодѳцъ пустилъ ему въ догопку стрѣлу, другую, третью — ничего: его будто мухи кусаютъ; ударилъ его молодецъ и саблею, но и сабля не рубитъ. Затѣмъ нартъ схватилъ въ одну руку безносаго, а въ другую нашего молодца, заткнулъ ихъ въ свои стремена и поѣхалъ назадъ со своимъ табуномъ. Тутъ молодецъ вынулъ саблю, перерѣзалъ ремень стремени и упалъ на землю. Нартъ оглянулся, а молодецъ въ это время пустилъ стрѣлу и попалъ ему прямо въ глазъ. Нартъ упалъ съ ревомъ на землю, а молодецъ съ безносымъ прннялись рубить его саблями. Такъ воротились они домой съ табуномъ бѣлыхъ лошадей. Отдохнулъ немного молодой человѣкъ и спросилъ безносаго: "Ну, такъ что-же случилось съ твоимъ носомъ?" — "Вотъ теперь разскажу я тебѣ всю правду", сказалъ безносый, и началъ такъ: какъ то разъ я ѣль яблоко, а въ рукѣ у меня былъ ножъ; вотъ этимъ-то ножемъ нечаянно и отрѣзалъ я свой носъ. Жена-жъ у меня красавица, такая красавица, какой и на свѣтѣ еще не было. Какъ увидѣла она, что у меня изъ носу течетъ кровь, испугалась и умерла. Тѣло ея я держу вотъ въ этомъ сундукѣ и не рѣшаюсь похоронить." Говоря это, онъ указалъ на желѣзныи сундукъ. — "Нѣтъ-ли средства возвратить ей жизнь?" спросилъ молодой чсловѣкъ. — "Есть средство, но оно тамъ, откуда нѣтъ возможности достать его," сказалъ безносый. — "Гдѣ же это?" спросилъ опять гость. — "А вотъ видишь-ли: за семью горами живетъ большой змѣй, въ животѣ у него заяцъ, а въ зайцѣ — птичка. Вотъ только кровь этой птички можетъ возвратить жизнь моей жеиѣ," сказалъ безносый. — "Я поѣду за этой птичкой," сказалъ гость. Безносый радъ былъ отдѣлаться отъ страшнаго человѣка, и потому не отговаривалъ его отъ поѣздки. Вооружился молодой человѣкъ, взяль съ собою вкусную закуску, сѣлъ на коня и пустился въ дорогу. Ехалъ онъ, ѣхалъ, днемъ ѣхалъ, ночью ѣхалъ, высокия горы пѳреѣхаль, темные лѣса проѣхалъ, глубокия ущелья проѣхалъ и приѣхалъ, наконецъ, ночью къ подошвѣ одной <pb n="49"/> горы. Глядитъ молодой человѣкъ вокругъ себя — и видитъ огонекъ. Подъѣхалъ онъ къ огоньку, видитъ: стоить хижина. Привязавъ лошадьц на дворѣ, молодой чсловѣкъ зашелъ въ хижину н увидѣль тамъ старуху, поклонился ей и сказалъ: "Божий гость, бабушка!" — "Да буду я жертвою Бога! войди, сынъ мой!" сказала старуха. Усадивъ гостя въ углу, старуха приготовила для него ужинъ и потомъ спросила: "Откуда ты, сынъ мой, и какъ попалъ въ такое безлюдное мѣсто?" Молодой человѣкъ разсказалъ ей, зачѣмъ онъ ѣдетъ, и она замѣтила ему: "ты взялся за очень трудное дѣло; не можешь ты убить змѣя. Онъ живетъ за этою горою въ желѣзномъ замкѣ; семь дней онъ охотится, а семь дней спитъ; завтра онъ будетъ спать, и ты ступай прямо къ замку, возьми изъ-подъ воротъ камешекъ и брось его въ дверь. Когда дверь отворится, ты увидишь въ углу саблю въ войлочныхъ пожнахъ: старайся захватить ее, такъ какъ только ею можно убить змѣя." Молодой человѣкъ поблагодарилъ старуху, и на другой день отправился въ путь. Ехалъ онъ, ѣхалъ и приѣхалъ наконецъ къ желѣзному замку, который стоялъ посреди обширной равнины; подъѣхалъ молодецъ къ воротамъ, взялъ камешекъ, ударилъ имъ въ дверь — и дверь отворилась. Вошелъ молодецъ въ замокъ и видитъ: спитъ огромный змѣй съ однимъ глазомъ во лбу. Взялъ молодой человѣкъ изъ угла саблю въ войлочиыхъ ножнахъ, и ударилъ его: голова чудовища отдѣлилась отъ туловища. Ударилъ онъ еще разъ по брюху — и выскочилъ заяцъ; пустилъ стрѣлу — и заяцъ упалъ. Потомъ разрѣзалъ зайца, нашелъ тамъ птичку и пустился съ нею въ обратный путь. Ѣхалъ онъ, ѣхалъ, ночью ѣхаль, днемъ ѣхалъ и наконецъ приѣхалъ къ безносому. "Привезъ птичку!" сказалъ молодецъ. Безносый сначала не повѣрилъ, а потомъ, когда увидѣлъ птичку, открылъ сундукъ и каплю птичьей крови влилъ въ ротъ покойницы: красавица воскресла, вышла изъ сундука, какъ ангель, и сказала: "Ахъ, я долго, кажется, спала!" Безносый разсказалъ ей все, что случилось. Затѣмъ мужъ съ женою начали упрашивать молодца остаться у нихъ. Много они говорили, но мало слушалъ молодецъ и, взявши свою долю лошадей, воротился домой. Невѣсга его была уже въ его домѣ и онъ разсказалъ ей про свои похождения, Дѣвушка объявила, что жена бозносаго—сестра ея, и она знала, что кромѣ молодаго человѣка никто нѳ отыщеть для нея лекарства, и потому она и послала его къ безносому. Молодецъ раздѣлилъ табуны между молодежью деревни, потомъ сыграли свадьбу и задали пиръ: дудки засвистали, бубны загремѣли; <pb n="50"/> народъ собрался со всѣхъ концовъ, приѣхалъ слѣпой на хромомъ, три дня н три ночи пировали. Мнѣ досталась баранья ляжка, шѳлъ а съ нею къ вамъ, да на дорогѣ сосѣдския собаки отняли.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
