<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на лакском яз.: ЛАМ, 59 (лак.). На русском яз. публ. впервые.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>Vater vom Forscher</persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахмедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_13">
    <body>
     <head>48 Бедняк и его жена (лак.) </head>
     <p>жили жили жили бедняк жена настолько бедны доме еды бывало день</p><p>однажды бедняк шел свое поле увидел пойме реки большую зрелую тыкву возвратился домой побыстрее рассказать жене находке успели женой добраться места встретили другого человека который вез арбе тыкву хозяин арбы богач стали спорить тыквы говорил раньше нашел доказывал первый увидел</p><p>пошли диван мулле пришли нему мулле понравилась жена бедняка суда стал подмигивать подавать знаки приглянулась жена бедняка отвечала взаимностью говорила очень любила своего мужа</p><p>богач шепнул ухо мулле скажешь тыква сделаю тебе подарок мулла шепнул жене бедняка согласишься выйти замуж решу дело пользу бедняка жена ответила очень любила своего мужа</p><p>жена бедняка промолчала мулла решил дело тыкву оставить богачу поднял арбу бедняк первый увидел тыкву взял ушел домой рассказывать жене обман труд диване дома бедняка возьму чему прикоснется рука</p><p>мулла решил прикоснуться жене бедняка взять муж жена пришли домой жена стала причитать делать мулла шепнул вышла замуж прикоснется ко буду делать</p><p>опечаленный бедняк вышел дома тяжелыми мыслями раздумьях шел шел дошел страны сел берегу одной реки той реки стороне находился город одного дома сторону реки глядел известный богач который добрым мужественным человеком видит утро весь день вечер человек сидит реки шелохнувшись</p><p>клянусь аллахом этим человеком случилось подумал богатый сел коня поскакал берегу перешел реку остановился рядом бедняком своих дум замечал всадник дотронулся плеча очнувшись тяжелых мыслей пришел поздоровались всадник спросил</p><p>тобою случилось</p><p>бедняк рассказал своей беде всадник говорит</p><p>идем гости время позднее завтра решим делать</p><p>привел бедняка домой угостил поели попили уложил мягкую постель утра спал утром хан который главой города пригласил хозяина дома гости хозяин дома сказал</p><p>передайте хану смогу прийти гостит уважаемый человек дальних краев</p><p>нукер хана ушел хозяин дома сказал бедняку</p><p>знаю хан позовет пойдем нему должны вести скажу слушай прежде надень самую лучшую мою одежду привяжи кинжал ножнах очень дорогой нож смотри никому давай поглядеть поедят мясо будут мыть свои ножи свой вытри подол черкески хана придешь гости садись рядом ханом смотри пришел вставай уступай свое место выполнишь сказал умрешь</p><p>пока хозяин дома говорил гостем нукер хана возвратился просьбой взять собою хану гостя</p><p>подготовились раньше других пришли хану хан встал места принял радушно почестями учтиво поклонившись хану бедняк сел рядом хозяин дома отошел поговорить именитыми людьми города новые новые гости приходили хану одних хан приветствовал лишь кивком головы другим вставал подходил бедняк также каждый вставал знак уважения уступал свое место другим снова садился конце концов оказался дверей</p><p>принесли еду питье гостей оставил свой нож дома попросил прислугу принести нож желая услужить бедняк вытащил свой нож отдал тому человеку залюбовались этим ножом передавали рук руки конце концов нож попал руки хана нож оказался хана рассвирепел встал своего места злобно спросил</p><p>чей это нож</p><p>указали бедняка</p><p>попался руки сказал хан этим ножом потерял богатства накажу следует</p><p>хан приказал заточить бедняка тюрьму бедняка арестовали хозяин дома настоящий хозяин ножа пришел хану попросил отпустить гостя залог хозяин дома уважаемым человеком городе умным советчиком хан согласился потребовал клятвы подскажет бедняку даст мудрого совета</p><p>бедняк хозяин дома вернулись домой хозяин всем своим видом показал обижен покормил кое постелил жесткую постель словом обмолвился</p><p>стемнело хозяин дома сел порога стал думать помочь бедняку момент скуля подошел нему щенок говорит</p><p>послушай щенок очень слабое беспомощное существо наступит раздавит бездумное существо умеющее вести умным завтра утра сел моего лучшего коня поехал хану поехал трусливому хану гарцующим коне хан заметив спросит сказал князь ищу убийцу двух моих братьев нашел нож который вчера называл своим воткнутым сердце одного братьев пришел тебе отомстить своих братьев трусливый хан сразу начнет искать способы примирения станет предлагать денег соглашайся возвращайся домой уходи прочь щенок уши мои оглохли скулишь</p><p>бедняк слышал слова понял назначение смысл потерял сон утра сомкнул глаз утром поступил сказал хозяин дома хан испугался мести предложил качестве дията убитых братьев огромную сумму денег</p><p>часть денег бедняк отдал хозяину дома печален думая спасти жену хозяин дома посоветовал</p><p>вернешься построй двухэтажный дом нижней комнате видном месте размести часть своего богатства второй этаж пусть займет жена поставь деревянную лестницу второй этаж должна подпиленной третьей ступенькой мулла оставив богатства первого этажа полезет наверх твоей жене эта ступенька провалится упасть схватится лестницу отдай</p><p>сказав большое спасибо хозяину дома бедняк богатством радостный вернулся домой дома нашел верную жену</p><p>быстро построил дом позвал муллу взять понравится мулла пришел смотрит открытые окна двери первого этажа видны золото деньги мулла глазами желал это взять увидев втором этаже жену бедняка завел руки спину удержаться искушения взять богатство стал взбираться лестнице дошел третьей ступеньки провалилась упасть мулла схватился лестницу бедняку это нужно хотя мулла отказывался бедняк взял лестницу повесил шею лестницей ушел</p><p>тех пор бедняк жена зажили поесть попить одеть укрыться стали жить достатке угостили дорогу дали чурек мясо сыр кувшин бузы кувшин бузы выпил утолить жажду хлеб поел оставил кость мяса кинул собакам набросились</p></body>
   </text>
  </TEI>

  