<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1953</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашкуевa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_7">
    <body>
     <head> 73 Одним ударом семерых убиваю (лак.) </head>
     <p>брат братья бугром делать добывали дома еды жили жили жили каналом младший одной отправились очень пропитание путь разбогатеть спал спрятавшись старушки старшие сыновей трое трусливым</p><p>братья вернулись добывать домой еду качала мать однажды просить стала ушли</p><p>братьев иди поищи своих сын</p><p>взял выходить дому ею желающий измазанные качал лицо мух мух мухам никуда посмотрел раздражали руки садились семь сладости смотрел собравшихся столе тряпку убил ударил</p><p>братьев взял герой гостинцы жизни иголку износятся латать лишаю написал одежду одел одним оказывается оружие отправился поиски поясу привязал приличную ремне своем семерых сказав сразу ударом чарыки шило</p><p>большие большой горящие грохот дошел дэвов идут изумлении испуга качал костры котлы огне оказалось пещеры пока послышался потерял семь смотрел смотрит сознание увидел упал шел шел это это</p><p>алейк боясь видят время встал выпучил глаза другого дух дэвы дэвы дэвы жизни зашли испуга испугались качал лежит лишаю начертано некоторое одним одного очень очнулся пещере пещеру поближе подошли подумали поясе пришел растянувшись салам семерых сердится сказали смотрел смотрят спит спокойно спросили сразу странно уважительно ударом удивились человек</p><p /><p>братьев дэвы заметив испугались ищущий качал похожих сказал человек</p><p>братьями дэвы сказали станем твоими</p><p>быка давайте добавил еду ими приготовьте проголодался сильно сказал убитого увидел</p><p>голод немного утолить хватит это</p><p>аждахой дэвы испугались посчитав сильнее сказал</p><p>еду наверное немного охоте пока поспите приготовлю устали</p><p>большую быка быка временем деле дэвы заснули землю качал кое охоте пещерой подтащил пропасти протекавшую река реку рядом самом сбросил свалились трудом убитые унесла уставшие</p><p>большое бревно взял видят вниз воды грохота друг друга дыма дэвы дэвы залившей заполнившего капля катившегося качал качала кипятка котел котла лицо обожгла обрыву огонь оказывается опрокинул пещеру поддел покатил попала проснувшиеся проснулись ругань сбросил смотрят спросили услышали шипения</p><p>случилось такое</p><p>качал ответил</p><p>братьям бык вздохнул вытащил досады дымом зуб зуба исчез костер котел наполнилась осталось пещера погас проверял проглотил расстроился сварился хватило</p><p>аждаха дэвы задрожали испуга маленький подумали</p><p>большой бросили воздухом время встали встали вышел действительно делать думая дэвы дэвы дэвы жарко живой здоровый знали камень качал качал качал легли место наружу наутро ночью пещере погубит подняли подышать посмотрели постелили постель проверить решили решили свежим сильный сказали спал спать спокойно спокойно убили убить углу храпел это</p><p>взял воды выдавил достал землю камень капли кармана качал кулаке кулаке остаток превратил руку самый сжал сжал сильный сыра тайком</p><p>вытащил грудь другие дух дэв дэва дэву дэвы дэвы ждать живых зажал испустив кармана качал кулак кулаках ноги оставить побиться пока попало прося решили свалился сердце стал увидели ударил ударит упали шило шило это</p><p>качал сказал</p><p>встаньте жалко жизни лишу одним приказал семерых сразу ударом</p><p>богатство людей награбленное принесите сюда</p><p>дэвам дэвы казну показали приказал снова юноша</p><p>богатство золото спрячьте сундуки это</p><p>велел вновь дэвы приказано сделали</p><p>буду взвалите впереди идите идти никто никуда плечи сзади сундуки убежал</p><p>взобрался дэва дэвы золотом каналом набитые незаметно плечи подняли последнего пошли серебром сторону сундук сундуки указанную</p><p>аул виден дошли качал качала места откуда сказал шли шли</p><p>братьев подождите позову приду своих сюда</p><p>братьев вместе время дэвы засверкали какое некоторое оттуда подумали поэтому приведет пройдя пятки расстояние своих сговорились сказал спрятался убежали убежать убьет</p><p>аула беднякам братьев братьями вернулся вместе вслед дома домой домой затем испугались качал качал крикнул куска мать нашел оставили притащил пять раздали своих сильнее сундук сундуков сундуков хлеба шесть</p><p>аул барабаны били вацилу весь запустили зурны играли казикумухское качалу кимизу койсу котлы люди мою ой ой подожгли пожарили пышную свадьба свадьба свадьбе свадьбу сказку слушали справили такая такая также танцевал той удовольствием хотел хотел</p></body>
   </text>
  </TEI>