<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 10</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lbe">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1936</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Хановa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Дж.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ханова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lbe_rus_6">
    <body>
      <head> 66 Мусил-Мухад (лак.) </head>
      <p>жил жил жил бедный человек имени мусил мухад детей засеял участок земли настало время жатвы отец старшей дочерью райганат пошли поле жать девушка стала жать мусил мухад вязал снопы одним снопом нашел большого змея змей человеческим языком сказал</p>
      <p>мусил мухад выдай дочь это отблагодарю</p>
      <p>мусил мухад перепугался силах либо сказать связать сноп</p>
      <p>дочь это время спросила</p>
      <p>тобою отец почему вяжешь сноп</p>
      <p>завязать сноп дочь змей просит выдал замуж обещает отблагодарить</p>
      <p>дочь сказала</p>
      <p>согласна лишиться всей семье голодать обещай выдать замуж змея спроси сумеет отблагодарить</p>
      <p>мусил мухад подошел змею спросил</p>
      <p>выдам дочь отблагодаришь</p>
      <p>змей ответил</p>
      <p>семья твоя будете жить нужды жизнь</p>
      <p>змей повел отца дочерью поле центре которого дыра опустились дыру внутри ступеньки высеченные камня спустившись увидели широкую улицу дома крепости дороги охраняли аждахи увидев каждый аждаха начинал выдыхать огонь</p>
      <p>змей давал знак заставлял аждаху кланяться</p>
      <p>вошли комнаты сделано золота серебра полы покрыты очень красивыми коврами змей повернулся сказал райганат наступила ногой хвост райганат наступила хвост змеиной кожи вышел молодой человек красоту которого невозможно описать девушка отец обрадовались</p>
      <p>юноша сказал мусил мухаду</p>
      <p>мусил мухад думай твой сын обеспечу всем необходимым жизни</p>
      <p>открыв сундук вынул одну скатерть сказал</p>
      <p>возьми отец скатерть пойди домой дома скажи развернись скатерть появится еда видов закончишь скажи закройся скатерть</p>
      <p>отправился мусил мухад домой оставив дочь райганат прошел половину пути вытерпел бросил скатерть землю сказал развернись скатерть скатерть развернулась появились всякие кушанья какие свете поел сказал закройся скатерть закрылась</p>
      <p>мусил мухад пришел домой позвал жену детей поесть жена привела детей спросила</p>
      <p>твоя еда пока вижу райганат</p>
      <p>райганат вышла замуж живет счастливо посмотри сюда проговорил бросил скатерть пол сказал развернись скатерть скатерть развернулась всей комнате появились различные кушанья фрукты напитки</p>
      <p>ешьте хотите пейте хотите угощайте кого хотите сказал мусил мухад</p>
      <p>обрадовались жили несколько дней хотели аулу пошли разговоры райганат богатом муже</p>
      <p>соседству мусил мухадом жили трое скупых мужчин стали говорить собой</p>
      <p>удивительное дело мусил мухад сразу поправился дети поздоровели каким образом разбогател</p>
      <p>разузнали дело волшебной скатерти</p>
      <p>ночью вошли дом воры похитили скатерть утром дети встали голодные начали искать скатерть покушать скатерти</p>
      <p>день бедные дети остались голодными</p>
      <p>мусил мухад пошел зятю рассказал скатерть украли зять дал ручные жернова сказал</p>
      <p>прикажешь жернова жернова крутитесь будут крутиться молоть муку тебе довольно скажи жернова жернова стойте остановятся</p>
      <p>взял мусил мухад жернова пошел домой пройдя половину пути поставил жернова дорогу сказал жернова жернова крутитесь жернова начали крутиться посыпалась мука приказал остановиться умирая радости отправился домой</p>
      <p>поставив большой комнате жернова сказал жернова жернова крутитесь вся комната сразу наполнилась мукой остановили жернова стали печь хлеб кушать остальную муку продавать скупые соседи украли жернова</p>
      <p>снова слезами пришлось идти зятю рассказать жернова украли зять успокоил дал одного осла сказал</p>
      <p>иди спокойно домой дома скажи осел мосел пур пур будут сыпаться золотые монеты</p>
      <p>мусил мухад отправился домой ослом привел осла ту большую комнату привязал прочному гвоздю сказал осел мосел пурпур комната потолка заполнилась золотыми монетами</p>
      <p>дал ослу полный котел фиников уложил золотые монеты</p>
      <p>мусил мухад вновь разбогател те воры сумели похитить осла вместе монетами</p>
      <p>делать кричал мусил мухад</p>
      <p>случилось сосед тобой спрашивали соседи воры</p>
      <p>мусил мухад отправился зятю заплакал зять спросил</p>
      <p>пришел случилось</p>
      <p>клянусь аллахом зять стыдно ходить тебе осла похитили</p>
      <p>отец вещи легко найдем</p>
      <p>зять принес большие сучковатые палки дал мусил мухаду сказал</p>
      <p>иди домой этими палками садись порога скажи палки малки тарк марк бейте голове тех похитил скатерть жернова осла бейте остановки пока вещи принесут ко домой</p>
      <p>взяв палки мусил мухад пошел домой прошел полпути выдержал сказал палки малки тарк марк палки начали избивать самого мусил мухада</p>
      <p>ой нарочно сказал остановитесь прокричал</p>
      <p>палки остановились пришел мусил мухад домой сел порога воры поджидали думая принесет зятя пришел палками воры стали спрашивать</p>
      <p>сосед нашел украденного горюем твоих потерях</p>
      <p>найдешь похищенное ответил мусил мухад садитесь рядом мной покажу одну вещь</p>
      <p>собрались соседи сели около мусил мухад положил собой палки приказал</p>
      <p>эй палки малки бейте голове тех похитил мою скатерть моего осла мои жернова мои монеты пока принесут вещи дом остановки тарк марк бейте</p>
      <p>палки подскочили стали избивать воров воры хотели спрятаться дома палки погнались ними били тех пор пока стали умолять мусил мухада спасти беды обещая вернуть украденное</p>
      <p>мусил мухад сказал</p>
      <p>это мое дело пока украденное вернется дом палки остановятся</p>
      <p>воры вернули украли стали просить мусил мухада</p>
      <p>аман сосед спаси беды</p>
      <p>палки малки остановитесь приказал</p>
      <p>палки остановились воры избиты заболели слегли постель</p>
      <p>мусил мухад поставил палки угол приказал</p>
      <p>смотрите ко придут воры избейте смерти</p>
      <p>тех пор воры боялись воровать мусил мухада детьми стал жить хотел</p>
    </body>
  </text>
</TEI>