<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lbe">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1960</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="eng">З.</forename>
            <surname xml:lang="eng">Гузуновa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lbe_rus_11">
    <body>
      <head>36 Сапожник (лак.) </head>
      <p>бедный сапожник работал мастерской артельщиков каждый день задерживался работе десять пятнадцать минут это время успевал дополнительно починить чью обувь зарабатывал пять рублей деньги покупал детям сладости выпивку настроения закуску дома выпив веселился пел играл чугуре заставляя детей танцевать</p>
      <p>хан имел привычку вечерами стемнеет тайком ходить городу услышав звуки чугура постучал дверь сапожника зашел нему мастер угостил мог хан спросил</p>
      <p>живешь бедно унываешь веселишься дети радуются делаешь жить</p>
      <p>сапожник сказал</p>
      <p>кончается трудовой день артели другие мастера сразу уходят домой остаюсь дома инструментов десять пятнадцать минут успеваю выполнить работу пять рублей деньги покупаю веселья</p>
      <p>хан спросил</p>
      <p>правитель города узнает прикажет хозяину артели работы закрыть помещение замок будешь делать</p>
      <p>мастер сказал</p>
      <p>хану нужны такие глупые приказы откуда знать зарабатываю веселье хозяину артели вред честно полностью выполняя работу немного постучу молотком</p>
      <p>хан ушел поблагодарив гостеприимство</p>
      <p>следующий день утра вышел приказ хана работы запирать мастерские лавки магазины артели поставить воротами караулы которые должны следить исполнением хан решил проверить делать сапожник</p>
      <p>работы двери артели заперты замок порога дома расставлены караулы опечалился сапожник свой пошел улице вышел город шел погруженный раздумья неожиданно оказался лесу лесу отдыхали дровосеки уставшие весь день работы спросил</p>
      <p>нужна помощь могу поработать желаете</p>
      <p>дровосеки согласились</p>
      <p>заготовил дров свалил деревья распилил расколол дрова работу дали пять рублей раньше купил детям сладости выпивку закуску дома раньше устроил веселье</p>
      <p>ночью пришел хан одежде сапожных дел мастер рассказал заработал пять рублей хан спрашивает</p>
      <p>выйдет приказ хана никого пускали лес будешь делать</p>
      <p>мастер ответил</p>
      <p>откуда такая мысль придет ум хану</p>
      <p>хан ушел наступил следующий день утра поставлены караулы дорогах ведущих лес никого пускали лес лесу никому разрешали идти город</p>
      <p>делать нечего сапожнику пришлось вернуться домой заработав рубля возвращаясь домой недалеко дороги увидел косарей которые работали целый день присели отдохнуть</p>
      <p>подошел поздоровался пожелал удачи работе дома спросил</p>
      <p>хотите помогли мог помочь скосить сено</p>
      <p>аллах нам очень нужна помощь целый день косили устали сил работать помоги можешь заплатим труд</p>
      <p>мастер взял косу одного стал косить работал увлечением скоро закончил скосив сена обрадовались косари дали работу пять рублей получив деньги радостный побежал рынок пришел домой теми покупками стал веселиться раньше</p>
      <p>хан зашел нему одежде сапожник узнал навеселе хан спросил заработал деньги рассказал хан спрашивает</p>
      <p>выйдет приказ запрещающий косить сено будешь делать</p>
      <p>сапожных дел мастер говорит</p>
      <p>неужели приказ появится неужели это придет ум хану</p>
      <p>хан поблагодарил угощение ушел домой день поработав своей артели мастер отправился косарям увидел везде караулы которые разрешали косить</p>
      <p>опечалился сапожник делать шел свой глядя дорогу увидел каменотеса который трудился целый день тесал камни вымостить ими дорогу усталости мог работать</p>
      <p>сапожник сказал каменотесу помочь очень обрадовался поручил мастеру закончить дело указывая камни обещая заплатить пять рублей обувных дел мастер радостью принялся дело вскоре закончил получив пять рублей пошел домой веселиться</p>
      <p>хан ходил городу увидел сапожник унывает разозлился человек жалуется жизнь находит выход любого трудного положения послал нему своего нукера приказом явиться хану</p>
      <p>следующий день утра мастер обувщик пришел хану хан говорит</p>
      <p>отныне каждый горожанин должен ночью нести караул владениях хана сегодня подошла твоя очередь</p>
      <p>правитель караульщик нигде караулил никакого оружия буду караулить</p>
      <p>услышав слова хан сказал оставлю</p>
      <p>вскочил снял гвоздя золотой кинжал которого лезвие золота дал</p>
      <p>взял сапожник золотой кинжал пошел караулить указанное место послали нукера проследить делать сапожник</p>
      <p>получив золотой кинжал сапожник побежал кузнецу спросил</p>
      <p>можешь вместо золотого лезвия приладить деревянное</p>
      <p>могу ответил кузнец</p>
      <p>приступай работе сказал</p>
      <p>кузнец отрезал золотое лезвие рукоятке приладил деревянное работу починщик обуви отдал кузнецу половину золотого лезвия заметив это нукер побежал обо всем рассказал хану мастер стал веселиться хан послал людей привели нему</p>
      <p>сапожник пришел нему хан решил схитрить позвал нукера который следил поставил рядом собою говорит мастеру который чинит обувь</p>
      <p>человека послал сторожить оставил караул сбежал вытащи свой кинжал отруби голову наказание</p>
      <p>сапожник понимая это обернуться сказал</p>
      <p>правитель твой приказ справедливый снесу голову этому человеку твой приказ угоден аллаху кинжал моих руках превратится дерево</p>
      <p>вытащил кинжал увидели деревянный хан оценил ум сноровку сапожника умение выйти любого положения хан назначил своим визирем оставил</p>
    </body>
  </text>
</TEI>