<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1957</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Чутуевa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Чутуева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_14">
    <body>
     <head>52 Справедливый судья (лак.) </head>
     <p>жил жил жил бедняк который трудом сводил концы концами жил счет рубил лесу дрова продавал топки жителям большого аула</p><p>однажды около леса остановился отдых караван торговцев бедняк поздоровался ними сел рядом отдыхать торговцы предложили бедняку продавать дрова каждый будут проходить мимо согласился</p><p>десять двенадцать дней караван проходил мимо бедняк продавал дрова иметь дров привлек таких бедняков рубки торговцы стали покупать дрова</p><p>дела бедняка пошли лад решил развить свое дело нанял людей расплатиться ними бедняка денег пошел ростовщику попросил куруш пообещав вернуть десять дней куруш проценты пятьдесят копеек неделю караван пришел торговцы купили дрова отдал ростовщику полтора куруша</p><p>спустя некоторое время попросил ростовщика десять курушей обязавшись пятнадцать дней вернуть пятнадцать курушей</p><p>попросил сто курушей месяц вернуть сто двадцать курушей поблагодарил ростовщика</p><p>деньги твои сказал оказались очень счастливыми получил большую выгоду</p><p>ростовщик очень обрадовался дал слово</p><p>пришел найдутся деньги</p><p>прошло некоторое время бедняк пришел ростовщику попросил сто туманов обещая год вернуть сто сорок дал письменное обязательство срок вернет даст отрезать своего тела фунт мяса</p><p>прошел год прошло года бедняк является ростовщик стал разыскивать бедняка нашел слова успел сказать стал упрекать</p><p>давать деньги приносящие несчастье твоих денег потерял свои деньги платить долг буду</p><p>дело дошло суда бедняк шел суд увидел бегущего быка быком гнался владелец кричал животное остановили бедняк преградил палкой дорогу быку напоровшись палку лишился глаза хозяин быка пошел суд жаловаться бедняка</p><p>добрались селения бедняк подумал судья пощадит придет двумя жалобщиками убежать</p><p>это время дороге шла беременная женщина бедняк побежал оглядываясь назад сбил ног случился выкидыш семимесячного ребенка муж женщины пошел судье</p><p>пути встретили балхарца которого осел застрял грязи напоминающей болото бедняк решил помочь балхарцу стал тащить осла хвост оторвал</p><p>желаю иметь осла хвоста воскликнул балхарец отправился суд</p><p>бедняк дорогу думал избавиться четырех жалобщиков счастью судьи дома оказалось молодая жена бедняк пробрался рассказал своей горькой доле попросил помощи женщина пообещала помочь</p><p>наутро суд вызваны жалобщики</p><p>хорошим человеком четырех жалобщиков грозно сказал судья</p><p>жалобщики очень обрадовались судья сказал</p><p>дайте расписку согласится решением суда уплатит согласившемуся десять туманов</p><p>четверо жалобщиков сразу дали такую расписку бедняк поколебался это сделал</p><p>судья предложил каждому изложить жалобу ростовщик сразу предъявил обязательство бедняка даст вырезать фунт мяса вовремя уплатит долг судья дал ростовщику острый нож сказал</p><p>разрешаю тебе это сделать одном условии должен вырезать ровно фунт иначе излишек недостаток вырезан</p><p>аллах вырезать ровно фунт воскликнул ростовщик согласился решением суда</p><p>судья взыскал пользу бедняка десять туманов</p><p>хозяину быка судья предложил</p><p>зарежь быка разрежь голову две части походи всем базарам выясни насколько дороже дадут тебе половину целым глазом излишек возьму передам тебе</p><p>двух пятаков быка зарежу сказал владелец быка согласился судьей</p><p>взыскали десять туманов</p><p>мужу беременной женщины судья предложил</p><p>младенец семимесячный дай бедняку жену семь месяцев снова мог родиться ребенок ребенка твою пользу взыщут диат младенца</p><p>обычае убивать жену час окажется другим возразил жалобщик согласился судьей</p><p>взыскали десять туманов</p><p>балхарец видя оборот принимает дело подумал ох попал вопрос судьи жалоба балхарец ответил</p><p>моего осла хвоста убежал суда</p></body>
   </text>
  </TEI>

  