<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Лакские народные сказки. (На лак. яз.)</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. Х.М. Халилов и С. Хайдаков. Махачкала, 1989</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lbe">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lbe_rus_3">
    <body>
      <head> 16 Безносый всадник (лак.) </head>
      <p>одной стране одном городе красивый молодой человек одна прекрасная молодая девушка молодой человек влюблен девушку нему неравнодушна</p>
      <p>однажды случилось встретиться чьей свадьбе рассказать друг другу душе юноша сказал девушке</p>
      <p>каких пор буду страдать тебе неужели невозможно достичь желания сердца</p>
      <p>девушка сказала</p>
      <p>поручу тебе одно дело исполнишь выйду исполнишь выйду равнине живет безносый всадник ступай спроси случилось носом возвращайся сделаешь это вернешься твоя сделаешь прощай оставь</p>
      <p>поеду исполнив твоего поручения вернусь сказав юноша стал готовиться дороге</p>
      <p>повязал стальное оружие сел доброго коня пустился путь ехал ехал темными лесами переезжал высокие горы пробирался глубокими ущельями долго ехал коротко выехал широкую поляну смотрит видит буркой спит человек недалеко пасется красивый стреноженный конь юноша остановился спрыгнул коня стреножил лег подле спящего накрылся буркой</p>
      <p>некоторое время проснулся мужчина увидел около спит молодой человек который укрылся буркой сильно разозлившись разбудил молодого человека толкнув ногой спросил</p>
      <p>храбрец посмевший лечь подле</p>
      <p>храбрец трус хочешь ответил юноша</p>
      <p>увидел собой безносого человека котором говорила девушка</p>
      <p>давай покажем друг другу храбрость едем мной сказал безносый</p>
      <p>пойдем посмотрю твою храбрость сказал юноша пошел</p>
      <p>поехали состязаться храбрости ехали днем ехали ночью несколько дней доехали одного аула безносый решил добыть ауле самым показать храбрость юноше молодой человек сказал</p>
      <p>это храбрость воровство поедем ту сторону реки посмотрим нам делать</p>
      <p>безносый струсил</p>
      <p>туда найдем дело начал отговаривать желая туда пойти</p>
      <p>безносый уговаривал слушал юноша отправились ехали ехали приехали ту сторону реки майдан нашли табун лошадей гнедой масти тотчас угнали безносый сказал юноше</p>
      <p>отпускай одной лошади табуна погибнем</p>
      <p>некоторое время одна лошадь отделилась табуна поскакала обратно юноша пустился нею погоню поймал вернулся спросил безносого</p>
      <p>эй безносый стало твоим носом</p>
      <p>место спрашивать сказал безносый отпускай коня отвечу дома</p>
      <p>скажешь отпускаю коня сказал юноша ударив лошадь плетью отпустил</p>
      <p>некоторое время вдалеке увидели одно красное облако грохотом оно быстро приближалось посмотрели догоняет нарт одет красное сидел убежавшем коне обратив никакого внимания молодого человека нарт крикнул безносому</p>
      <p>подожди безносый посмотрю далеко уйдешь моим табуном</p>
      <p>бой начинай мной скачешь вперед безносым крикнул молодой человек сзади</p>
      <p>тобой легко разделаться сказал нарт пустился погоню безносым</p>
      <p>юноша обозлился ударив плетью коня догнал нарта пустил стрелу нарт повалился лошади юноша подскочил отрубил саблей голову взяв нарта приехал дом безносого</p>
      <p>несколько дней безносый сказал юноше</p>
      <p>давай делить табун угнанных лошадей</p>
      <p>спеши ответил юноша показали друг другу своей храбрости поедем ка добычей посмотрим делать нам</p>
      <p>говорил безносый сказал ехать туда мало слушал молодой человек поехал безносый ту сторону реки добычей ехали ехали доехали горы горой нашли табун вороных лошадей также угнали отправились домой</p>
      <p>отпускай одной лошади табуна кричал безносый</p>
      <p>успели немного отъехать раньше черный конь отделился табуна ускакал молодой человек догнал поймал вернувшись спросил безносого</p>
      <p>стало твоим носом безносый</p>
      <p>место рассказывать ответил безносый отпускай коня дома расскажу</p>
      <p>хочешь говорить отпускаю коня сказал молодой человек сделал это</p>
      <p>некоторое время юноша видит приближается черная туча это догонял черный нарт словно скала сидел убежавшем коне обратив внимания юношу погнался безносым</p>
      <p>сражаться тобой буду скачешь вперед крикнул юноша сзади</p>
      <p>нарт обратил внимания юношу погнался безносым юноша обозлившись пустил стрелу нарт свалился лошади молодой человек сделал первым нартом затем погнал табун лошадей впереди молодой человек дошел безносого сказал</p>
      <p>давай разделим табун хотя</p>
      <p>ответил молодой человек нужно ехать добычей третий</p>
      <p>делать нечего отправился безносый тому пути другую сторону реки приехали ту сторону реки увидели табун белых лошадей безносый сказал юноше</p>
      <p>смотри отпустишь лошадь табуна погибель наша сомнения неизбежна</p>
      <p>буду крепко держать ответил юноша</p>
      <p>успели немного отъехать раньше табуна отделился белый конь ускакал обратно молодой человек пустился погоню конь близко подпустил брыкая ногами</p>
      <p>печальным воротился юноша коня безносый увидел юноша коня страха свалился коня некоторое время подъехал белом коне нарт одним глазом лбу превратив мир черный мрак обратив особого внимания юношу нарт пустился погоню безносым</p>
      <p>посмотрю крикнул безносый уйдешь убил моих братьев угнал мои табуны легко хочешь отделаться</p>
      <p>молодой человек пустил вдогонку одну стрелу нарт почувствовал пустил вторую почувствовал пустил третью мухи кусают ударил молодой человек саблей сабля рубит нарт подскочив схватил одну руку безносого другую юношу заткнул свои стремена поехал назад своим табуном</p>
      <p>юноша знал делать вынул осторожно саблю перерезал ремень стремени упал землю нарт оглянулся почуяв юноша упал землю это мгновенье юноша прицелился глаз пустил стрелу нарт ревом оглушая вокруг упал коня землю юноша безносым принялись рубить саблями</p>
      <p>покончив нартом юноша безносый воротились домой табуном белых лошадей дома отдохнули немного юноша спросил безносого</p>
      <p>расскажи случилось безносый твоим носом</p>
      <p>расскажу тебе правду ответил безносый начал ел яблоко руке нож этим ножом нечаянно отрезал свой нос жена такая красавица такая красавица свете увидела отрезан нос течет кровь испугалась умерла тело держу сундуке решаюсь похоронить</p>
      <p>рассказав это безносый показал большой железный сундук стены</p>
      <p>средства мире возвратить жизнь спросил юноша</p>
      <p>средство одном месте найти возможности никто мире сумеет достать никому голову приходило</p>
      <p>это место спросил юноша</p>
      <p>семью горами живет аждаха животе заяц животе зайца одна птичка попить кровь птички возвратить жизнь моей умершей жене сказал безносый</p>
      <p>поеду птичкой сказал юноша стал готовиться дорогу</p>
      <p>безносый рад отделаться опасного гостя боялся отговаривал поездки юноша вооружился взял собою легкой вкусной еды сел хорошего коня пустился дорогу птицей горой ехал ехал днем ехал ночью ехал высокие горы переехал темные леса глубокие ущелья проехал ночью подъехал подножию одной горы осмотрелся молодой человек вокруг увидел огонек думая огонек поехал огонек видит стоит хижина</p>
      <p>привязав лошадь дворе молодой человек зашел хижину увидел старуху поклонился сказал</p>
      <p>примешь гостя аллаха мать сказал юноша</p>
      <p>дня отсутствовал гость аллаха войди сын войди ответила старуха</p>
      <p>усадив гостя очага старуха приготовила ужин спросила</p>
      <p>откуда сын попал такое безлюдное место</p>
      <p>молодой человек рассказал едет выслушав старуха сказала</p>
      <p>знаю сын взялся очень трудное дело сумеешь убить аждаху мое сердце сомневается живет горой железном замке семь дней охотится семь дней спит завтра спать ступай прямо замку возьми ворот камешек брось дверь дверь отворится камешек ударится дверь увидишь углу саблю войлочных ножнах войдешь постарайся захватить саблей убить аждаху сказала старуха</p>
      <p>молодой человек сказав барчаллах старухе день отправился путь ехал ехал приехал железному замку который стоял посреди бескрайней равнины замок высокий шапка спадет головы посмотришь вверх подъехал юноша воротам взял камешек ударил дверь дверь открылась вошел юноша замок видит спит огромный аждаха одним глазом лбу взял молодой человек углу саблю войлочных ножнах вытащив саблю одним ударом отрубил аждахе голову второй ударил аждаху брюху выскочил заяц стал удирать юноша пустил стрелу заяц упал разрезав зайца нашел нем птичку пустился нею обратный путь безносому ехал ехал ночью ехал днем ехал приехал безносому</p>
      <p>приехал безносый привез птичку сказал юноша</p>
      <p>безносый сначала поверил увидел птичку обрадовался открыл сундук влил рот своей покойной жене каплю птичьей крови</p>
      <p>ах долго спала сказала красавица похожая гурию выйдя сундука</p>
      <p>безносый рассказал случилось красавица обняла юношу радости заплакала безносый заново родился счастья летал воздуху муж жена начали упрашивать юношу</p>
      <p>очень просим оставайся исполним идешь оставив</p>
      <p>говорили мало слушал юноша взяв долю лошадей воротился домой дома рассказал невесте своих приключениях девушка очень обрадовалась сказала юноше</p>
      <p>оживленная тобою жена безносого сестра знала кроме никто отыщет лекарства послала безносому</p>
      <p>юноша разделил табуны молодежью деревни сыграли свадьбу такую пышную большую свадьбу впервые сыграли той местности народ собрался концов приехали слепые хромых пиру играли семеро зурначей семеро барабанщиков пировали семь дней семь ночей ел пил славу оставив дома рожать сыновей похожих отца дочерей похожих мать оттуда пришел</p>
    </body>
  </text>
</TEI>