<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">«Фольклор Азербайджана и прилегающих стран»</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"> под ред. проф. А. В. Багрия, т. II, Баку, 1930 стр. 127.</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lbe">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Дм.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рзянкин</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lbe_rus_22">
    <body>
      <head>9. Сулейман-хан </head>
      <p>одном селе жили соседству бедняка одного собака другого кошка бедняки кошку собакой прокормить могли однажды собака говорит кошке</p>
      <p>нам соседка жигье плохое уйдем лес</p>
      <p>кошка ответ</p>
      <p>соседка хуже пойдем</p>
      <p>будешь сулейман хан твой нукер предлагает собака</p>
      <p>пошли глаза глядят</p>
      <p>идут день идут реки горы скоро долго знаю дошли беглецы леса нечего плелись голодные собрались отдохнуть откуда возьмись выскочил голодный серый волк грозно спросил</p>
      <p>откуда идете</p>
      <p>собака видит дело плохо пустилась хитрость</p>
      <p>тобой сулейман хан ответила указала кошку хозяин леса всей земли нукер</p>
      <p>хан идет осмотреть свои владения очень сердит хочет прогнать зверей своей земли</p>
      <p>волк испугался низко поклонился сулейман хану пожелал счастливого пути обещал угостить хана принести подарки уходом волк шепотом сказал ханскому нукеру</p>
      <p>подождите вон тех деревьев другим зверям скажу принесли угощение</p>
      <p>побежал волк лесу угорелый встретил медведя</p>
      <p>серый бежишь спрашивает медведь</p>
      <p>ох горе горе нам пришел сулейман хан хочет прогнать леса сердитый нукер говорил нем съест непременно угостить</p>
      <p>это устроить заранее шкура дрожит захныкал медведь</p>
      <p>пойдем поищем других зверей</p>
      <p>отыскали кабана лису стали совещаться угостить сулейман хана</p>
      <p/>
      <p>лиса немного поразмыслила говорит</p>
      <p>придумала волк ловишь баранов</p>
      <p>притащи самого жирного барана медведь деревья ломаешь сломи больших сухих дерева принеси сюда утащу пастухов котел спички дам котел кабану наберет воды вместе пойдем сулсйманхану приготовим угощение</p>
      <p>обрадовались звери стали благодарить лису</p>
      <p>ай лисанька ай умница избавила лютой беды век забудем</p>
      <p>сказано сделано волк достал жирного барана медведь приволок дерева кабан принес котел воды лиса спичек</p>
      <p>мало угощения спросил медведь волка</p>
      <p>кажется виду сулейман хан невелик ответил волк</p>
      <p>пошли тому месту ожидал хан своим нукером</p>
      <p>впереди налегке шла лиса обдумывала речь которую произнесет ханом</p>
      <p>подошли звери кошке собаке низко поклонились</p>
      <p>лиса приветствовала хана имени зверей предложила угощение</p>
      <p>скоро обед готов видеть сулейман хан звери залезли па дерево кабан спрятался пенек</p>
      <p>голодные кошка собака жадно набросились горячее мясо</p>
      <p>второпях кошка сильно обожглась фыркнула задрала хвост криком мяу мяу прыгнула дерево сидел</p>
      <p>медведь медведь испугался крикнул волку говорил тебе глупая голова мало упал дерева расшибся насмерть</p>
      <p>кошка испугалась перескочила другое дерево сидел волк волк взвыл полетел дерева разбил лоб пустился наутек дороге перепугу издох</p>
      <p>лиса хотя свалилась дерева пострадала благополучно скрылась своей норе</p>
      <p>заметила кошка пеньком шевелится это кабан ушами поводил кошка подумала это мышь бросилась туда вцепилась кабанье ухо отгрызла убежал кабан забрел горя густой камыш сунул больное ухо грязь жалобно застонал</p>
      <p>ой хан ой сулейман нам</p>
      <p>кошка собакой дня ели баранину поправились потолстели таки вернулись старым хозяевам</p>
      <p>просто жить лесу</p>
    </body>
  </text>
</TEI>