<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Литературная хрестоматия для 7 кл.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Махачкала, 1947</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1946</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Чутуев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_5">
    <body>
     <head> 45 Белый джейран (лак.) </head>
     <p>жил жил жил денется одном городе жил богатый крестьянин жена восьмилетняя дочка девочке пошел девятый год мать разбилась насмерть упав крыши дома вскоре отец женился мачеха день невзлюбила падчерицу могла обижала любому пустяку била щипала ругалась часто муж приходил улицы жаловалась падчерицу говорила падчерица ненавидит любит</p><p>отец хотел мачеха полюбила дочь отдал одной старушке учиться корану мачеха стала придираться падчерице говорила никакой пользы падчерица бедняжка каждое утро приходила старушке заплаканной жаловалась мачеха оставляет покое старушка жалела девушку успокаивала могла утешая говорила</p><p>думай дочка дам цветку притронуться тебе твоя мачеха накличет беду голову</p><p>эта старушка умела колдовать научила колдовать девочку</p><p>каждым днем девочка росла становилась красивей сияла зажженная лампа мачеха злилась стала кричать мужа</p><p>убери девчонку моих глаз иначе уйду говорила</p><p>однажды отец сказал</p><p>дочь это твоя мачеха дает покоя тебе легко нею выгнать могу давай зарежу нашего белого джейрана наденешь шкуру продам пачаху</p><p>делай хочешь отец сказала девушка соглашаясь</p><p>отец зарезал джейрана стал сдирать шкуру дочь плачем побежала старушке</p><p>дочка случилось почему рыдаешь спросила старушка</p><p>старушка мать отец хочет надеть шкуру джейрана продать сказала девушка</p><p>делать дорогая печалься допущу погубили тебе тяжело позови бабушка мать приду тебе возьми семь орехов каждом орехе имеется платье захочешь надень любое пусть выйдешь свету забудь сохрани чему учила трудно тебе пригодится чему учила сказав старушка расцеловала девушку отпустила</p><p>неделю отец надел дочку шкуру джейрана взял сел нею дороги которой ездил охоту сын пачаха</p><p>сын пачаха возвращался охоты увидев белого джейрана остановил коня унял собак спросил</p><p>эй откуда джейран ведешь</p><p>это ручной джейран вырастил дома неволе покупал джейрана маленьким иду продавать сказал отец</p><p>обрадовался сын пачаха отдал джейрана столько сколько потребовал отец девушки купил девушка помощью колдовства которому учила старушка превратила настоящего джейрана</p><p>домашние пачаха обрадовались белому джейрану стали ухаживать человеком джейран играл всеми стал общим любимцем особенно привязался сыну пачаха словно ребенок играл джейран сыном пачаха ходил пятам</p><p>пришло время жениться сыну визиря сосватали дочь визиря устроили вечеринку сын пачаха родня девушка незаметно других вошла сарай сняла шкуру джейрана вынула данного старушкой ореха платье оделась пошла вечеринку визирю пачаха встала незаметном уголке вышел танцевать сын пачаха девушка вышла угла стала танцевать одежда осветила комнату вечеринке разинули рты удивительной красоты потанцевав души девушка убежала</p><p>второй вечер девушка надела яркую одежду вышла танцевать раньше станцевав убежала вчерашняя одежда ничто сравнению сегодняшней одеждой вошла комнату словно яркая звезда освещая комнату встали посмотреть любовались ею спрашивали такая чья удивлялись</p><p>сын пачаха влюбился девушку покоя стал находить приказал продолжать вечеринки каждую ночь эта девушка появлялась</p><p>девушка пришла вечеринку третий стала танцевать вошла комнату словно солнце засияло платье краше прежних потанцевав девушка хотела убежать сын пачаха стал уговаривать остаться также исчезла</p><p>следующую ночь потанцевав попыталась убежать вечеринки сын пачаха побежал</p><p>твой дом загорелся говорил возьми это кольцо сказав снял пальца кольцо бриллиантом</p><p>девушка взяла кольцо убежала приходила вечеринки семь каждый надевала новое платье одно другого девушка исчезла вечеринки приходила хотя проводились каждый вечер надежде появится</p><p>любви сын пачаха начал таять словно воск огня родители узнали говорили</p><p>переживай печалься возьмем тебе жены девушку любую дочь пачаха возьмем позабудь девушке</p><p>юноша слушал этих уговоров однажды сказал отцу</p><p>обойду весь мир найду девушку</p><p>убедившись непреклонности сына пачах приказал</p><p>дорогу приготовьте достаточную легкую вкусную провизию пусть нукеры сопровождают сына</p><p>родители стали готовить сына дорогу собрали еду испекли хлеба белый джейран ходил около людей которые пекли хлеб протягивал копытце одна служанок сказала</p><p>уходи прочь опечалены нам дела прогнала</p><p>другая сказала</p><p>ради аллаха оставь сын пачаха очень любит</p><p>дала кусок теста джейран отошел сторону сделал теста маленький чурек протянул прислуге знаками просил чурек испекли одна прислуг сказала</p><p>дай испортилась хочешь сделать взяла прилепила стенке печи джейран присел печи пока чурек готовился дав чуреку испечься вытащили дали джейрану взял пошел служанкам которые готовили хурджун бросил маленький чурек хурджун одна служанка хотела выбросить чурек другая уговорила оставить</p><p>сын пачаха увидит маленький чурек обрадуется</p><p>закончилось приготовление дорогу взял царский сын собою нукеров караван двинулся путь поисках девушки</p><p>надоедать длинной сказкой сообщим сын пачаха странствовал всему свету странах одной стране нашел ту девушку которую искал никто слыхал девушке утомленные остановились одной горе отдохнуть тому кончились запасы еды сами ужасно устали</p><p>сын царя сказал нукерам</p><p>идите город виднеется подножья горы принесите поесть пока посмотрите осталось хурджунах утолить голод сильно проголодался</p><p>нукеры ответили</p><p>маленький чурек приготовленный твоим белым джейраном другого</p><p>сын пачаха засмеялся сказал</p><p>дайте дайте джейран чистое создание поем равно</p><p>взял чурек разломал пополам смотрит внутри виднеется кольцо которое подарил той девушке радости ума сошел сын пачаха сразу позабыл голод усталость другие заметили спрятал кольцо сказал</p><p>ой аллах могу искать пусть протухнет огонь очага надоело скитаться вернемся домой готовьтесь идти домой</p><p>нукеры обрадовались такому решению стали готовиться отъезду набрали еды воды следующий день утра отправились дорогу</p><p>шли днем ночью месяца дошли дому услышав сын возвращается результата родители дворовые царя опечалены хотя сын рад возвращению делал вид огорчен</p><p>отец успокаивал сына</p><p>грусти сын сосватаем тебе любую дочь пачаха знает это девушка позабудь говорил</p><p>отец хочу ком жениться возьму замуж нашего белого джейрана отвечал юноша</p><p>ой сын говоришь мужчина жениться джейране людей стыдно нам разговоры</p><p>отец смог отговорить сына хотя посылал нему мудрых людей сын непреклонен</p><p>сыграли свадьбу сын женился белом джейране удивлены таким поступком отец поручил специальным людям тайком следить сыном джейраном введут жениха комнату джейрана</p><p>люди следили щели видели джейран нашел удобное место лег заснул сын пачаха посидел некоторое время лег заснул прошло ночи</p><p>сын пачаха начал спрашивать джейрана</p><p>скажи делаешь сколько дней продолжаться почему открываешься вернула кольцо</p><p>четвертый день джейран заранее заткнул ватой щели ужина ушли комнату джейран сказал сыну царя</p><p>юноша встань наступи кончик моего хвоста</p><p>юноша встал наступил ногой хвост джейрана шкуры выскочила девушка которая танцевала юноша обрадовался смотрел раскрыв рот</p><p>девушка сказала</p><p>эта тайна пока должна оставаться тайной других</p><p>сказал юноша согласившись</p><p>следующее утро юноша который предыдущие дни ходил хмурый вышел дома веселый пачах приближенные могли понять удивлены зная</p><p>царю пришла одна старуха сказала</p><p>пачах наш ваше высочество узнаю причину радости твоего сына докопаюсь тайны</p><p>старуха сказал пачах узнаешь одарю</p><p>старуха хитрющая начала следить ними однажды ночью удалось спрятаться комнате заснули старуха взяла шкуру джейрана бросила ногам пачаха</p><p>спит шкуры оказывается та девушка которую искал</p><p>пачах сразу приказал развести дворе костер бросил огонь шкуру джейрана запах паленой шкуры который разносился повсюду разбудил девушку увидела сжигают шкуру криком разбудила юношу</p><p>ой враг сделал закричала сумел сдержать клятву ищи аллах пусть буду соколом</p><p>превратилась сокола вылетела окно</p><p>юноша стал кричать бить кулаками грудь</p><p>чья эта работа потух огонь очага сожгли дом кричал</p><p>уходи беги проклятая старуха сказал пачах принесла нам беду выпроводил</p><p>сын пачаха решил начать поиски дожидаясь утра</p><p>отец стал умолять сына</p><p>ой сынок одумайся подготовься хорошенько возьми нукеров</p><p>сын послушался отца взял руки железный посох одел стальные сапоги пустился дорогу</p><p>года странствовал миру искал спрашивал износил стальные сапоги истер железный посох размера пяди нашел такого человека который слышал видел пестрого сокола сын пачаха потерял надежду найти родные потеряли надежду возвращение единственного сына дней сын пачаха лежал краю поля отдыхал долгого пути</p><p>нему подошел старый человек поприветствовал сказав салам</p><p>сынок делаешь видать человек страны путь держишь сел около юноши дороги отдохнуть</p><p>юноша почтительно встал ответил</p><p>отец человек далекой страны ищу пестрого сокола года прошло тех пор начал поиски никто слышал соколе видел знаешь спросил юноша</p><p>постой постой сынок той стороне находятся наши хутора около очень высокие прямая стена скалы этим скалам прилетает одна птица напоминающая собой сокола можем проверить это сокол покажу это место сказал старик</p><p>юноша обрадовавшись стал ухаживать стариком вместе пошли скалистому обрыву караулили птицу дня заметили сокол забирается щель скале утром сокол улетал охоту вечером возвращался домой щель скале недоступна человека старик собрал людей посоветовался ними решили приготовить длинную железную цепь обвязав юношу спустить сверху щели войти щель поднять цепь оставить юношу невозможно войти поднять юношу наверх юноша согласился таким решением приготовили железную цепь обвязали юношу длинной цепью четыре пять человек спустили обрыва оказался щели дал условный сигнал помощью длинного крючка юноша подтянулся щели увидел внутри прекрасно убранную комнату развязав цепь отпустил вошел туда смотрит стоит приготовленная девушкой еда немного поел спрятался прилету сокола</p><p>вечером возвращается охоты сокол юноша узнал возлюбленную заметила присутствия другого человека комнате утром приготовила еду улетела следующий день юноша поел</p><p>вернувшись вечером птица заметила еду трогал</p><p>это такое мог поел еду сюда подняться сказала успокоилась поела легла спать</p><p>третий день юноша поел пришла вечером девушка стала видит половину еды съел сама сказала</p><p>клянусь аллахом сказала вскочила хотела убежать юноша вышел укрытия</p><p>это пришел сказав приготовилась улететь</p><p>твой дом сгорел бежишь схватил сокола ноги виноват случившемся одна проклятая старуха подстроила это хочешь умер голода</p><p>девушка поняла действительно виноват помирилась провели пещере дня четвертый день превратилась большого орла посадила юношу спину полетела своему городу недалеко города сели снова превратилась девушку послали домой весточку навстречу вышли родственники пачаха большими почестями сына пачаха девушку проводили домой</p><p>пачах устроил заново свадьбу всей страны кунбяр сожгли вацилу изжарили кунзунтту сварили положили плов женили сына девушке</p><p>оставив радующихся родившимся сыновьям похожим отца дочерям похожим мать вернулся домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  