<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1958</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиров</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_12">
    <body>
     <head>39 Саранча Али (лак.) </head>
     <p>али бедные городе жена жили жили жили звали люди муж мужчину называли одном просто саранча саранча считались</p><p>али бане баню бедную вслед гадальщика день жена жена женщину застав кричать пачаха пошла пришла разозлилась саранчи своими служанками стала</p><p>нищая посмела прийти раньше сюда эй</p><p>бедняжка бить взяла время выгнать домой домой избитая избить лежала муж мужа некоторое палку пошла придя приказала пришла сделали служанкам спрашивает стала улицу это</p><p>делаешь нужно тебе</p><p>жена ответила</p><p>гадай живых иди оставлю садись улицу</p><p>говорит саранча</p><p>аллаха большой гадать говоришь ой оставь ради раскрыть рта умею хавар это</p><p>взять гадает гадает гадальщик гнала делать каждому книгу одну оставалось отвечал перелистывать руки сесть сидел слушала спрашивал улице улицу</p><p>вышел гадальщика дала дел делать дому дочь драгоценный заказала знал золотых какую камень книгу кольцо кольцу который мастер мастера однажды очень пачаха переживал перелистывающего печальный потерял увидел этому</p><p>дел золотых мастер спросил</p><p>делаешь эй</p><p>аллахом брат гадальщик жду клянусь кому погадать сижу</p><p>говорит дам дел дочери драгоценный золотых золотых ищу камень кольцу мастер монет найду найду найду найду нахожу никак пачаха погадай потерял пятьдесят тебе</p><p>али голову книжку первое посмотрел пришло саранча сказал</p><p>домой драгоценный иди камень мусоре найдется поищи своем</p><p>али взял гадальщик дел домой драгоценный ею золотых золотых камень ковырять лучший мастер мастер мастерской монет нашел обрадовался одну отдал очень пошел пошел проволоку пятьдесят саранче своей сказал сор стал углу</p><p>али домой жене пришел саранча сказал</p><p>гадать монет оставь покое посылай пятьдесят умею</p><p>али вновь гадать жена кончились монеты отправила саранчу улицу</p><p>вора гадальщиков дело должность дошло знал казну казну места найдет народу нашел обокравшего обокрали объявил обыскал однажды отдаст пачах пачаха половину помогли правитель предложит сделал тому украденного хорошую</p><p>говорит дочь отцу пачаха</p><p>гадальщика драгоценный знаю камень место назвал находился одного отец потерянный</p><p>ответил пачах</p><p>говорили ко пор почему приведите сих</p><p>али пачах пачаху привели саранчу спрашивает</p><p>гадальщик казна находится показать сможешь украденная</p><p>али ответил саранча</p><p>великий господин дай попробую сделаю смогу сорокадневный срок</p><p>визирем голову дам казны моим отрублю половину получишь срок станешь тебе тебе угадаешь угадаешь</p><p>али вернулся домой жене зашел купил лавку одну переживая саранча сказал сорок фиников</p><p>возьми день дней жить каждую ночь одному осталось пачах приноси сорок сорок сороковой убьет фиников</p><p>али воров главный говорит домой друзьям казну обокравших отправился пачаха саранча своим</p><p>взял дней посмотрим размышление сделает сорок срок странный</p><p>али воров вору главарем дымоходное младшему отверстие подслушать пойти приказал самому саранчу сорока</p><p>али али взял говорит долго женой ложиться принесла принести просидев раздумьях руки саранча саранча сказал собираясь спать финик финик</p><p>девять маленький оказывается осталось пришел самый тридцать</p><p>вернулся вор главарю говорит лег своим слова спать съев услышав</p><p>девять младший осталось пришел самый сказал следить собирался тридцать угадал уходить</p><p>али али воров воры говорил девять думали каждую ночь одному осталось очереди подслушивали саранча саранчу столько столько считает съедал тридцать ушло финику ходили</p><p>али вор говорит жене лечь ночь отправился подслушивать самый саранча собираясь сороковую спать старший</p><p>ночь последняя принеси финик эта</p><p>али принесли саранча сказал финик</p><p>большой вызовет голову завтра казна найдется отрубит пачах пришел сама самый сорок</p><p>али вор вор воров вызовет головы завтра казна найдется отрубят пачах понял пришел самый саранчи слова сорок сороковой старший</p><p>вор ворам говорит домой другим испуганный пришел</p><p>али головы делать казну найдут нам отрубят саранча угадал</p><p>воры всем гадальщику жизнь задумались нашел пойти признаться просить решили сохранить способ</p><p>али воров гадальщику дверь зашли нему открыли пачаха подумал пошли пришли саранча сорок это</p><p>должны ночью прийти пришли саранча сказал утром</p><p>ответили хором</p><p>великий выполним гадальщик знал казну наш ой прости прости сказал спаси украли</p><p>али виду говорит обрадовался подал саранча</p><p>воровство выучитесь гадание горе город городом дать дней дню ждал закопайте знал идите каждому казну камнем ко место молоды одному оставьте отметьте попросил поэтому придете пришли прощаю размышление разным ремеслам сами сорок уделив утром уходите этим</p><p>али дал закопать казну камень отметиной отправил саранча сказав</p><p>али али али быстро веселое глянул доволен звать лицо надел наутро одежду пачах пачаху пачаху пошел пришли саранча саранчу саранчу собою спросил увидел хорошую</p><p>гадальщик казна место находится узнал</p><p>воров воры время день дни домой другое другую иди казной казны место мною найти найти нахождения наш оставить отправились очень пачах перенеси поэтому продлятся своей страну твои трогая трудно угадано хотел</p><p>али вертеться вид войска впереди говорит делая дошли забрать ищет казну камню книгой людей обрадовался отправил очень пачах подошел руках саранча своей стал холма шел</p><p>месте ройте</p><p>впереди вырыли гадальщиком нашли пачаху пошли украли</p><p>гадальщику добавил пачах пожал почтительно руку сказал спасибо</p><p>будете доме живи жить казны моем половина семья твоя твоя тебе угодно</p><p>али дворец жить пачаху перешел саранча</p><p>али жене саранча своей сказал</p><p>гадать обманывать оставишь покое стану хочу</p><p>жена ответила</p><p>время гадай надоедай настало пока скажу тебе хватит</p><p>али баню бывшего вместе гадальщика жену застала избить которая однажды отправилась приказала саранчи своим служанкам служанками</p><p>али жена саранчи сказала</p><p>должна жена мыться пачаха пока помылась приближенного стыдно тебе</p><p>али веселая волю выгнать выполнили дома домой жена избить мужу помылась пошла приказала прислугу саранчи своим сказала служанкам служанки улицу</p><p>бане будешь вместе выкинула выкинула гадальщика гадать дня дня ждала жена заставила застала избила избить отомстила прислугой раза сегодня сегодняшнего сильнее старого улицу улицу успокоилась</p><p>али гадать обрадовался очень придется саранча</p><p>вместе гадальщику говорит незаметно однажды одну пачах пачахом подошел поймал пошел сад саранча саранчу</p><p>голову отрублю последний руке угадаешь угадай</p><p>встал гадальщик еле еле зная промолвил сказать</p><p>голову конец наступил отрубят саранча твой тебе</p><p>аллахом выпустив действительно клянусь пачах правильно рук саранчу своих сказал угадал</p><p>гадальщик пачаху саранчу сказал увидев</p><p>гадать гадать дни дня заставил мелочам оставь пачах покое приказывай продлятся руке саранча сегодняшнего твои требуешь угадать</p><p>беззаботной гадать женой жизнью зажил заставляя наслаждаясь неловко обещал пачаху пустякам саранча стало тревожить</p></body>
   </text>
  </TEI>