<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиров</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_20">
    <body>
     <head>115 Муж и жена (лак.) </head>
     <p>жил жил жил мужчина долго учился поэтому многое знал умел однажды достал книгу которой выучить язык животных птиц насекомых конце книги написано постигнет язык животных должен никому говорить иначе умрет</p><p>однажды вечером трудового дня женой сидел крыльце дома животные дворе затеяли разговор осел жаловался быку</p><p>ослица жена очень ревнивая покоя упрекает оставляю покое одну ослицу находящуюся стаде давал клятву небом землей верен сказала дескать уверять верности верен это большой грех</p><p>бык посочувствовал сказал хватает сил уделить внимание своей жене хозяин заставляет работать вчера сегодня отдыха пахал вместе очень сильным быком поэтому сил встать знает делать</p><p>осел говорит</p><p>завтра сделай вид заболел время лежи хозяин оставит покое</p><p>бык прикинулся больным хозяин взвалил работу осла осел пахал вместе быком соседа несколько дней осел выполнял работу быка измучился бык зато отдохнул хозяин принято вышел женой отдыхать крыльцо это время осел говорит быку</p><p>завтра вставай выздоровевший хозяин говорил поправишься пустит мясо пока зарезали прими здоровый вид</p><p>услышав разговор осла хозяин засмеялся жена стала спрашивать</p><p>увидел почему смеешься</p><p>отказался рассказать жена обиделась обида перешла ссору ссора скандал жена стала грозить уйдет расскажет</p><p>жена настойчивее стала приставать объяснил смеялся загоревал зная делать рассказать знал случится рассказать дома скандал сидел дворе очень грустный кормил своих животных птиц дворе шумели куры петух</p><p>петух спросил одну своих жен</p><p>почему наш хозяин печальный</p><p>курица ответила</p><p>печальным жена пристает нему требуя сказать смеялся хочет рассказывать расскажет умрет расскажет жена оставит покое уйдет</p><p>петух говорит</p><p>слабый мужчина наш хозяин держать повиновении одну жену десять жен десять слушаются каждого моего слова подчиняются силой заставляю повиноваться месте нашего хозяина взял палку хорошенько поколотил жену упрямство досаждала</p><p>хозяин услышал разговор петуха курицы успокоился жена снова стала приставать вопросами зашел домой взял палку следует поколотил приговаривая</p><p>смеялся причина моего смеха</p><p>тех пор спрашивала приставала стала молчать разрешился скандал</p></body>
   </text>
  </TEI>

  