<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1956</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">X. М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_41">
    <body>
     <head>61. Герой </head>
     <p>бить верблюда возвращался выгнав домой жену иса кунзунтту море напоив пастбище приговаривая принимался своего черном</p><p>герой свете сильнее</p><p>бить встревожилась героя жена жена зашла измученное исы кричала лицо однажды продолжал свете соседка соседке увидев хадижат хотя</p><p>отчего соседка тобою худеешь</p><p>бьет жена исы муж посоветовала рассказала хадижат</p><p>бить восток идет кунзунтту люди муж примется пусть свете сильнее скажи сторону ту узнает</p><p>бить верблюдом вернулся домой жену иса которого кунзунтту море пас поил приговаривая стал черном</p><p>герой свете сильнее</p><p>восток жена иди кунзунтту сказала сторону ту узнать хочешь</p><p>боку верблюда висел восток гора горе готовиться гремела держал долго ехал ехал ехал жену зашевелилась иса колчан лук навьючил остановился отдыху очень подъехал поехал поколотив пса руках сабля сел спиной стал стрелами увидел</p><p>вреда второй выстрелил выстрелил гора гора гору дев думая животе иса иса казалось лежал лук натянул недолго никакого ногами окаывается пе причинила псы стрела шевелил шевелится это</p><p>выстрелил дев другую иса ногой одной потер третий</p><p>весь воскликнул встал даст дев дев иса исой испугавшись комар круча неужели огромная оказалась побежал погнался покоя рост</p><p>звали которого одному пахарю прибежал просить пса стал ярмагомед</p><p>аллаха бброзды век гал дев дядя забуду запыхавшийся ису пахать поднял положил прибежал ради рот сделать спрашивать спрячь стал твоей услуги успел ярмагомед</p><p>бегущего видел делся знаешь пахарь сопляка эй</p><p>ответил ярмагомед</p><p>брал голоден делать жена запаздывает знаю рот сегодня утра</p><p>дев свое</p><p>видел сопляка спрятался</p><p>ответ ярмагомед</p><p>время делает еду жена знаю несет пор послеобеденное</p><p>дев раздражением снова спросил</p><p>думаю еде жену сопляк спрашиваю спрашиваю спрятался твоей тупоум эй</p><p>быком вместе голове дев дева оп отстанет поднял подумал разозлился соху ударил ярмагомед</p><p>дева домой оставив поле пошел убитого ярмагомед</p><p>большой бузой глотков дома еды жена жену крики кувшин около опоздание поругал послышались поставила потребовал приготовила сделать таз толокна трех успел</p><p>жене иди посмотри ругаются сказал соседи ярмагомед</p><p>вернулась говорит жена</p><p>богу властелин никого происходит улице</p><p>вернулась весь видела вспомнил вымыла вытащил жену женщина измазан иса исе ису крики крики крики мужем начал несутся никого оказалось па поели посадила послал послышались прислушался раздались рта рядом сказала слюной снова спросил толокном третий улице улицу ярмагомед ярмагомед ярмагомед</p><p>беду попал расскажи случилось такую тобой</p><p>верблюда восток встретился девом жену иа избивал иса кунзунтту море надоумила ока отправиться пас поил рассказал черном</p><p>сказал ярмагомед</p><p>верблюдов возвращались дружок заработков караваном послушай сорок сто человек</p><p>вдали верблюдов видели далекодалеко день ехали забросил исключением который места моего наткнулся нигде ночлега овцами оказывается пещера пещера погибли поддел подходящего показалась посохом пришел проснуться разместились своими сорок стемнело сто товарища уместились успели утром целый чабан человек человеческий человеческим череп черепом</p><p>выбит зуб мягкие нога нос падая переломаны разбились товарища тюки упали</p><p>герой земле какие люди подумай</p><p>бил вацилу верблюда вернувшись домой жену иса кунбяр озере пас поил</p></body>
   </text>
  </TEI>