<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 101</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/869470/khurukra.html">Хурукра</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1949</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Хаппалаева</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ю.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Хаппалаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_1">
    <body>
     <head> 6 Унсук (лак.) </head>
     <p>жил жил одной стране жил очень сильный могущественный нарт имени унсук жил крепости берегу моря мимо крепости никто осмеливался проходить</p><p>дней утром унсук вышел прогуляться увидел своей земле раскинутый кем шатер очень рассердился унсук направился шатру узнать посмел поселиться земле шатре увидел красавицудевушку хатти хали биржамали каппара такую красивую мать увидит сын влюбится вокруг семеро качагов унсук спросил</p><p>разрешил расположиться моей земле</p><p>качаги посмотрели друг друга затем ун сука засмеялись говорят</p><p>уходи пока разорвали куски</p><p>этих слов унсук разгневался говорит</p><p>выходите майдан бороться мной</p><p>качаги засмеялись приказали самому младшему выйти бой вышел булавой руках качаг подошел нему унсук поднял воздух силой бросил землю вниз головой весь ушел землю очереди перебил семерых качагов забрал собой девушку пошел крепость полюбили друг друга стали жить крепости муж жена</p><p>это время всей стране распространился слух иранского шаха пропала дочь шах объявил</p><p>тому найдет мою дочь дам столько золотых монет сколько понадобится накрыть стоящего майдане</p><p>несмотря большую награду никто изъявил желания пойти поиски однажды шахский дворец явилась одна колдунья сказала</p><p>господин найду твою пропавшую дочь</p><p>старуха взяла большой глиняный сосуд села ударила нему веткой сосуд поднялся вместе воздух полетел некоторое время опустился землю унсука старуха узнала девушка находится унсука</p><p>следующий день унсук пошел охоту старуха переоделась лохмотья легла лужайку стала плакать услышав плач унсук стал осматриваться кругом увидел старуху подошел</p><p>тобой старая жалостливо спросил унсук</p><p>валлах сынок время ребенком семеро сыновей сыновей убили пришла сюда навестить могилы осталась пищи питья можешь возьми собой буду хотя убирать ваш дом сказала</p><p>унсук сжалился старухой повел домой девушка стала требовать выгнал старуху дому настоял своем старуха привела порядок угождала девушке стараясь понравиться та стала доверять некоторое время расчесывала волосы</p><p>однажды унсук отправился охоту старуха села свой сосуд полетела иранскому шаху рассказала находится дочь сказала</p><p>отправь владениям унсука разукрашенный корабль девушками иначе смогу заставить дочь шаха выйти пределы крепости</p><p>назвала день унсук бывает охоте колдунья села свой волшебный сосуд полетела обратно крепость</p><p>девушка заподозрила старуху хитрости боялась сказать мужу унсук оседлал белого коня дня поехал охоту день берегу моря подплыл корабль девушками остановился недалеко замка старуха подошла окну показала девушке корабль откуда слышались музыка пение долго старухе удавалось уговорить девушку покинуть крепость конце концов уговорила выйти порог послушать пение</p><p>пороге старуха стала возиться заранее приготовленным сосудом заплакала</p><p>делаешь почему плачешь спросила девушка</p><p>старуха притворившись плачет тихо произнесла</p><p>единственное кольцо которое осталось память семерых сыновей это кольцо упало сосуд могу достать заплакала громче</p><p>девушка пожалев старуху сказала</p><p>достану плачь влезла сосуд</p><p>момент старуха влезла сосуд ударила сосуду веткой поднялся небо вместе девушкой опустился дворе иранского шаха корабль благополучно вернулся иран шах дал старухе столько золотых монет стала отказываться взять говоря хватит</p><p>город четырех сторон украсили разноцветными флагами радовались возвращению дочери шаха начали готовиться свадьбе дочь шаха должны выдать замуж сына назира</p><p>третий день унсук вернулся охоты увидел жены старухи тотчас вооружился сел белого коня отправился искать жену гнал коня весь опор высоким горам широким полям узким долинам густым лесам</p><p>ехал ехал быстро ехал сумерки подъехал одному роднику отпустил своего коня пастись приготовился молиться подъехал красивый молодой человек слез своего коня сел белого коня унсука сказал</p><p>эй храбрец поищи своего коня сказав молодой человек пустил коня весь опор скрылся виду</p><p>унсук удивился поступку человека прервал молитву сел оставленного чужого коня вернулся крепость домой ночь провел дома утром оделся черную одежду повязал оружие сел черного коня погнал пробегал полчаса расстояние которое белый конь пробегал час</p><p>вечеру подъехал каким пещерам слез коня стал осматриваться увидел вышел пещеры быстро погнал коня майдан майдан недалеко унсук присмотрелся нему узнал нем человека который ускакал белом коне</p><p>творится сказал унсук спрятался около пещеры</p><p>стал ждать человек коне дальше делать это время пещеры вышли отряда конников одеты вооружены унсук подумал будь воины выстроились сел коня подошел встал строй возглавлял человек который скрылся белом коне спросил строю ответили предводитель каждому дал задание заметив унсука насмешкой приказал</p><p>пойди забери хлевов отупевшие метлы старые лопаты</p><p>унсук разозлился подав вида согласился выполнить это сказав</p><p>отряды направились город грабеж вошли город врывался дом пачаха дома визирей дома богачей отбирали золото серебро драгоценности дочерей унсук схватил самую младшую дочь пачаха окружили воины пачаха унсук бился ними уничтожая всадник белом коне храбро сражался</p><p>набега вернулись прежний майдан разделили поровну собой добычу человек белом коне отдал воинам девушек унсуку оставил одной</p><p>дележа разошлись домам унсук сказав какое дело вошел одну пещеру отдохнул поохотился вечера забавляясь конем скакал полю вдыхая ароматы цветов</p><p>следующий день вечеру те люди отправились добычей город принадлежащий другому пачаху отряды вошли город сразу разбрелись одни хлевам другие домам</p><p>унсук пошел прямо дом пачаха забрал золото серебро захватил дочь вышел дворца предыдущий окружили воины пачаха стали сражаться унсук всадник белом коне разбили утру вернулись майдан поровну поделили собой добычу золото серебро семерых девушек которые захвачены хозяин белого коня отдал семерым воинам</p><p>дележа всадник белом коне сказал</p><p>сегодняшнего дня никто должен совершать набеги каждого достаточно богатства жен подумает набегах тому сегодняшнего дня жизни</p><p>отряда вышел воин доложил</p><p>остался жены</p><p>старший ответил</p><p>подожди тебе позабочусь</p><p>остальные пожали руки попрощались ушли остались унсук всадник белом коне</p><p>пойдем товарищ мной сказал всадник белом коне</p><p>спасибо пойду оставь ответил унсук</p><p>всадник белом коне настоял своем унсук согласился пойти нему гости прошли одну пещеру попали богато украшенную комнату душе угодно сели скатерть поели хозяин белого коня спросил унсука</p><p>направился</p><p>сказал поискать коня пришел ответил унсук</p><p>шел день второй спросил</p><p>унсук промолчал незнакомец вынул кинжал ножен приставил своей груди</p><p>скажешь убью сказал</p><p>унсук удивился рассказал обо всем хозяин белого коня говорит</p><p>буду твоим спутником пойдем</p><p>сели коней поскакали морю пустили своих коней море рассекая морскую гладь доплыли другого берега затем ехали ехали доехали границ крепости иранского шаха ведя поводу коней подошли роднику напиться воды встретили двух женщин разговаривавших родном языке набирали воду</p><p>унсук попросил</p><p>дайте нам попить воды</p><p>женщины удивились попросил воды родном языке поздоровались пообщались спросил женщин такие узнал женщины пленницы иранского шаха ставшие рабынями выпив воды вместе пошли крепость шаха</p><p>женщины угостили накормили лошадей город празднику прибран весь украшен ужина унсук спросил</p><p>почему украшен город праздник</p><p>женщины ответили дочь шаха завтра выходит замуж будут скачки лучших коней унсук снял пальца кольцо отдал рабыне показала кольцо дочери шаха понесет воду утром рабыня надела это кольцо пошла подавать воду дочери шаха дочь шаха увидела кольцо поморщилась рабыня вернулась обратно рассказала унсуку</p><p>завтрака войска шаха вышли джигитовку майдан звучала музыка дочь шаха сидела окна смотрела джигитует жених это время унсук друг выехали своих конях кони приучены джигитовке</p><p>унсук пустил своего коня доскакал окна дочери шаха хлестнул плеткой конь сразу встал дыбы подпрыгнул второго этажа выше прыгнул конь друга войска шаха пришли недоумение смотрели удивляясь такие какого царя сыновья</p><p>унсук ударил плетью своего коня конь прыгнул прямо окна сумел схватить девушку вслед конь друга взлетел четвертого этажа друг схватил дочь шаха подмышку помчались весь опор войска шаха пытались задержать кони унсука друга топтали убивали шахских воинов сами хозяева проложив дорогу доскакали моря оттуда быстро уплыли грудью коней рассекая воды моря войска иранский шах изумленно смотрели</p><p>приехали самый майдан друг сказал унсуку</p><p>дай мою долю добычи</p><p>унсук удивился этим словам друг дожидаясь ответа ударом сабли разрубил дочь шаха две половины правую отдал унсуку левую взял унсук сильно разозлился поступок друг сказал</p><p>любила увидев твое кольцо стала морщиться сразу побежала тебе несколько дней пойдем одно место сватать тебе девушку кликну должен готов выйти замка дав наказ разошлись домам</p><p>унсук удивлялся всем этим происшествиям прошло дня третий день друг пришел унсуком унсук тотчас сел коня поехали дальше горам доехали одной горы товарищ велел унсуку</p><p>унсук иди вверх дороге дороге встретится замок войти дворе нижнего этажа живет белобородый старик нужно поздороваться сообщить пришел попросить руки дочери</p><p>это золото серебро передай старику старик предлагать приданое смей брать попроси дочь моего коня посади девушку садись своего коня</p><p>друг передал своего коня унсуку отправился домой</p><p>исполняя сказанное унсук поехал указанном направлении доехал замка увидел старика борода которого волочилась земле</p><p>старик возился своем саду унсук подошел нему поздоровался сообщил целью пришел старик позвал своего старшего сына приказал</p><p>иди сестре возьми это золото серебро спроси пойдет унсука замуж</p><p>сын сказал отцу</p><p>валлах отец пойду позавчера ходил спросить выйдет замуж какого сына пачаха побила прогнала</p><p>старик позвал среднего сына</p><p>иди сестре спроси выйдет замуж унсука</p><p>средний сын говорит</p><p>пойду хочу вчера ходил спрашивать выйдет замуж сына хана побила выгнала</p><p>унсук испугался подумал это могучая девушка бьющая братьев которые сильнее</p><p>старик приказал пойти дочери младшему сыну ответил пойду тотчас пошел сестре принесенным золотом серебром спросил</p><p>выйдешь замуж человека имени унсук пришел сватать</p><p>сестра обняла брата сказала выйду отправила отцу рассказать отец услышал хабар удивился удивились старшие братья старик спросил унсука</p><p>сын желаешь кроме девушки</p><p>унсук ответил</p><p>кроме девушки нужно коня приготовил</p><p>старик поцеловал дочь отправил унсуком приехали домой поужинали настало время ложиться спать унсук сказал девушке пора спать девушка ответила</p><p>пока отдохни приду</p><p>унсук понял кроется хитрость лег постель притворившись спящим стал храпеть девушка думая спит оделась одежду унсука села коня ускакала унсук оделся другую одежду узнала сел быстрого коня помчался вслед девушка прискакала майдан ожидали те разбойники погнали коней весь опор похитить дочь некоего пачаха похитили окружили многочисленные воины пачаха давали дорогу унсук своим широким мечом уложил войско спас разбойников всадники вернулись свой майдан отдали пленницу тому которому прошлый досталось девушки</p><p>временем унсук стоял вытирая полами бешмета свой окровавленный меч главарь разбойников заметил это вынул свой носовой платок сказав барчалла дал унсуку унсук взял носовой платок вытер кровь меча положил платок карман поскакал домой приехал домой сунул платок одеяло лег спать</p><p>немного погодя появилась девушка унсука сняла мужскую одежду потихоньку приподняла одеяло узнать спит увидела свой носовой платок потеряла сознание упала пол унсук поднялся брызнул лицо водой пришла оказалась самым красавцем который похитив белого коня унсука ускакал родника</p><p>дня достигнув своей цели стали мирно жить оставив счастливыми пришла домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  