<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 300</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1986</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_8">
    <body>
     <head> 75 Альчейна и Чальчейна (лак.) </head>
     <p>одной бедной женщины дочь которая съедала пять чуреков пока комнату подметет</p><p>однажды мать девушки продавала базаре свои вещи около сидел купец который бойко торговал товарами базар пришла дочь женщины расплакалась говорит матери</p><p>дома чурека подмести комнату пяти чуреков</p><p>купец спросил</p><p>почему это девушка плачет</p><p>мать ответила</p><p>это дочь ткет пять полотен пока одну комнату подметет плачет шерсти хватит полотна</p><p>жадный купец задумал жениться девушке заработать побольше денег стал просить бедную женщину выдала дочь обещая дать попросит говорил такую девушку жалко выдавать кого другого найдет человека богаче</p><p>выдай дочь пристал женщине</p><p>женщина взяв купца хороший калым устроила богатую свадьбу выдала дочь купца</p><p>купец дал молодой супруге месяц отдохнуть скупил базаре шерсть заполнив ею весь дом оставил жене большой сосуд масла большой сосуд меду сосуд урбеча отправился торговать</p><p>жене купец сказал</p><p>делать успел закупить шерсть мог достать сотки сукно привезу тебе хороший гостинец</p><p>проводив мужа жена погоревала заскучала положила корзину немного шерсти каждую ночь стала щипать одной горсточке поставив собою сосуда очереди окунала палец масло мед урбеч ела щипала шерсть пальцам приставал комок шерсти держала руку коптилкой шерсть загоралась обжигала пальцы совала рот успокоить боль</p><p>это дело увидели шайтаны собрались пошли посмотреть работает шайтаны ходили каждый вечер смеялись чудачеством разгоняли скуку</p><p>однажды пачаха шайтанов заболел единственный сын горле нарыв врачи давали всякие лекарства помогали пачах разозлился собрал свое войско приказал обойти весь мир найти ребенка лекарство</p><p>это время шайтаны ходившие женщине сказали</p><p>желаем тебе здоровья пачах знаем место вылечить твоего сына сами нам скучно идем веселиться удивительной женщине отвести твоего сына засмеется возможно нарыв прорвется выздоровеет</p><p>пачах согласился сказал</p><p>ведите угодно сделайте возможное вылечить</p><p>шайтаны тотчас взяли сына пачаха полетели женщине посадили около это время щипала шерсть сын пачаха шайтанов смотрел вздохнув окунула палец масло мед урбеч облизав пальцы стала щипать шерсть пальцам прилип комок шерсти подержала пальцы коптилкой комок шерсти загорелся огонь обжег пальцы сунула рот успокоить боль сын пачаха шайтанов увидев это засмеялся нарыв горле прорвался выздоровел шайтаны взяли мальчика отнесли обратно отцу</p><p>пачах спросил</p><p>это женщина которая смешит расскажите</p><p>шайтаны ответили</p><p>клянемся дочь одной бедной женщины пока подметала одну комнату съедала пять чуреков мать ухитрилась выдать замуж купца сказала пока подметет одну комнату соткет пять полотен сукна выдала замуж женившись купец заполнил весь дом шерстью оставил масло мед урбеч поехал торговать жена одного фунта шерсти пощипать успела щиплет шерсть обжигает свои пальцы муж должен скоро приехать</p><p>пачах засмеялся поблагодарил шайтанов сына сказал женщину отблагодарить пачах приказал собрать армию распорядился соткать завтрашнего дня всей шерсти полотна сукно паласы</p><p>войско принялось работу каждый взял одному мотку шерсти соткали сукно остальной соткали паласы хурджуны мешки выбросив одной шерстинки рассвету весь дом наполнился сукном</p><p>несколько дней купец вернулся домой хорошими гостинцами жены посмотрев сукно паласы сказал</p><p>эге гей счастье привалило</p><p>знал отблагодарить жену купец спросил жены</p><p>успела скоро соткать сукна отблагодарить</p><p>жена ответила</p><p>это тебе показалось скоро сделано соткала сукно каких две ночи</p><p>муж радуется</p><p>чудная женщина попалась</p><p>купец стал скупать шерсть заполнил ею весь дом закупил масла меду различных вкусных кушаний взял собою сотканное сукно поехал торговать жена проводив мужа стала искать помог соткать сукно пошла большому озеру увидела оно полно квакающими лягушками</p><p>выйдя берег сказала</p><p>ох озерные княгини ох красавицы очи крупные пальчики тоненькие оказывается работы принесу работу сотките сукно</p><p>успела сказать лягушки ответ заквакали</p><p>сказала</p><p>пойду принесу шерсть приготовьтесь пошла домой уложила шерсть корзины оставив одной шерстинки перетаскала шерсть берег побросала озеро</p><p>прошло месяца каждый день ходила озеро говорила</p><p>муж скоро приедет тките мое сукно</p><p>лягушки квакали ответ уходя говорила</p><p>кончайте работу завтрашнему дню</p><p>скором времени приехал купец домой привез дорогой подарок заходит дом сукна видно видно одной шерстинки купец спросил жены</p><p>жена дорогая твое сукно</p><p>жена ответила</p><p>клянусь аллахом хозяин моей головы виновата поручила соткать сукно озерным княгиням</p><p>купцу пришла голову мысль жена ненормальная</p><p>сказал</p><p>иди мной покажи своих озерных княгинь</p><p>жена проводила озеру показала лягушек увидел шерсть плавает поверхности озера часть потонула</p><p>купец зная делать начал кричать</p><p>ох скорее наступил твой конец делать</p><p>выпустил воду озера стал собирать слежавшуюся дне шерсть собирал шерсть дне озера нашел сосуд золотыми монетами</p><p>зная жена ненормальная накупил кушаний сказал</p><p>кушай сиди дома выходи порог пока приду купец взял собой найденные золотые монеты поехал торговать жена осталась сидеть дома ела пила</p><p>соседству купцом жила одна хитрая женщина вдова зашла жене купца</p><p>время сидишь одна дворе видно тебе скучно сказала</p><p>скучно ответила жена купца</p><p>работу дому сама выполняешь</p><p /><p>это имея такого богатого мужа наймешь прислугу отдай тюк сукна тебе это хорошую прислугу найду</p><p>возьми сестра хочешь тюк сукна приведи прислугу</p><p>вдова взяла тюк сукна пошла домой сделала сшила тряпок двух больших кукол отдала</p><p>сказала одну зовут альчейна другую чальчейна тех пор соседка ходила жене купца брала хотела</p><p>некоторое время поздно вечером приехал купец начал стучаться дверь жена стала звать</p><p>альчейна вставай открой дверь эй чальчейна вставай</p><p>куклы просыпались встала сама пошла открывать дверь</p><p>купец спросил жену</p><p>кем разговаривала такие альчейна чальчейна</p><p>это мои служанки</p><p>ка покажи сказал купец</p><p>пошла другую комнату стала звать</p><p>встаньте альчейна чальчейна муж приехал выходите</p><p>куклы вставали сказала</p><p>поздно крепко спят это днем работали устали бедняжки</p><p>посмотрю подумал купец вошел комнату увидел двух больших кукол сшитых тряпок</p><p>твои служанки дорогая говорить умеют</p><p>жена ответила</p><p>будут говорить кажется стесняются</p><p>тебе сказал будут говорить тебе дал</p><p>привела соседка одна будут работать заговорят наступит время</p><p>дала спросил купец</p><p>немного тюк сукна ответила</p><p>купец увидел тюка самого большого самого дорогого сукна рассердившись избил жену выгнал жена пошла кладбище села надгробной плиты стала плакать</p><p>это время мимо кладбища проходил караван верблюдов везли казну пачаха белый верблюд нагруженный драгоценными камнями заблудился забрел кладбище проголодавшийся верблюд стал щипать траву постепенно подошел той плите сидела женщина</p><p>увидев верблюда спросила</p><p>тебе нужно пришел звать</p><p>верблюд тряхнул головой шее зазвенел колокольчик</p><p>обижу клянусь аллахом домой пойду хочу муж издевался мной</p><p>встала пошла плите верблюд поедая траву направился приблизившись мотнул головой колокольчик зазвенел</p><p>ох барчаман хочешь уговорить вернуться ладно пойдем взяла верблюда веревку направилась домой</p><p>муж это время думал глупую выгнал пойдет</p><p>видит жена возвращается домой ведет верблюда вышел навстречу спросил</p><p>идешь это верблюд</p><p>это верблюд которого послал мной вернулась обидеть</p><p>заходи заходи дорогая заходи это послал тобой сказал купец</p><p>запер ворота повел верблюда укромное место отрубил голову бросил верблюда яму драгоценные камни закопал жене сказал</p><p>сегодня пожилых женщин укладывают детские колыбели взойдет зеленое солнце пойдет красный дождь пойдет халвовый град</p><p>сказав это уложил колыбель покрыл красной зеленой материей стал крутить ручные жернова грохотать гремит гром жена думая идет дождь град спокойно лежала</p><p>некоторое время поднял колыбели угостил халвой говоря халвовый дождь пошел</p><p>послеполуденное время обнаружив пропажу верблюда слуги пачаха стали обходить улицы кричать потерялся белый верблюд пачаха нагруженный драгоценными камнями тому найдет дана большая награда утаит тому смерть</p><p>услышав зов жена купца позвала слуг пачаха сказала</p><p>эй мужчины верблюда нашла</p><p>слуги побежали дому купца спрашивают</p><p>верблюд</p><p>купец вышел навстречу спросил</p><p>идете ищете</p><p>верблюд отдавай ответили эта женщина говорит нашла</p><p>это ненормальная женщина верблюда видел спросите нашла день знает говорит</p><p>слуги спросили женщины</p><p>день нашла верблюда</p><p>клянусь аллахом верблюда нашла день взошло зеленое солнце шел красный дождь халвовый град день пожилых женщин укладывали детские колыбели</p><p>слуги пачаха убедившись бедняжка нездорова головой оставили покое пошли улицам искать верблюда</p><p>некоторое время одна очень хитрая злая старуха ведьма пришла пачаху сказала отдаст обещанную награду найдет верблюда пачах согласился сказал</p><p>найдешь верблюда получишь большую награду</p><p>старуха стала ходить городу плакать приговаривая</p><p>ох единственный сын умирает лекарства дать мяса белого верблюда выздоровеет ради аллаха откажите кого верблюжье мясо</p><p>старуху встретила жена купца спросила</p><p>почему плачешь</p><p>плакать сын болен говорят дать мясо белого верблюда выздоровеет</p><p>пойдем бедняжка мной целый белый верблюд сказала жена купца</p><p>повела старуху домой дала кусок верблюжьего мяса старуха поблагодарив усмехаясь выходила ворот пороге появился купец спросил старуху</p><p>мать несешь</p><p>хранит аллах сын твоя жена дала мясо белого верблюда долго искала сын болен это мясо лекарство</p><p>ох бедняжка сказал купец почему дала тебе маленький кусочек вернись мать дам тебе большой кусок</p><p>вернул старуху повел яме поднял крышку спросил</p><p>кусок тебе дать покажи</p><p>ноги отруби сынок твоя жизнь долгой показала старуха протянув руку ноге верблюда</p><p>купец это время ударил старуху затылку свалил яму вернувшись жене запер маленькой комнате замок считая добился большого богатства купец стал выгонять жила взаперти показываясь людям кормил</p><p>купец женился одной женщине родила сына похожего отца дочь похожую мать</p><p>пачах долго искал своего белого верблюда драгоценными камнями говорят лопнул горя</p></body>
   </text>
  </TEI>

  