<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>ф. 9, on. I, д. № 19</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/554456/kaka.html">Kaka</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Шайдабеков</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lbe_rus_48">
    <body>
      <head>85. Три сестры </head>
      <p>это жил бедный человек жена дочери однажды умерла мать этих девушек</p>
      <p>соседству жила одна вдова каждый день стала звать дочерей бедного человека мыть головы дочери возвращаясь домой говорили отцу</p>
      <p>отец женись женщине</p>
      <p>бедняк послушался дочерей женился вдове</p>
      <p>однажды женщина говорит мужу</p>
      <p>муж выгони своих дочерей уйду</p>
      <p>пристала нему бедный человек сказал</p>
      <p>пойду базар купить янтарь пошли дочерей поле</p>
      <p>сказав муж пошел базар купил янтарь оттуда отправился пашню вырыл яму прикрыл войлоком войлоке разложил янтарные бусы некоторое время пашню пришли дочери хлебом отца</p>
      <p>милые дочери купил бусы сказал отец бегите той яме возьмите войлоке</p>
      <p>дочери очень обрадовались побежали бусами упали яму отец сказал</p>
      <p>вытащу ямы подайте бусы войлок</p>
      <p>отдали бусы войлок отец заложил яму камнем вернулся жене</p>
      <p>одна девушек воскликнула</p>
      <p>пусть рука превратится заступ</p>
      <p>пусть рука станет киркой воскликнула другая</p>
      <p>пусть рука станет деревянной лопатой сказала третья</p>
      <p>одной рука превратилась заступ кирку третьей лопату девушки начали копать землю копали копали добрались крыши конюшни</p>
      <p>проделав щель увидели кошошне стоит лошадь ест финики девушки связали свои платья спустилась конюшню старшая сестра взяла финики вернулась сестрам день спустилась средняя сестра</p>
      <p>вернулась финиками</p>
      <p>ком пойдет сказ сказ царе приходит глядит лошадь</p>
      <p>вах лошадь худеет худеет</p>
      <p>говорит своим сыновьям</p>
      <p>постарайтесь узнать отчего отощала лошадь</p>
      <p>первым караульщиком стал старший сын выдержал заснул день караулить пошел средний сын</p>
      <p>заснул третий день пошел караулить младший сын юноша порезал кончик пальца посыпал туда соли ы уснуть</p>
      <p>некоторое время конюшню спустилась младшая сестра красива сказать</p>
      <p>показывай солнцу луне затмит увидев красавицу юноша схватил объятия понес комнату</p>
      <p>поставил еду воду девушка кусок ела клала карман</p>
      <p>юноша спросил</p>
      <p>эй сестра почему делаешь</p>
      <p>девушка ответила</p>
      <p>валлах брат одна сестры</p>
      <p>иди позови</p>
      <p>девушка пошла вернулась своими сестрами царь увидел этих красивых девушек решил женить сыновей семь ночей семь дней били барабан свадьбе этих девушек выданных царских сыновей</p>
      <p>ком пойдет сказ сказ младшей сестре</p>
      <p>младшая сестра жена младшего сына царя ждала ребенка</p>
      <p>милые сестры рожают детей этих местах</p>
      <p>спросила</p>
      <p>сестры ответили</p>
      <p>лезь крышу садись трубой внизу подставим сито</p>
      <p>младшая сестра пошла села трубой родила девочку мальчика золотыми волосами</p>
      <p>случилось день ощенилась собака царя сестры взяли щенят положили сито детей младшей сестры зависти положили сундук вынесли поле бросили</p>
      <p>царь узнал невестка родила щенят приказал убить собаку надеть шкуру невестку привязать дверям девушку привязали дверям</p>
      <p>ком сказ старухе ходила дровами нашла старуха сундук обрадовалась понесла сундук домой</p>
      <p>открыла старуха сундук увидела нем прекрасных детей</p>
      <p>девочку мальчика выпрашивая одного соседа молока другого хлеба старуха вырастила вынянчила детей исполнилось семь лет</p>
      <p>это время младший сын царя решил взять другую жену девочка мальчик старухи захотели пойти посмотреть па свадьбу послушать музыку собрались идти старушка сказала</p>
      <p>милые дети смотрите растеряйте своих голов смейтесь будете возвращаться захватите мяса кусок киньте собаке привязанной дверям царского дома</p>
      <p>дети пошли свадьбу</p>
      <p>возвращались домой мальчик кинул мясо собаке девочка вняла домой это заметил царский сын подумал бросают собаке кости дети бросили мясо распорядился день пригласили девочку мальчиком свадьбу танцевать</p>
      <p>день очередь дошла детей начали танцевать затем мальчик золотым хохолком сказал</p>
      <p>хинбина хай хинбина матери довольстве</p>
      <p>наша мать собачьей шкуре</p>
      <p>услышал слова царский сын спрашивает</p>
      <p>чьи дети</p>
      <p>дети старушки отвечают</p>
      <p>позвали старушку спросили</p>
      <p>эй бабушка это чьи дети</p>
      <p>рассказала</p>
      <p>милые сыновья дней пошла дровами нашла сундуке вырастила детей выпрашивая одного другого пищу</p>
      <p>затем царь спросил</p>
      <p>сундук сохранился наш нем имя моего сына</p>
      <p>старушка принесла сундук отдала царю царь увидел сундук узнал наградив старушку полным сундуком золота царь отпустил младший сын стал жить своей прежней женой детьми</p>
    </body>
  </text>
</TEI>