<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1999</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_16">
    <body>
     <head>84 Ярахмед и Караахмед (лак.) </head>
     <p>жили жили одном ауле жили брата одного брата звали ярахмед другого караахмед мать отец умер рано ярахмед умный караахмед глупый</p><p>однажды ярахмед рано утром пошел пахать поле горой мать послала младшего сына караахмеда обедом старшего ярахмеда передала караахмеду горшок хинкалом сказала</p><p>играй детьми возьми горшок хинкалом отнеси своему брату обед смотри оглядывайся гляди сторонам иди прямо дороге</p><p>пошел караахмед мимо садов муркелинских глядя ноги смотрит лежит дороге блестящая золотая булавка поднял вышел тени деревьев дорогу смотрит идет очень испугался твердым голосом спросил</p><p>эй тебе</p><p>это собственная тень могла тень сказать снова твердым голосом спросил</p><p>скажи расправлюсь тобой</p><p>тень молчала очень струсил страха знал сказать наверное хочет украсть мою булавку подумал караахмед бросил булавку суп хинкалом свернул тропы направо смотрит тень пошла свернула направо повернул налево тень последовала испуганный караахмед подумал задобрить хинкалом бросил дорогу одну две галушки завернул скалу тень исчезла хинкала наелся подумал караахмед вышел скалы</p><p>тень тотчас появилась рядом страха караахмед побросал весь хинкал дорогу убежал бежал бежал добежал старшего брата тень</p><p>случилось прибежал весь дрожишь какую еду принес спросил старший брат</p><p>нес хинкал нашел золотую булавку человек хотел отнять отдал весь хинкал нес тебе несмотря это погнался мной</p><p>ярахмед засмеялся</p><p>это человек твоя тень тень навредить человеку глупее глупых выбросить горшок хинкалом выбрасывает золотую булавку сунуть булавку карман</p><p>следующий сделаю сказал караахмед</p><p>второй день мать вновь послала караахмеда едой старшего сына караахмед нашел дороге кем брошенный кинжал ножен поднимая кинжал увидел тень испугался быстро засунул кинжал карман порезал ногу весь крови караахмед прибежал брату дороге кинжал потерял</p><p>слушай тобой поранил спросил ярахмед</p><p>караахмед рассказал нашел кинжал засунул карман посмотрел кинжал потерялся</p><p>глупец глупцов кинжал привязывают ремнем поясу сказал брат</p><p>следующий сделаю</p><p>старший брат нашел чистый лоскуток перевязал рану караахмеда следующий день мать отправила младшего сына обедом старшего</p><p>успел выйти аула бугром нашел красивого щенка привязывая ремнем щенка заметил тень испугался тени потащив собой щенка побежал брату ярахмед выбросил задушенного щенка брату сказал</p><p>слушай кинуть щенку кусочек хлеба пошел тобой</p><p>следующий поступлю сказал младший брат</p><p>следующий день караахмед нашел дороге кем брошенный топор стал кидать кидать кусочки хлеба раннее утро горы дороге появилась тень успел пройти поворот показалось солнце снова возникла тень увидев тень караахмед бросил хлеб сбежал оттуда брату пришел нему стал ждать пока придет топор которого принял щенка ярахмед рассердился пошел топором сказав караахмеду смотри следи быками пошел туда сказал брат</p><p>разглядывая крошки хлеба разбросанные дороге оступился упал скалы сломал ногу трудом добрался быков</p><p>караахмед сказал</p><p>видишь тебе говорил это человек тень тебе нужен топор</p><p>стонал кричал боли старший брат караахмед хотел днем отвезти аул боялся тени скрылось солнце караахмед посадил старшего брата быка ночью доставил аул лекарю</p><p>следующий день мать отправила караахмеда поле пахать вместо старшего сына ехал верхом быке полю увидел тень дерева</p><p>бедняга делаешь солнце головного убора сказал положил папаху дерево</p><p>доехали поля увидел меже камень</p><p>бедняга солнце обожжет сказал снял рубашку надел камень</p><p>привязал соху стал пахать старая соха заскрипела</p><p>смотри бессовестная стыда моим носом пускаешь воздух бесстыдница этими словами вытащил соху земли ударил ею землю</p><p>соха сломалась сел стал плакать делать буду пахать встал оглянулся рядом увидел тень</p><p>оставишь оставишь покое закричал отчаянии стал бросать тень камни</p><p>получилась целая гора пока воевал стало темнеть тень исчезла</p><p>сражаться врагами гордо сказал караахмед песней погнал впереди быков радостный вернулся домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  