<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на лакском яз.: ЛАМ, 59</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1958</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_18">
    <body>
     <head>95 Лавмарт и Чумарт (лак.) </head>
     <p>двое братьев одного звали лавмарт другого чумарт проев оставшееся отца наследство решили пойти заработки разбогатеть испекли гургри захватили кусочки сыра отправились дорогу</p><p>шли шли стало темнеть остановились одном месте ночлег лавмарт сказал</p><p>поедим твои гургри сыр мои</p><p>согласился чумарт</p><p>следующее утро подкрепились припасами чумарта обеду чумарт устал дороге проголодался попросил брата</p><p>дай кусок хлеба брат</p><p>лавмарт дал чумарт попросил лавмарт сказал</p><p>согласишься отдать глаз дам гургри</p><p>чумарт вынужден согласиться лавмарт отдал кусок хлеба пошли дальше некоторое время чумарт вновь проголодался</p><p>снова попросил лавмарта хлеба лавмарт сказал</p><p>согласишься отдать второй глаз дам</p><p>чумарт трудом согласился лавмарт выколол брату второй глаз ослепил дал это маленький кусочек хлеба</p><p>оставив слепого брата лавмарт ушел чумарт шел ощупью добрался разрушенной мельницы зашел гарапал заснул</p><p>ночью проснулся странных голосов оказывается это звери медведь волк лиса которые забрались туда мельница волшебной туда зайдет станет понимать язык зверей</p><p>медведь сказал</p><p>скажи лиса знаешь</p><p>лиса ответила</p><p>знаю взять лист дерева которое растет недалеко мельницы провести глазам слепого видеть</p><p>знаешь волк спросил медведь</p><p>волк сказал</p><p>знаю вылечить больную дочь пачаха зарезать белую собаку пастуха сварить мясо этим бульоном напоить дочь тотчас выздоровеет</p><p>знаешь спросили лиса волк медведя</p><p>знаю говорит медведь пещере около мельницы золота</p><p>пока звери говорили чумарт сидел шелохнувшись утром звери ушли чумарт ползком добрался названного лисой дерева сорвал листок провел глазам сразу прозрел нашел пещеру забрал золото отправился пастуху пачаха выкупил золото белую собаку пошел город пришел пачаху спросил</p><p>болеет твоя дочь</p><p>пачах расплакался говорит</p><p>дочь давно болеет лекарь вылечить умереть мучиться корчиться постели</p><p>горюй пачах сказал юноша вылечу скоро приду ждите</p><p>отправился лес привязана собака никто знал видел зарезал собаку принес мясо пачаху чумарт сказал</p><p>сварите это мясо приготовьте бульон</p><p>приготовили бульон взял еду зашел больной дочери пачаха хотя отказывалась насильно накормил дочь пачаха поела встала постели здоровая вновь родилась пачах радости щедро одарил чумарта</p><p>прошло немного времени чумарт улице встретил своего брата лавмарт удивлен тому слепой оба глаза чумарт прозрел разбогател</p><p>чумарт рассказал лавмарту захотелось разбогатеть пошел туда находилась разрушенная мельница забрался спрятался наступила ночь вновь пришли медведь лиса волк</p><p>медведь говорит</p><p>услышал наш разговор унес золото моей пещеры</p><p>волк говорит</p><p>пастуха исчезла белая собака услышал каким свойством обладает бульон мяса собаки увел</p><p>лиса сообщила</p><p>моего дерева сорвал листья</p><p>медведь добавил</p><p>подслушивает давайте посмотрим</p><p>стали осматривать мельницу нашли лавмарта который спрятался гарапале вытащили лавмарта оттуда хотя твердил это звери разорвали части</p><p>чумарт женился красивой девушке стал жить хотел</p></body>
   </text>
  </TEI>

  