<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>ф. 9, on. I, Л- № 10</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lbe">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1936</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Л.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ханов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ханов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lbe_rus_45">
    <body>
      <head>79. Слуга кусы </head>
      <p>одной бедной женщины сына стали большими мать сказала</p>
      <p>сыновья мои сих пор растила постарела позаботьтесь сами работать могу</p>
      <p>мать сказал старший сын отправился город пришел давай улицам ходить покрикивать</p>
      <p>наймите слугу</p>
      <p>куса сказал</p>
      <p>сколько наймешься</p>
      <p>тридцать курушей год</p>
      <p>будешь исполнять домашнюю работу пожалеешь нанялся спины кожу сниму</p>
      <p>юноша согласился пришли домой куса позвал</p>
      <p>иди сынок будешь чистить хлев</p>
      <p>куса дал лопату загнал хлев содержалось сорок буйволов юноша убирал хлев целый день пе смог одного уголка прибрать</p>
      <p>пришел куса спрашивает</p>
      <p>почему прибираешь</p>
      <p>могу эта работа</p>
      <p>значит жалеешь нанялся сынок сказал куса</p>
      <p>жалею куса клянусь б знал это нанялся тебе сказал юноша</p>
      <p>куса снял спины юноши кожу шириною ладонь самого забросил сундук</p>
      <p>некоторое время брат юноши отправился город начал ходить улицам выкрикивать</p>
      <p>наймет слугу</p>
      <p>встретился куса взял тех условиях</p>
      <p>куса загнал хлев приказав прибрать юноша прибирал пока устал бросил это время зашел нему куса</p>
      <p>почему стоишь</p>
      <p>клянусь куса могу очень жалею нанялся тебе слугою ответил юноша</p>
      <p>куса снял спины ремень бросил сундук брату</p>
      <p/>
      <p>некоторое время дождавшись братьев младший сын старухи отправился город попал тому кусе</p>
      <p>смотри сынок сказал куса должен исполнят домашнюю работу какую укажу пожалеешь согласился работать спины кожу сниму</p>
      <p>юноша согласился</p>
      <p>куса повел домой загнал хлев дал лопату приказал прибрать начал юноша прибирать хлев кончить никак пришла ум мысль куса расправился братьями решил проучить кусу</p>
      <p>ударил землю лопатой разбил</p>
      <p>куса дай лопату обратился нему</p>
      <p>куса дал другую лопату раза юноша потыкал лопатой навоз ударил рогам одного буйвола разбил лопату</p>
      <p>куса дай лопату разбил навоз очень твердый</p>
      <p>ломал каждую лопату пока городе осталось одной лопаты куса стал бегать всему городу просить лопаты догадался сказал кузнецу</p>
      <p>пожалуйста сделай железную лопату дам любую ценуг какую запросишь</p>
      <p>кузнец сделал железную лопату железной ручкой</p>
      <p>куса принес сказал</p>
      <p>эта разобьется</p>
      <p>взял юноша лопату несколько потыкал навоз сказал</p>
      <p>приберу твой хлев</p>
      <p>отошел куса юноша ударил рогам одного буйвола сломал рог вместе сломал лопату пошел хозяину сказал</p>
      <p>сколько времени убирал свой хлев навоз твердый сломалась железная лопата дай хорошую лопату</p>
      <p>это такое городе эта лопата единственной почему сломал воскликнул куса</p>
      <p>жалеешь взял куса спросил</p>
      <p>юноша</p>
      <p>сын лопаты кончились оставь хлев</p>
      <p>сказал куса</p>
      <p>юноша оставил хлев стал требовать</p>
      <p>куса сделай сделай</p>
      <p>наставлял кусу готовить всякие вкусные кушанья</p>
      <p>куса собрался всей семьей свадьбу другое селение</p>
      <p>смотри сынок сказал слуге корми буйволов хорошенько головы сена видны</p>
      <p>слуга ответил</p>
      <p>идите</p>
      <p>проводил отрубил всем сорока буйволам головы разложил кормушкам сверху положил сено</p>
      <p>третий день куса вернулся домой спросил</p>
      <p>сынок дела буйволами кормил</p>
      <p>клянусь куса накормил вытащим головы сена сами вылезут</p>
      <p>слова удивили кусу вошел хлев увидел весь хлев завален безголовыми буйволами</p>
      <p>ними сделал головы спросил куса</p>
      <p>юноша обратив внимания раздраженный тон кусы ответил</p>
      <p>головы кормушках лежат сеном</p>
      <p>тебе приказывал резать головы подкладывать сено просил покормить воскликнул куса</p>
      <p>приказывал говорил головы сена вылезали</p>
      <p>куса зная делать начал бранить</p>
      <p>куса кажется жалеешь спросил юноша</p>
      <p>жалею сын</p>
      <p>отрезали буйволиных туш бока ножки повесили сушить куса начал палить головы ножки буйволов очищать шерсти это время сын который сидел рядом сказал кусе</p>
      <p>отец ножку дашь</p>
      <p>какую ножку уйди тебе голову ножка попала воскликнул раздраженно отец</p>
      <p>успел куса это сказать юноша схватил ножку буйвола ударив мальчика голове убил го</p>
      <p>куса крикнул</p>
      <p>делаешь мальчика убил</p>
      <p>сказал ударить ножкой голове ударил кажется жалеешь спросил слуга</p>
      <p>собрался куса кладбище хоронить сына дошел кладбища вспомнил забыл кирку приказал слуге спросил дочери кирку слуга пошел сказал отец просит кирку девушка ответила знает кирка слуга вернулся передал ответ хозяину</p>
      <p>рассердившись сказал</p>
      <p>ох голову мотыжная пятка упала кирка сундуком лежит</p>
      <p>вторично отправил слугу</p>
      <p>слуга сказал дочери хозяина</p>
      <p>кирка сундуком лежит</p>
      <p>девушка несла выхватил кирку рук ударив пяткой голове убил пошел отдал кусе кирку</p>
      <p>похоронили мальчика возвращались домой слуга сказал хозяину</p>
      <p>куса девушки вырыть могилу домой возвращаться давай выроем могилу</p>
      <p>куса испуганно спросил</p>
      <p>случилось девушкой</p>
      <p>говорил мотыжной пяткой ударить се голове ударил умерла ответил</p>
      <p>куса крикнул</p>
      <p>ох твой дом сгорел сколько терпеть делать</p>
      <p>куса жалеешь спросил слуга</p>
      <p>жалею</p>
      <p>вернулись кладбище вырыли могилу похоронили дочку домой куса пришел опечаленный</p>
      <p>ночь куса сказал своей жене</p>
      <p>жена беда постигла эта беда уйдет собери самые хорошие вещи золото положи сундук вынеси вдор слуга заснет убежим</p>
      <p>жена сложила сундук вынесла двор</p>
      <p>юноша подслушал разговор ночыо открыл сундук вытащил вещи влез туда прошло некоторое время проснулись куса жена куса взвалил спину сундук шли самой зари прошли гору сели около одной скалы отдохнуть</p>
      <p>настал черный день твоего слуги дом сгорел сказала жена расплакалась</p>
      <p>это время юноша крикнул сундука</p>
      <p>мама плачешь</p>
      <p>приоткрыв крышку вылез сундука</p>
      <p>куса женщина стали кричать</p>
      <p>ой делал бежали</p>
      <p>любви влез сундук</p>
      <p>стали куса женой думать избавиться слуги</p>
      <p>поделаешь сказал куса ночь проведем уложим краю скалы сторону лягу заснет подтолкну толкни сбросим скалы вернемся домой</p>
      <p>легли уложив слугу краю скалы юноша подождал пока заснули поднялся лег посередине некоторое время куса проснулся толкнул думая это жена юноша толкнул жену кусы свалил скалы</p>
      <p>куса сразу вскочил спрашивает</p>
      <p>жена упал</p>
      <p>юноша отвечает</p>
      <p>клянусь упала куса</p>
      <p>куса стал кричать</p>
      <p>беду повстречался</p>
      <p>юноша говорит</p>
      <p>пожалеешь куса</p>
      <p>притащил кусу домой спросил</p>
      <p>мои братья</p>
      <p>куса рассказал лежат сундуком голоду умерли давал кусочку хлеба</p>
      <p>попался враг сказал юноша снял спины кусы кожу полметра шириной бросил кусу туда лежали братья братьев вытащил собрав врачей вылечил пригласил мать богатства кусы достались стали жить поживать брата матерью</p>
    </body>
  </text>
</TEI>