<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 10</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Хановa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Дж.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ханова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_6">
    <body>
     <head> 66 Мусил-Мухад (лак.) </head>
     <p>бедный большого время вязал девушка детей дочерью жатвы жать жать жил жил жил засеял земли змей змея имени мусил мусил мухад мухад настало нашел одним отец поле пошли райганат сказал снопом снопы стала старшей участок человек человеческим языком</p><p>выдай дочь мусил мухад отблагодарю это</p><p>либо мусил мухад перепугался связать силах сказать сноп</p><p>время дочь спросила это</p><p>вяжешь отец почему сноп тобою</p><p>выдал дочь завязать замуж змей обещает отблагодарить просит сноп</p><p>дочь сказала</p><p>всей выдать голодать замуж змея лишиться обещай отблагодарить семье согласна спроси сумеет</p><p>змею мусил мухад подошел спросил</p><p>выдам дочь отблагодаришь</p><p>змей ответил</p><p>будете жизнь жить нужды семья твоя</p><p>аждаха аждахи внутри выдыхать высеченные дома дороги дочерью дыра дыру змей каждый камня которого крепости начинал огонь опустились отца охраняли повел поле спустившись ступеньки увидев увидели улицу центре широкую</p><p>аждаху давал заставлял змей знак кланяться</p><p>вошли вышел девушка змеиной змей золота коврами кожи комнаты которого красивыми красоту молодой наступила наступила невозможно ногой обрадовались описать отец очень повернулся покрыты полы райганат райганат сделано серебра сказал хвост хвост человек</p><p>мусил мухаду сказал юноша</p><p>всем думай жизни мусил мухад необходимым обеспечу сын твой</p><p>вынул одну открыв сказал скатерть сундук</p><p>видов возьми дома домой еда закончишь закройся отец пойди появится развернись скажи скажи скатерть скатерть скатерть</p><p>бросил всякие вытерпел домой дочь закройся закрылась землю какие кушанья мусил мухад оставив отправился поел половину появились прошел пути развернись развернулась райганат свете сказал сказал скатерть скатерть скатерть скатерть</p><p>детей детей домой жена жену мусил мухад поесть позвал привела пришел спросила</p><p>вижу еда пока райганат твоя</p><p>бросил всей вышла живет замуж комнате кушанья напитки пол посмотри появились проговорил развернись развернулась различные райганат сказал скатерть скатерть скатерть счастливо сюда фрукты</p><p>ешьте кого мусил мухад пейте сказал угощайте хотите хотите хотите</p><p>аулу богатом дней жили муже несколько обрадовались пошли разговоры райганат хотели</p><p>говорить жили мужчин мусил мухадом скупых собой соседству стали трое</p><p>дело дети каким мусил мухад образом поздоровели поправился разбогател сразу удивительное</p><p>волшебной дело разузнали скатерти</p><p>воры вошли встали голодные дети дом искать начали ночью покушать похитили скатерти скатерть скатерть утром</p><p>бедные голодными день дети остались</p><p>дал жернова зять зятю мусил мухад пошел рассказал ручные сказал скатерть украли</p><p>будут довольно жернова жернова жернова жернова крутитесь крутиться молоть муку остановятся прикажешь скажи стойте тебе</p><p>взял домой домой дорогу жернова жернова жернова жернова жернова крутитесь крутиться мука мусил мухад начали остановиться отправился половину поставил посыпалась пошел приказал пройдя пути радости сказал умирая</p><p>большой вся жернова жернова жернова жернова жернова комната комнате крутитесь кушать мукой муку наполнилась остальную остановили печь поставив продавать сказал скупые соседи сразу стали украли хлеб</p><p>дал жернова зять зятю идти одного осла пришлось рассказать сказал слезами снова украли успокоил</p><p>будут дома домой золотые иди монеты мосел осел пур пур скажи спокойно сыпаться</p><p>большую гвоздю домой заполнилась золотыми комната комнату монетами мосел мусил мухад осел осла ослом отправился потолка привел привязал прочному пурпур сказал ту</p><p>дал золотые котел монеты ослу полный уложил фиников</p><p>вместе вновь воры монетами мусил мухад осла похитить разбогател сумели те</p><p>делать кричал мусил мухад</p><p>воры случилось сосед соседи спрашивали тобой</p><p>заплакал зять зятю мусил мухад отправился спросил</p><p>пришел случилось</p><p>аллахом зять клянусь осла похитили стыдно тебе ходить</p><p>вещи легко найдем отец</p><p>большие дал зять мусил мухаду палки принес сказал сучковатые</p><p>бейте бейте вещи голове домой домой жернова иди ко малки марк осла остановки палками палки пока порога похитил принесут садись скажи скатерть тарк тех этими</p><p>взяв выдержал домой избивать малки марк мусил мусил мухад мухада начали палки палки палки полпути пошел прошел самого сказал тарк</p><p>нарочно ой остановитесь прокричал сказал</p><p>воры воры домой думая зятя мусил мухад остановились палками палки поджидали порога принесет пришел пришел сел спрашивать стали</p><p>горюем нашел потерях сосед твоих украденного</p><p>вещь мной мусил мухад найдешь одну ответил покажу похищенное рядом садитесь</p><p>мусил мухад около палки положил приказал сели собой собрались соседи</p><p>бейте бейте вещи голове дом жернова малки марк моего мои мои монеты мою осла остановки палки пока похитил принесут скатерть тарк тех эй</p><p>беды били вернуть воров воры дома избивать мусил мухада ними обещая палки палки погнались подскочили пока пор спасти спрятаться стали стали тех украденное умолять хотели</p><p>мусил мухад сказал</p><p>вернется дело дом мое остановятся палки пока украденное это</p><p>вернули воры мусил мухада просить стали украли</p><p>аман беды сосед спаси</p><p>малки остановитесь палки приказал</p><p>воры заболели избиты остановились палки постель слегли</p><p>мусил мухад палки поставил приказал угол</p><p>воры избейте ко придут смерти смотрите</p><p>боялись воровать воры детьми жить мусил мухада пор стал тех хотел</p></body>
   </text>
  </TEI>