<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>ф. 9, on. 1, д. № 176</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">«Сборник сведений о кавказских горцах», вып. I, стр. 59</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lbe">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Омаров</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lbe_rus_47">
    <body>
      <head>85. Человек и змея </head>
      <p>однажды степи шел человек увидел яме проезжие купцы развели огонь лежит змея человек взял палку выбросил змею огня упала шею своему спасителю начала душить</p>
      <p>спас смерти сделал тебе добро хочешь удушить спросил человек</p>
      <p>добро платить злом веришь пойдем спросим быка вон пасется</p>
      <p>пошли быку который проработав лет негодный брошен степи</p>
      <p>следует платить добро спросили быка</p>
      <p>силах сказал бык человек заставлял работать пахал пашню вымолачивал гумне хлеб исхудал потерял силы человек бросил степи живу страхом растерзают звери судя людским поступкам добро платить злом</p>
      <p>слышишь сказала змея</p>
      <p>слышу печально ответил человек</p>
      <p>пойдем спросим лошади вон лежит</p>
      <p>пошли увидели худую слепую хромую израненную лошадь</p>
      <p>следует платить добро спросили</p>
      <p>сильной усердно работала человека возила своей спине стала неспособной работе хозяин бросил всякого присмотра съедение зверям добро люди платят злом</p>
      <p>слышишь спросила змея</p>
      <p>слышу сказал человек</p>
      <p>каковы люди продолжала змея быком лошадыо дорожите пока могут работать слышал слова должна сказать тебе змея увидев которую тотчас стараетесь убить отпущу одним условием дашь клятву впредь будешь убивать змей</p>
      <p>человек поклялся змея сползла шеи</p>
      <p>иди мной сказала змея</p>
      <p>возле одного камня змея остановилась полезла нору камень</p>
      <p>человек стоял боязливо думал доброго хочет позвать побольше змей задушить увидел змея выползла норы держит рту золотую монету отдав человеку змея сказала</p>
      <p>каждый день приходи сюда каждый день будешь получать золотой монете помни никому говори это иначе погибло</p>
      <p>человек поблагодарил ушел домой</p>
      <p>каждый день ходил бедняк камню каждый получал змеи одной золотой монете накопилось золотых задумал ехать торговать пришел камню вместе своим сыном сказал змее</p>
      <p>это сын еду торговым делам чужой город привел тебе давала золотые</p>
      <p>сохранить тайну оценить добро</p>
      <p>спросила змея</p>
      <p>человек поклялся строго запретил сыну открывать кому тайну</p>
      <p>прошло несколько дней сын бедняка каждый день исправно получал змеи одному золотому однажды подумал должно зарыт клад ежедневно ходить сюда убить змею выкопать казну</p>
      <p>змея выползла норы золотым рту юноша ударил удар пришелся хвосту змея кинулась пал мертвым</p>
      <p>юношу нашли подле камня никто догадывался почему умер</p>
      <p>вскоре отец возвратился путешествия нему навстречу вышли родственники ними сына</p>
      <p>сын спросил отец</p>
      <p>остался дома ответили</p>
      <p>отец пришел домой узнал сын умер</p>
      <p>поспешил змее кликнул змея выползла золотого обо всем рассказала отцу</p>
      <p>делать прошлого воротишь сказал бедняк таки буду приходить тебе прежнему выноси золото</p>
      <p>кончено ответила змея друг змея забудет отрезанного хвоста отец забудет убитого сына</p>
      <p>опечаленный человек возвратился домой подумал зарится большое теряет малое</p>
    </body>
  </text>
</TEI>