<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lbe">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1958</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Дибиров</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lbe_rus_12">
    <body>
      <head>39 Саранча Али (лак.) </head>
      <p>жили жили одном городе жили бедные муж жена мужчину звали саранча али люди считались называли просто саранча</p>
      <p>день жена саранчи али пошла баню вслед пришла жена гадальщика пачаха своими служанками застав бане бедную женщину разозлилась стала кричать</p>
      <p>эй нищая посмела прийти сюда раньше</p>
      <p>приказала служанкам избить выгнать улицу это сделали избитая бедняжка некоторое время лежала пришла пошла домой придя домой взяла палку стала бить мужа муж спрашивает</p>
      <p>делаешь тебе нужно</p>
      <p>жена ответила</p>
      <p>оставлю живых иди улицу садись гадай</p>
      <p>саранча говорит</p>
      <p>ой это большой хавар говоришь гадать рта раскрыть умею ради аллаха оставь</p>
      <p>слушала гнала улицу сидел гадальщик оставалось делать взять руки одну книгу сесть улице перелистывать гадает каждому спрашивал отвечал гадает</p>
      <p>однажды дочь пачаха заказала мастера золотых дел кольцо мастер потерял драгоценный камень этому кольцу который дала знал делать очень переживал печальный вышел дому увидел гадальщика перелистывающего какую книгу</p>
      <p>мастер золотых дел спросил</p>
      <p>эй делаешь</p>
      <p>клянусь аллахом брат гадальщик сижу жду кому погадать</p>
      <p>потерял драгоценный камень кольцу дочери пачаха ищу никак нахожу погадай найду найду найду найду дам тебе пятьдесят золотых монет говорит мастер золотых дел</p>
      <p>посмотрел саранча али книжку сказал первое пришло голову</p>
      <p>драгоценный камень найдется иди домой поищи своем мусоре</p>
      <p>золотых дел мастер пошел домой взял одну проволоку стал ковырять ею сор углу своей мастерской нашел драгоценный камень мастер очень обрадовался пошел саранче али отдал пятьдесят золотых монет сказал лучший гадальщик</p>
      <p>саранча али пришел домой сказал жене</p>
      <p>пятьдесят монет оставь покое посылай гадать умею</p>
      <p>кончились монеты жена вновь отправила саранчу али улицу гадать</p>
      <p>однажды обокрали казну пачаха правитель знал обыскал места сделал нашел дело дошло гадальщиков помогли пачах объявил народу тому найдет вора обокравшего казну отдаст половину украденного предложит хорошую должность</p>
      <p>дочь пачаха говорит отцу</p>
      <p>отец знаю одного гадальщика назвал место находился потерянный драгоценный камень</p>
      <p>пачах ответил</p>
      <p>почему сих пор говорили приведите ко</p>
      <p>саранчу али привели пачаху пачах спрашивает</p>
      <p>гадальщик сможешь показать находится украденная казна</p>
      <p>саранча али ответил</p>
      <p>попробую великий господин сделаю смогу дай сорокадневный срок</p>
      <p>дам тебе срок угадаешь отрублю тебе голову угадаешь получишь половину казны станешь моим визирем</p>
      <p>саранча али зашел одну лавку купил сорок фиников вернулся домой переживая жене сказал</p>
      <p>возьми сорок фиников каждую ночь приноси одному сороковой день пачах убьет осталось жить сорок дней</p>
      <p>саранча али отправился домой главный воров обокравших казну пачаха говорит своим друзьям</p>
      <p>взял сорок дней размышление срок странный посмотрим сделает</p>
      <p>главарем сорока воров приказал самому младшему вору пойти дымоходное отверстие подслушать саранчу али</p>
      <p>долго просидев женой раздумьях собираясь ложиться спать саранча али сказал принести финик принесла саранча али взял финик руки говорит</p>
      <p>оказывается пришел самый маленький осталось тридцать девять</p>
      <p>съев лег спать вор услышав слова вернулся своим говорит главарю</p>
      <p>угадал пришел следить самый младший собирался уходить сказал осталось тридцать девять</p>
      <p>тридцать девять воров каждую ночь ходили очереди подслушивали саранчу али саранча али съедал одному финику говорил столько ушло столько осталось воры думали считает</p>
      <p>сороковую ночь отправился подслушивать самый старший вор собираясь лечь спать саранча али говорит жене</p>
      <p>принеси финик эта ночь последняя</p>
      <p>принесли финик саранча али сказал</p>
      <p>самый большой пришел сорок завтра пачах вызовет отрубит голову казна сама найдется</p>
      <p>вор слова саранчи али понял пришел сороковой самый старший вор завтра пачах вызовет сорок воров отрубят головы казна найдется</p>
      <p>вор испуганный пришел домой говорит другим ворам</p>
      <p>саранча али угадал головы отрубят казну найдут нам делать</p>
      <p>воры задумались решили пойти гадальщику признаться всем просить нашел способ сохранить жизнь</p>
      <p>сорок воров пошли гадальщику открыли дверь зашли нему саранча али подумал это пришли пачаха</p>
      <p>пришли ночью должны прийти утром сказал саранча</p>
      <p>хором ответили</p>
      <p>ой наш великий гадальщик прости знал украли казну спаси прости сказал выполним</p>
      <p>саранча али обрадовался виду подал говорит</p>
      <p>ждал утром знал придете ко поэтому попросил дать гадание сорок дней уделив каждому одному дню размышление сами пришли прощаю молоды идите горе городом закопайте казну отметьте место этим камнем уходите город выучитесь разным ремеслам воровство оставьте</p>
      <p>сказав саранча али дал камень отметиной отправил закопать казну</p>
      <p>наутро пришли звать саранчу али пачаху быстро надел хорошую одежду пошел пачаху саранча али доволен собою пачах глянул саранчу али увидел веселое лицо спросил</p>
      <p>гадальщик узнал место находится казна</p>
      <p>продлятся твои дни наш пачах место нахождения казны угадано мною день хотел найти воров воры отправились другую страну поэтому найти очень трудно оставить трогая другое время иди своей казной перенеси домой</p>
      <p>пачах очень обрадовался отправил людей забрать казну саранча али шел впереди войска своей книгой руках дошли холма стал вертеться делая вид ищет подошел камню говорит</p>
      <p>ройте месте</p>
      <p>вырыли нашли украли гадальщиком впереди пошли пачаху</p>
      <p>пачах почтительно пожал гадальщику руку сказал спасибо добавил</p>
      <p>твоя семья будете жить моем доме половина казны твоя живи тебе угодно</p>
      <p>саранча али перешел жить дворец пачаху</p>
      <p>саранча али сказал своей жене</p>
      <p>оставишь покое стану гадать хочу обманывать</p>
      <p>жена ответила</p>
      <p>надоедай настало время гадай пока скажу тебе хватит</p>
      <p>однажды саранчи али вместе служанками отправилась баню застала жену бывшего гадальщика которая приказала своим служанкам избить</p>
      <p>жена саранчи али сказала</p>
      <p>тебе стыдно пока жена приближенного пачаха помылась мыться должна</p>
      <p>приказала своим служанкам избить прислугу выгнать улицу служанки выполнили волю жена саранчи али помылась веселая пошла домой дома сказала мужу</p>
      <p>сегодняшнего дня будешь гадать ждала дня жена старого гадальщика застала бане избила выкинула улицу сегодня отомстила заставила избить раза сильнее выкинула вместе прислугой улицу успокоилась</p>
      <p>саранча али очень обрадовался придется гадать</p>
      <p>однажды саранча вместе пачахом пошел сад пачах незаметно поймал одну саранчу подошел гадальщику говорит</p>
      <p>последний угадай руке угадаешь отрублю голову</p>
      <p>гадальщик встал зная сказать еле еле промолвил</p>
      <p>саранча наступил твой конец тебе отрубят голову</p>
      <p>действительно клянусь аллахом правильно угадал сказал пачах выпустив своих рук саранчу</p>
      <p>увидев саранчу гадальщик сказал пачаху</p>
      <p>продлятся твои дни пачах сегодняшнего дня приказывай гадать оставь покое требуешь гадать мелочам заставил угадать руке саранча</p>
      <p>пачаху стало неловко обещал тревожить заставляя гадать пустякам саранча зажил женой наслаждаясь беззаботной жизнью</p>
    </body>
  </text>
</TEI>