<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 300</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1986</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_8">
    <body>
     <head> 75 Альчейна и Чальчейна (лак.) </head>
     <p>бедной дочь женщины комнату которая одной подметет пока пять съедала чуреков</p><p>базар базаре бойко вещи говорит девушки дочь женщины который купец матери мать однажды около пришла продавала расплакалась свои сидел товарами торговал</p><p>дома комнату подмести пяти чурека чуреков</p><p>купец спросил</p><p>девушка плачет почему это</p><p>мать ответила</p><p>дочь комнату одну плачет подметет пока полотен полотна пять ткет хватит шерсти это</p><p>бедную богаче выдавать выдала говорил дать девушке девушку денег дочь другого жадный жалко жениться женщину задумал заработать кого купец найдет обещая побольше попросит просить стал такую человека</p><p>выдай дочь женщине пристал</p><p>богатую взяв выдала дочь женщина калым купца купца свадьбу устроила хороший</p><p>базаре большой большой весь дал дом ею жене заполнив купец масла меду месяц молодой оставил отдохнуть отправился скупил сосуд сосуд сосуд супруге торговать урбеча шерсть</p><p>жене купец сказал</p><p>гостинец делать достать закупить мог привезу сотки сукно тебе успел хороший шерсть</p><p>боль горсточке держала ела жена загоралась заскучала каждую комок коптилкой корзину масло мед мужа немного ночь обжигала одной окунала очереди палец пальцам пальцы погоревала положила поставив приставал проводив рот руку собою совала сосуда стала урбеч успокоить шерсти шерсти шерсть шерсть щипала щипать</p><p>вечер дело каждый посмотреть пошли работает разгоняли скуку смеялись собрались увидели ходили чудачеством шайтаны шайтаны это</p><p>весь войско врачи всякие горле давали единственный заболел лекарства лекарство мир найти нарыв обойти однажды пачах пачаха помогали приказал разозлился ребенка свое собрал сын шайтанов</p><p>время женщине сказали ходившие шайтаны это</p><p>веселиться возможно выздоровеет вылечить желаем женщине засмеется здоровья знаем идем место нам нарыв отвести пачах прорвется сами скучно сына сына твоего твоего тебе удивительной</p><p>пачах сказал согласился</p><p>ведите возможное вылечить сделайте угодно</p><p>боль вздохнув взяли взяли время выздоровел горле женщине загорелся засмеялся комок комок коптилкой мальчика масло мед нарыв обжег облизав обратно огонь около окунула отнесли отцу палец пальцам пальцы пальцы пальцы пачаха пачаха пачаха подержала полетели посадили прилип прорвался рот смотрел стала сунула сын сын сына тотчас увидев урбеч успокоить шайтанов шайтанов шайтаны шайтаны шерсти шерсти шерсть шерсть щипала щипать это это</p><p>пачах спросил</p><p>женщина которая расскажите смешит это</p><p>ответили шайтаны</p><p>бедной весь выдала выдать должен дом дочь жена женившись женщины замуж замуж заполнил клянемся комнату комнату купец купца масло мать мед муж обжигает одного одной одну одну оставил пальцы подметала подметет поехал пока пока полотен пощипать приехать пять пять свои сказала скоро соткет сукна съедала торговать урбеч успела ухитрилась фунта чуреков шерсти шерсть шерстью щиплет</p><p>армию всей дня женщину завтрашнего засмеялся отблагодарить паласы пачах пачах поблагодарил полотна приказал распорядился сказал собрать соткать сукно сына шайтанов шерсти</p><p>весь взял войско выбросив дом каждый мешки мотку наполнился одной одному остальной паласы принялось работу рассвету соткали соткали сукно сукном хурджуны шерсти шерстинки</p><p>вернулся гостинцами дней домой жены купец несколько паласы посмотрев сказал сукно хорошими</p><p>гей привалило счастье эге</p><p>жену жены знал купец отблагодарить спросил</p><p>отблагодарить скоро соткать сукна успела</p><p>жена ответила</p><p>две каких ночи показалось сделано скоро соткала сукно тебе это</p><p>муж радуется</p><p>женщина попалась чудная</p><p>большому весь взял вкусных дом ею жена закупил заполнил искать квакающими купец кушаний лягушками масла меду мужа озеру оно поехал полно помог пошла проводив различных скупать собою сотканное соткать стал стала сукно сукно торговать увидела шерсть</p><p>берег выйдя сказала</p><p>княгини красавицы крупные озерные оказывается ох ох очи пальчики принесу работу работы сотките сукно тоненькие</p><p>заквакали лягушки ответ сказать успела</p><p>сказала</p><p>берег домой корзины одной озеро оставив перетаскала побросала пойду пошла приготовьтесь принесу уложила шерстинки шерсть шерсть шерсть</p><p>говорила день каждый месяца озеро прошло ходила</p><p>мое муж приедет скоро сукно тките</p><p>говорила квакали лягушки ответ уходя</p><p>дню завтрашнему кончайте работу</p><p>видно видно времени дом домой дорогой жены заходит купец купец одной подарок привез приехал скором спросил сукна шерстинки</p><p>дорогая жена сукно твое</p><p>жена ответила</p><p>аллахом виновата головы клянусь княгиням моей озерным поручила соткать сукно хозяин</p><p>голову жена купцу мысль ненормальная пришла</p><p>сказал</p><p>иди княгинь мной озерных покажи своих</p><p>жена лягушек озера озеру плавает поверхности показала потонула проводила увидел часть шерсть</p><p>делать зная кричать купец начал</p><p>делать конец наступил ох скорее твой</p><p>воду выпустил дне дне золотыми монетами нашел озера озера слежавшуюся собирал собирать сосуд стал шерсть шерсть</p><p>жена зная кушаний накупил ненормальная сказал</p><p>взял выходи дома дома ела жена золотые купец кушай монеты найденные осталась пила поехал пока порог приду сидеть сиди собой торговать</p><p>вдова жене женщина жила зашла купца купцом одна соседству хитрая</p><p>видно время дворе одна сидишь сказала скучно тебе</p><p>жена купца ответила скучно</p><p>выполняешь дому работу сама</p><p /><p>богатого имея мужа найду наймешь отдай прислугу прислугу сукна такого тебе тюк хорошую это это</p><p>возьми приведи прислугу сестра сукна тюк хочешь</p><p>больших вдова взяла двух домой кукол отдала пошла сделала сукна сшила тряпок тюк</p><p>альчейна брала другую жене зовут купца одну пор сказала соседка тех ходила хотела чальчейна</p><p>вечером время дверь жена звать купец начал некоторое поздно приехал стала стучаться</p><p>альчейна вставай вставай дверь открой чальчейна эй</p><p>встала дверь куклы открывать пошла просыпались сама</p><p>жену купец спросил</p><p>альчейна кем разговаривала такие чальчейна</p><p>мои служанки это</p><p>ка купец покажи сказал</p><p>другую звать комнату пошла стала</p><p>альчейна встаньте выходите муж приехал чальчейна</p><p>вставали куклы сказала</p><p>бедняжки днем крепко поздно работали спят устали это</p><p>больших вошел двух комнату кукол купец подумал посмотрю сшитых тряпок увидел</p><p>говорить дорогая служанки твои умеют</p><p>жена ответила</p><p>будут говорить кажется стесняются</p><p>будут говорить дал сказал тебе тебе</p><p>будут время заговорят наступит одна привела работать соседка</p><p>дала купец спросил</p><p>немного ответила сукна тюк</p><p>большого выгнал дорогого жена жену избил кладбище купец надгробной плакать плиты пошла рассердившись самого самого села стала сукна тюка увидел</p><p>белый везли верблюд верблюд верблюдов время драгоценными женщина заблудился забрел казну камнями караван кладбища кладбище мимо нагруженный пачаха плите подошел постепенно проголодавшийся проходил сидела стал той траву щипать это</p><p>верблюда спросила увидев</p><p>звать нужно пришел тебе</p><p>верблюд головой зазвенел колокольчик тряхнул шее</p><p>аллахом домой издевался клянусь мной муж обижу пойду хочу</p><p>верблюд встала головой зазвенел колокольчик мотнул направился плите поедая пошла приблизившись траву</p><p>барчаман верблюда веревку вернуться взяла домой ладно направилась ох пойдем уговорить хочешь</p><p>время выгнал глупую думал муж пойдет это</p><p>ведет верблюда видит возвращается вышел домой жена навстречу спросил</p><p>верблюд идешь это</p><p>верблюд вернулась которого мной обидеть послал это</p><p>дорогая заходи заходи заходи купец послал сказал тобой это</p><p>бросил верблюда верблюда ворота голову драгоценные жене закопал запер камни место отрубил повел сказал укромное яму</p><p>взойдет град детские дождь женщин зеленое колыбели красный пожилых пойдет пойдет сегодня солнце укладывают халвовый</p><p>град гремит гром грохотать дождь думая жена жернова зеленой идет колыбель красной крутить лежала материей покрыл ручные сказав спокойно стал уложил это</p><p>время говоря дождь колыбели некоторое поднял пошел угостил халвовый халвой</p><p>белый большая верблюд верблюда время дана драгоценными камнями кричать награда нагруженный найдет обнаружив обходить пачаха пачаха послеполуденное потерялся пропажу слуги смерть стали тому тому улицы утаит</p><p>жена зов купца пачаха позвала сказала слуг услышав</p><p>верблюда мужчины нашла эй</p><p>дому купца побежали слуги спрашивают</p><p>верблюд</p><p>вышел купец навстречу спросил</p><p>идете ищете</p><p>верблюд говорит женщина нашла ответили отдавай эта</p><p>верблюда видел говорит день женщина знает нашла ненормальная спросите это</p><p>женщины слуги спросили</p><p>верблюда день нашла</p><p>аллахом верблюда взошло град день день детские дождь женщин зеленое клянусь колыбели красный нашла пожилых солнце укладывали халвовый шел</p><p>бедняжка верблюда головой искать нездорова оставили пачаха покое пошли слуги убедившись улицам</p><p>ведьма верблюда время злая награду найдет некоторое обещанную одна отдаст очень пачах пачаху пришла сказал сказала согласился старуха хитрая</p><p>большую верблюда награду найдешь получишь</p><p>городу плакать приговаривая стала старуха ходить</p><p>аллаха белого верблюда верблюжье выздоровеет дать единственный кого лекарства мяса мясо откажите ох ради сын умирает</p><p>встретила жена купца спросила старуху</p><p>плачешь почему</p><p>белого болен верблюда выздоровеет говорят дать мясо плакать сын</p><p>бедняжка белый верблюд жена купца мной пойдем сказала целый</p><p>верблюжьего ворот выходила дала домой купец кусок мяса поблагодарив повела пороге появился спросил старуха старуху старуху усмехаясь</p><p>мать несешь</p><p>аллах белого болен верблюда дала долго жена искала лекарство мясо мясо сын сын твоя хранит это</p><p>бедняжка большой вернись дала дам купец кусок кусочек маленький мать ох почему сказал тебе тебе</p><p>вернул крышку повел поднял спросил старуху яме</p><p>дать кусок покажи тебе</p><p>верблюда долгой жизнь ноге ноги отруби показала протянув руку старуха сынок твоя</p><p>богатства большого вернувшись взаперти время выгонять добился жене жила замок запер затылку комнате кормил купец купец людям маленькой показываясь свалил стал старуху считая ударил это яму</p><p>дочь женился женщине купец мать одной отца похожего похожую родила сына</p><p>белого верблюда говорят горя долго драгоценными искал камнями лопнул пачах своего</p></body>
   </text>
  </TEI>