<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 37</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на лакском (с. 215-218) и русском (с. 243-245) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/538724/kurkli.html">Kurkli</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1934</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_15">
    <body>
     <head>70 Женщина и лавочники (лак.) </head>
     <p>одном ауле базар лавок жили своим трудом небогатые люди муж жена ауле жили очень богатые лавочники приставали красивым девушкам женщинам оставляли покое домогались женщины желая взаимности измученная приставаниями стала думать отомстить задумав одно дело уговорила мужа мешать делала день</p><p>приобрела магазине красивый отрез ткани сшить платье сделала выглядеть красивой купила необходимое тех лавочников которые приставали стала отворачиваться старалась завлечь пошла домой задней комнате порога тайком установила большой котел подготовилась развести огонь вскипятить нем воду приготовив необходимо нарядилась навела красоту лице пошла богатым лавочникам</p><p>зашла одному глядя просто онемел завела беседу лавочник запер лавку стал ласково говорить договорились четыре часа дня придет домой ста рублями красивыми тканями всякими подарками зашла другому лавочнику вскружила голову условилась пять часов явился принес двести рублей подарки оставив посетила третьего лавочника сказала пришел домой шесть часов тремястами рублями дорогими подарками затем направилась четвертому предложила прийти семь часов тремястами рублями другими подарками пригласила пятого лавочника опоздания пришел восемь часов принес триста рублей подарки оставив отправилась домой</p><p>сказала мужу</p><p>пойди обязательно десять часов вечера вернись домой</p><p>муж ушел женщина убрала доме подготовила встречи разожгла огонь вскипятила воду приготовилась достойно встретить назойливых лавочников пристававших женщинам стала ждать</p><p>время приближалось четырем часам первый лавочник который должен прийти четырем явился опоздания положил деньги подарки захотел сразу завести веселую беседу побыстрее предаться наслаждениям женщина дала понять ночь длинна время</p><p>пока разговаривали наступило пять часов подошел дверям стал стучаться второй лавочник первый лавочник испуганно спросил</p><p>это</p><p>женщина ответила</p><p>это муж</p><p>деться</p><p>указала другую комнату</p><p>пошел ту комнату сразу угодил кипящий котел временем женщина ввела дом второго выложил скатерть принес двести рублей подарки первого задержала шести часов стал стучаться дверь третий лавочник второй спрашивает деться показала дорогу другую комнату также упал кипящий котел пришел четвертый пятый лавочник таким образом заходя другую комнату падали котел погибали</p><p>затем пришедший вслед пятым лавочником муж удивленно уставился комнату которая течение короткого времени приукрасилась стал изумленно осматривать</p><p>жена объяснила получилось стоял растерянности зная сказать злился радовался тому жена расправилась наглыми лавочниками муж хотел поскорее убрать тела убитых мужчин своего дома спрятать спросил жены</p><p>будем делать телами мужчин</p><p>жена успокоила сказала возьмет хлопоты</p><p>вытащила котла обсушила завернула саваны подготовила похорон сказала мужу вышел пока устроит вышел жена спеша пошла мечеть михрабу муталимам объяснить свое желание сказала</p><p>неплохо заплачу муж умер похоронен время убегает могилы приходит домой щедро заплачу вновь похороните удержите своими молитвами успокойте могиле</p><p>узнав щедрой оплате муталимы обрадовались согласились привела домой угостила приготовив вкусные сладкие блюда досыта поели муталимы показала одного лавочников муталимы подняли понесли кладбище похоронили поглубже завалили могилу тяжелыми камнями пошли женщине обещанной наградой приходу женщина приготовила похорон второго лавочника радуясь муталимы быстро ввалились комнату деньгами показала второго лавочника</p><p>успел убежать</p><p>муталимы схватили похоронили той могиле неглубоко доходя похороненного первого предварительно четвертовав лопатами деньгами послали одного сами пошли домой мечеть успел муталим войти дом женщины увидел похороненного тотчас позвал помощь своих товарищей те понесли лавочника вершину высокой горы бросили высокой кручи приготовились бежать деньгами сбрасывали покойника оказывается внизу чабан пас овец увидел кручи падает человек саване испугался думая это пошел дождь трупов убежал бросив стадо муталимам почудилось это покойник саване бежит стали кричать звать проклинать</p><p>подожди хотя немного пока возьмем деньги женщины</p><p>решили покойник раньше успел прийти домой сказав взвалили очередное тело понесли окраине аула остановились раздумывая поступить покойником решили утопить проверить выйдет воды привязали нему камень сбросили высокого обрыва озеро которое недалеко села это время озере купался кадий аула обучавший этих муталимов тело мужчины саване прямо около шлепнулось воду кадий испугался оставив одежду нагишом бросился домой увидев бегущего голого кадия муталимы стали кричать</p><p>стой скрылся равно найдем стой</p><p>кадий сильнее прежнего перепугался побежал вокруг озера</p><p>муталимы побежали женщине надеясь добраться раньше покойника получить деньги увы нашли пятого лавочника увидев решили брать оставить это безнадежное занятие женщина добавила обещанному пять рублей сказала</p><p>убежит пошлю хоронить обещанное отдам</p><p>снова согласились</p><p>подняли муталимы пятого лавочника пошли мельнице неподалеку аула решили сбросить мельничную бочку длиной десять метров стекает вода плотины согласились двое стали караулить внизу выйдет задержать встал выхода воды мельницы остался дверей остальные побежали обещанными деньгами пока покойник убежал мельницы</p><p>речь мельнике тело покойника сбросили бочку притока воды стало меньше жернова стали вращаться медленнее мельник вышел узнать случилось успел выйти схватили караулившие выходов свалили стали топтать ногами приговаривая</p><p>подождал некоторое время пока наши возьмут деньги вышел тебе хочется</p><p>затем подняли бросили мельника обратно мельницу сзади заперли двери замок появился оттуда пошли домой муталимы обрадовались нашли женщины похороненного взяли обещанную награду ушли рассвета спали михрабе жена облегчением вздохнула позвала мужа легла спать</p><p>рассвета кадий пришел мечеть ушах звучали голоса страх уходил головы стал молиться читать коран</p><p>вскоре второпях появился мельник рассказал кадию обо всем случилось успели поговорить друг другом видели случилось прибежал чабан обуви стал рассказывать ночью неба падали покойники это время михраба вышли муталимы слышали говорили люди знали ответить кадий повелел муталимам прокричать мечети призыв молитве собрался народ начал произносить проповедь кадий рассказал всем видели ночью</p><p>аллах прогневался раздать садака сказал</p><p>сельчане испугались стали раздавать садака своему состоянию приношения кадия увеличились хорошая доля досталась муталимам исчезнувших лавочниках кадий сказал</p><p>аллах вознес небо набожность забрал оставить среди грешников</p><p>среди грешников получил долю садака плотно поел вернулся домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  