<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на лакском (с. 218-221) и русском (с. 247-249) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Парамазова</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_9">
    <body>
     <head>11 Умная девушка (лак.) </head>
     <p>жил жил жил справедливый пачах детей од нажды собрался совет визирей решил женить пачаха получили согласие жены стали уговаривать пачаха пачах сказал</p><p>найдете такую жену какую хочу женюсь кольцо будущая жена должна купить это кольцо жертвенного барана зарезать приготовить еду вернуть кольцо буду выходить мечети</p><p>стали искать подходящую невесту визирям пришлось потрудиться поисках умных женщин визирей зашел саклю одного пастуха рассказал цели своего прихода дочь пастуха говорит</p><p>это очень легкое поручение принесите хорошую одежду выполню ваше требование около кумуха стригут овец купите чабанов это кольцо трех овец черной длинной шерстью предупредите продавца кольцо сохранил</p><p>купили овец постригла одну зарезали стали высушила шерсть принялась делать зарезали вторую овцу пока ели вторую овцу сделала шерсти красивую бурку низ плеч подшила шелком края обшила украшением поручила визирю отнести бурку чабанам продать тому чабану которого купили овец</p><p>бурка многим понравилась стали просить продать бурку продали тому продал овец цена самое кольцо</p><p>настал день жертвоприношения курбан байрам зарезали третью овцу приготовила еду внутренностей преподнесла пачаху вместе кольцом</p><p>пачаху понравилась девушка решил жениться девушка отец подумали пачах насмехается ними сказать вслух смели боялись</p><p>девушку привели дворец пачаха устроили баню одели самые лучшие одежды ахнули девушка просто красавица виноградные глаза брови хвост ласточки маленький рот щеки словно кровь молоком губы лепестки розы шея высокая косы пят привели пачаху</p><p>это самое время пачах своим войском уезжал семь лет военные лагеря поэтому желая проверить сообразительность новой жены пачах сказал</p><p>оставляю тебе запечатанную чугунную кубышку полна золотых монет тронув печать вынь монеты расходуй хозяйстве сведи мою кобылу жеребцом пусть родит жеребенка сама роди сына буду возвращаться домой посади сына жеребенка которого родит кобыла выйди навстречу</p><p>сказав уехал дня думала выполнить это поручение поехала кубачинцам купила ружье пошла унчукатль купила седло хутинского портного сшила мужскую одежду села коня отправилась пачаху скоро долго догнала войско мужа оно расположилось около города жена пачаха остановилась ночлежном доме</p><p>следующий день виду войска стала гарцевать коне мужской одежде полном скаку рубила лозы стоя спине коня ловкостью спрыгивала землю вновь вскакивала седло джигит понравился всем людям пачаха стали приглашать гости самом деле пошел пачаху вечером стали играть карты заложил коня предложил целый год нукером хозяина палатки пачаха пачах заложил кольцо печатью своего коня кобылу проиграл кольцо конь достались джигиту девушке джигиту</p><p>однажды пустил слух отец болен сказал уехать проведать попросил пачаха отдать проигранного коня своего оставил</p><p>приехав домой жена пачаха свела жеребца кобылой вытащила золотые монеты чугунной кубышки заполнила медяками вновь опечатала кольцом пачаха затем вернулась нему мужском одеянии сообщила отцу стало радости возвращает кольцо коня кобылу нукеру подобает иметь слишком дорогие вещи</p><p>стали вновь играть карты проиграл говорит</p><p>красивая сестра согласен приведу тебе побудь утра утром отправь домой люди злословили хочу видели тебе приходила</p><p>переодевшись женскую одежду сказав сестра джигита зашла пачаху побыла утра утром ушла затем переоделась мужскую одежду пришла пачаху</p><p>неделю сказал</p><p>мать заболела поеду домой</p><p>пачах отпустил вернувшись домой некоторое время почувствовала беременна прошло девять месяцев родила красивого сына этому времени ожеребилась кобыла прошло семь лет посадила сына жеребца отправились навстречу отцу пачаху</p><p>пачах недоумении стал подозревать жену измене объяснила выполнила поручение сказав</p><p>сын жеребец опечатанная кубышка золотых монет</p><p>пачах обрадовался своей умной жене устроил большой праздник пышное торжество свадьбу</p><p>дали яблока одно другое жене третье халилу который записал сказку моих слов</p></body>
   </text>
  </TEI>

  