<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 37</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на лакском (с. 215-218) и русском (с. 243-245) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/538724/kurkli.html">Kurkli</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1934</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_15">
    <body>
     <head>70 Женщина и лавочники (лак.) </head>
     <p>ауле ауле базар богатые взаимности девушкам делала дело день домогались думать желая жена женщинам женщины жили жили задумав измученная красивым лавок лавочники люди мешать муж мужа небогатые одно одном оставляли отомстить очень покое приставали приставаниями своим стала трудом уговорила</p><p>богатым большой воду вскипятить выглядеть домой завлечь задней комнате котел которые красивой красивый красоту купила лавочникам лавочников лице магазине навела нарядилась нем необходимо необходимое огонь отворачиваться отрез платье подготовилась порога пошла пошла приготовив приобрела приставали развести сделала стала старалась сшить тайком тех ткани установила</p><p>беседу восемь вскружила всякими глядя говорить голову двести дня договорились домой домой домой дорогими другими другому завела запер затем зашла зашла красивыми лавку лавочник лавочника лавочника лавочнику ласково направилась одному онемел опоздания оставив оставив отправилась подарками подарками подарками подарки подарки посетила предложила пригласила придет прийти принес принес пришел пришел просто пятого пять рублей рублей рублями рублями рублями семь сказала ста стал тканями тремястами тремястами третьего триста условилась часа часов часов часов часов четвертому четыре шесть явился</p><p>мужу сказала</p><p>вернись вечера десять домой обязательно пойди часов</p><p>воду вскипятила встретить встречи доме достойно ждать женщина женщинам лавочников муж назойливых огонь подготовила приготовилась пристававших разожгла стала убрала ушел</p><p>беседу веселую время время дала деньги длинна должен женщина завести захотел который лавочник наслаждениям ночь опоздания первый побыстрее подарки положил понять предаться приближалось прийти сразу часам четырем четырем явился</p><p>второй дверям испуганно лавочник лавочник наступило первый подошел пока пять разговаривали спросил стал стучаться часов</p><p>это</p><p>женщина ответила</p><p>муж это</p><p>деться</p><p>другую комнату указала</p><p>ввела временем второго второй выложил дверь двести деться дом дорогу другую другую женщина задержала заходя кипящий кипящий комнату комнату комнату котел котел котел лавочник лавочник образом падали первого погибали подарки показала пошел принес пришел пятый рублей скатерть спрашивает сразу стал стучаться также таким третий ту угодил упал часов четвертый шести</p><p>времени вслед затем изумленно комнату короткого которая лавочником муж осматривать приукрасилась пришедший пятым стал течение удивленно уставился</p><p>дома жена жена жены злился зная лавочниками муж мужчин наглыми объяснила получилось поскорее радовался расправилась растерянности своего сказать спросил спрятать стоял тела тому убитых убрать хотел</p><p>будем делать мужчин телами</p><p>возьмет жена сказала успокоила хлопоты</p><p>вытащила вышел вышел желание жена завернула котла мечеть михрабу мужу муталимам обсушила объяснить подготовила пока похорон пошла саваны свое сказала сказала спеша устроит</p><p>вновь время домой заплачу заплачу могиле могилы молитвами муж неплохо похоронен похороните приходит своими убегает удержите умер успокойте щедро</p><p>блюда быстро ввалились вкусные второго второго деньгами домой досыта женщина женщине завалили камнями кладбище комнату лавочника лавочника лавочников могилу муталимы муталимы муталимы муталимы наградой обещанной обрадовались одного оплате поглубже подняли поели показала показала понесли похорон похоронили пошли привела приготовив приготовила приходу радуясь сладкие согласились тяжелыми угостила узнав щедрой</p><p>убежать успел</p><p>бежать бежит бросив бросили вершину внизу войти высокой высокой горы деньгами деньгами дождь дом домой доходя думая женщины звать испугался кричать кручи кручи лавочника лопатами мечеть могиле муталим муталимам муталимы неглубоко овец одного оказывается падает пас первого позвал покойник покойника помощь понесли послали похороненного похороненного похоронили почудилось пошел пошли предварительно приготовились проклинать саване саване сами сбрасывали своих стадо стали схватили те товарищей той тотчас трупов убежал увидел увидел успел чабан человек четвертовав это это</p><p>возьмем деньги женщины немного подожди пока хотя</p><p>аула аула бегущего бросился взвалили воду воды время выйдет высокого голого домой домой испугался кадий кадий кадия камень которое кричать купался мужчины муталимов муталимы нагишом недалеко нему обрыва обучавший одежду озере озеро около окраине оставив остановились очередное покойник покойником понесли поступить привязали прийти проверить прямо раздумывая раньше решили решили саване сбросили села сказав стали тело тело увидев успел утопить шлепнулось этих это</p><p>найдем равно скрылся стой стой</p><p>вокруг кадий озера перепугался побежал прежнего сильнее</p><p>безнадежное брать деньги добавила добраться женщина женщине занятие лавочника муталимы надеясь нашли обещанному оставить побежали покойника получить пятого пять раньше решили рублей сказала увидев увы это</p><p>обещанное отдам пошлю убежит хоронить</p><p>снова согласились</p><p>аула бочку внизу вода воды встал выйдет выхода дверей двое деньгами десять длиной задержать караулить лавочника мельнице мельницы мельницы мельничную метров муталимы неподалеку обещанными остался остальные плотины побежали подняли пока покойник пошли пятого решили сбросить согласились стали стекает убежал</p><p>бочку воды вращаться выйти выходов вышел жернова караулившие медленнее мельник мельнике меньше ногами покойника приговаривая притока речь сбросили свалили случилось стали стали стало схватили тело топтать узнать успел</p><p>возьмут время вышел деньги наши некоторое подождал пока тебе хочется</p><p>бросили вздохнула взяли двери домой жена женщины замок заперли затем легла мельника мельницу михрабе мужа муталимы награду нашли обещанную облегчением обрадовались обратно оттуда подняли позвала похороненного пошли появился рассвета сзади спали спать ушли</p><p>головы голоса звучали кадий коран мечеть молиться пришел рассвета стал страх уходил ушах читать</p><p>видели видели время всем всем вскоре второпях вышли говорили друг другом знали кадий кадий кадию люди мельник мечети михраба молитве муталимам муталимы народ начал неба ночью ночью обо обуви ответить падали повелел поговорить покойники появился прибежал призыв произносить прокричать проповедь рассказал рассказал рассказывать случилось случилось слышали собрался стал успели чабан это</p><p>аллах прогневался раздать садака сказал</p><p>доля досталась испугались исчезнувших кадий кадия лавочниках муталимам приношения раздавать садака своему сельчане сказал состоянию стали увеличились хорошая</p><p>аллах вознес грешников забрал набожность небо оставить среди</p><p>вернулся грешников долю домой плотно поел получил садака среди</p></body>
   </text>
  </TEI>