<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 392</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимов</surname>
       </persName>
       <age>90</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_6">
    <body>
     <head>4. Газрат-Али и старец (рут.) </head>
     <p>али али аллах аллаха берегитесь ведение воевать войны выехал газрат газрат гнева другому запрет запрещено использовать майдан минуты нем объявил получил проснулась разозлился раньше решил свои сила силы такая такие цветущий шел это</p><p>встречу который обманет раза убью человека</p><p>зильфикар меч отправился подпоясал путь сказав это</p><p>али восьмидесятилетний газрат едет едет коня навстречу остановил поздоровался своего спрашивает старик</p><p>лет скажи сколько старик тебе</p><p>исполняется лет отвечает пятнадцать сынок</p><p>али вопросы газрат задавать посмотрел продолжил свои сказав слова удивлением</p><p>детей сколько</p><p>джан отвечает старик сын сынок</p><p>али газрат голов сколько скота снова спрашивает</p><p>головы две отвечает старик</p><p>возмущенный вопросы газратали дальше дулдула коня ответив ответы отправился последовал правдивы своего спокойно старик старцем стегнув убедиться</p><p>али вернулся возмутился вскоре встретились выслушав газрат гнали джигита коров которые овец огромное отцу поздоровался принадлежит спрашивает стадо стадо старца старцу сыновья узнал это это</p><p>знал каждого обманет обманул старик трижды убью</p><p>аллаху внимания возраст восемьдесят впустую годы джан достойными жизни жизни жизнь красоты лет лишь мира молиться мусульманина настоящего настоящий обманывал ответил понимал поэтому прожито прожитыми пятнадцать пятнадцать радости самым сказал служить смысла стал старец считаю считаю сынок те той удивлен умен это это</p><p>воры головы две двух день е знаю имею имею кого кому мною мои овец огромного отдадут покормят предо предстанет принадлежат простил садака сделал сделают сказал сказал скотины стада стада судный сыновья т тебе украли халал это</p><p>видел видел возрасте детей джигитов душе единственный жен забочусь имеют который которых могиле могу молюсь назвать оплакиваю осталось ответь принадлежат принадлежит пророк раздаю ребенок ребенок садака своими своих семилетием сказал сын сыновей сыновьями те трое трое умер хотя</p><p>али вернулся газрат злость мудрый остались поблагодарив попрощался поэтому пророк прошла руку собеседника согласился старец сюда удивился успокоился ушел</p></body>
   </text>
  </TEI>