<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл.: Мифологическая проза руту- лов. Махачкала, 2010. С. 94-95</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rut">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2001</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Б.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рамазановa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Э.Ш.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ильдарова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_rut_rus_13">
    <body>
      <head>120 Как жена чабана стала ткачихой (рут.) </head>
      <p>давным давно говорят две женщины одна трудолюбивой умелой женщиной ткала хорошие ковры пользовалась уважением односельчан коврами восхищались дому выстраивались очереди заказать</p>
      <p>соседка жена чабана наоборот умела делать дому никаким мастерством владела</p>
      <p>приходит чабан домой говорит своей жене</p>
      <p>дорогая жена наша соседка ткет такие красивые ковры неужели можешь соткать ковер нашего дома мог сказать жена соткала ковер</p>
      <p>жена отвечает</p>
      <p>дорогой муж соткала ковер жаль станка ниток</p>
      <p>услышав ответ чабан обрадовался сказал жене</p>
      <p>будут тебе дорогая станок шерсть нитки соткала ковер</p>
      <p>сказав это тотчас принес отдал жене шерсть взял топор пошел лес срубить бревна смастерить станок</p>
      <p>увидев это ленивая жена пошла вслед мужем лес спряталась деревьями поднимал топор срубить дерево слышал</p>
      <p>чей таинственный голос смастеришь станок умрешь соткав ковер умрет твоя жена</p>
      <p>послышалось дважды муж услышал слова третий бросил топор вернулся домой временем жена раньше мужа пришла домой стала ждать испуганный муж прибежав домой рассказал случившемся</p>
      <p>жена очень обрадовалась взяла шерсть пошла водой всем приходил роднику стала раздавать шерсть оставила лишь немного</p>
      <p>придя домой сказала мужу</p>
      <p>помыла шерсть смотри сколько осталось шерсти сделаю пряжу свяжу носки</p>
      <p>дней решила возвращению мужа подготовить нитки принялась работу кошка стала играть веретеном мешать разозлилась привязала хвосту кошки клубок словами</p>
      <p>иди играй</p>
      <p>кошка стала бегать комнате пытаясь сбросить клубок хвоста</p>
      <p>оставим расскажу другом</p>
      <p>селе жили тушед рышба говорят семеро единственный брат заболел горле появился нарыв отвлечь боли сестры вместе братом ходили плоским крышам домов заглядывая дымоход надеясь увидеть интересное</p>
      <p>брат увидел доме кошка мечется комнате клубком привязанным хвосту громко рассмеялся нарыв горле лопнул стало легче сказал своим сестрам</p>
      <p>ради аллаха помогите девушке выручите спасла смерти</p>
      <p>сестры знак благодарности оставили доме красивый ковер сотканный ими увидев хозяйка очень удивилась вскоре вернулся домой муж жена показала постеленный полу ковер радости конца</p>
      <p>тех пор говорят стало получаться стала ткать красивые ковры прославилась искусная ковровщица никто знал помогает</p>
    </body>
  </text>
</TEI>