<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 496</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1973</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Раджабовa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_3">
    <body>
     <head> 47 Злая мачеха и дочь рыбака (рут.) </head>
     <p>давным давно отец мать сын дочь</p><p>это счастливая веселая семья доме слышны смех шутки царили любовь уважение</p><p>мать этих детей заболела прошел день второй выздоровев умерла убивались дети безутешен отец поделаешь остались сиротами</p><p>вскоре отец женился жены родились две дочери семье работал отец каждый день вылавливал четыре рыбы дети выросли этих рыб хватало</p><p>однажды новая жена говорит</p><p>твоих четырех рыб нам хватает твои дети выросли давай ка избавь этих лишних ртов</p><p>права жена согласился нею муж</p><p>следующее утро отец сказал своим дочери сыну</p><p>мои дорогие деточки возьмите корзины пойдемте мною лес вами соберем землянику</p><p>дорогой отец ответили дети взяв корзины отправились отцом лес отец послал земляникой пошел рубить дрова говорит</p><p>заполните корзины прислушайтесь стуку моего топора перестану стучать идите ко вместе пойдем домой</p><p>набрали полные корзины смотрят сумерки наступили топор отца стучит стучит пошли стук пришли смотрят отец привязал топор дощечке дощечку дереву ветер бьет дереву топор издает стук</p><p>испугались дети решили скорее выйти леса добраться дороги идти домой пока стемнело</p><p>идут одну сторону другую никак могут найти дорогу испугались дети проголодались дороге брат захотел напиться лужи образовавшейся копыта барана сестра говорит</p><p>дорогой брат пить лужи можешь превратиться барана выйдем дорогу быстро дойдем дома чутьчуть потерпи</p><p>некоторое время мальчик захотел пить</p><p>подожди подожди выпьешь лужи можешь превратиться коня говорит сестра</p><p>снова пошли искать дорогу брат вырвался рук сестры побежал какому роднику напился воды глазах превратился быка плачет бедная сестра заливается слезами сделать погнала впереди быка пришла домой смотрит дома никого спросила соседей родители сказали родители переселились другую страну</p><p>отправилась поиски нею приключилось неприятностей вместе братом быком добралась</p><p>смотри смотри мама это несчастье свалилось нашу голову крикнула младшая дочь мачехи увидев сестру быком</p><p>отец мачеха растерянно переглянулись стали спрашивать</p><p>брат дела нашла быка</p><p>брат умер быка нашла лесу ответила девушка</p><p>деваться некуда девушку приняли каждый день мачеха находила какую тяжелую работу отправляла лес пасти быка давала разные поручения прясть шерсть вязать носки многое другое поесть давала маленький калачик</p><p>девушка аккуратно выполняла всякую работу калачик ела приносила обратно домой задумалась мачеха прикусила палец говорит сама собой</p><p>эта девушка ест маленький калачик поела разу живет воды еды это выяснить</p><p>отправила старшую дочь поручила внимательно смотреть занимается</p><p>спряталась девушка кустах смотрела смотрела неродная сестра вяжет носок это наскучило заснула вернувшись домой сказала матери</p><p>делала вязала носок</p><p>следующий день мачеха отправила младшую дочь</p><p>ага эта прозевает подумала</p><p>посоветовала мама уселась дочка кусты поудобнее стала подсматривать</p><p>долго вязала падчерица носок затем устав встала подошла быку сняла рог поела масла сняла второй поела мяса наелась продолжила работу дочка побежала домой рассказала матери приходу мужа рыбалки жена легла постель стала охать ахать мужу говорит</p><p>иди быстрей зарежь быка мясо вылечить</p><p>зарезал быка отправил дочку речку мыть внутренности</p><p>сидит сестра берегу горько плачет причитает</p><p>брат любимый кому буду рассказывать своей мечте женой прекрасного принца построить тебе серебряный хлев кормить сочной травой поить ключевой водой кем буду плакать кем буду смеяться своей мечтой ой несчастная несчастный брат который ослушался выпил воду лужи образовавшейся копыта быка</p><p>долго плакала била кричала еле еле успокоившись полезла воду вымыть внутренности заходя речку кончиком платка задела башмак унесла река</p><p>вся дрожа страха вернулась одним башмаком домой спрятала увидела мачеха стала босиком убирать двор</p><p>ком рассказать расскажу молодом сыне падишаха страны очень любил охоту возвращаясь день охоты хорошей добычей хорошем настроении друзьями остановился речки напоить коня конь хотел пить фыркал пырх пырх смотрит сын падишаха дне речки лежит крохотный девичий башмачок быстро выловил взял руки крикнул друзьям</p><p>смотрите маленький башмачок девушки крохотной ножкой это судьба кажется жизнь мечтал обладательнице башмачка это тонкая изящная маленькой ножкой самая красивая снилась моих снах немедленно отправляйтесь поиски той кого второй башмачок сказал визирям вакилам</p><p>быстрый ветер отправились гонцы уголки государства смогли найти второй башмачок вернулись</p><p>сын падишаха говорит</p><p>приезжие живущие окраине города узнайте</p><p>отправились гонцы узнали недалеко мельницы живет рыбак которого дочери</p><p>узнали быстрее пули примчались гонцы дому рыбака приказали рыбаку жене вывести трех дочерей двор девушки вышли гонцы поразились увидели собой ту девушку которую описывал принц ту которая снилась увидела руках башмачок выхватила достала спрятанный сарае второй надела оба ноги</p><p>гонцы объяснили посадили приготовленного коня увезли дворец нетерпением ждал жених</p><p>сорок дней сорок ночей шла свадьба играла музыка</p><p>падишах сын построили отцу девушки семье очень красивый дом радости предела будьте счастливы</p></body>
   </text>
  </TEI>

  