<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 390</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1985</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Меджидовa</surname>
       </persName>
       <age>80</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_4">
    <body>
     <head> 56 Пастух и тыква (рут.) </head>
     <p>давние давние времена бедняк пастух настолько беден порою нищий ходил просить подаяние куска хлеба самой плохонькой одежки прикрыть тело</p><p>однажды возвращаясь коровами пастбища бедняк увидел крыше балконе одного дома тыкв подойдя поближе окликнул хозяина обратился нему</p><p>дорогой односельчанин тыкв стало дай одну самую маленькую тыкву</p><p>разговоры долг каждого мусульманина делать садака бери дорогой ешь здоровье сказав протянул большую красивую тыкву</p><p>взяв тыкву рук обрадованный пастух сердца поблагодарил быстрым шагом пошел домой увидев такую большую красивую тыкву жена пастуха очень обрадовалась решилась сразу резать оставила лучшие времена спозаранок пришли соседские девочки говорят</p><p>отпустите вашу тыкву нами водой</p><p>наше богатство эта тыква отпустим одновременно произнесли пастух жена</p><p>тыква произнеся слова спрыгнула полки схватила маленький кувшин побежала девочками дороге девочки шутили смеялись смехом дошли речки тыква набрала воды собиралась вытащить кувшин руки прямо речку скатилось колечко</p><p>ком расскажу рассказ сыне падишаха пришел реке самур напоить лошадь подвел красавицу кобылу стоящую целого мира воде стала пить зафыркала пырх пырх слез сын падишаха лошади решил посмотреть случилось глянул воду засверкала всеми цветами радуги дна речки достал кольцо необыкновенной красоты взял это кольцо напоил лошадь вернулся задумчивый домой</p><p>вскоре тяжело заболел жители страны посетили больного кроме бедняка пастуха</p><p>жена нам делать говорит пастух нам посетить больного сына падишаха сделай хинкал мяса пойдем узнаем здоровье</p><p>пришли падишаху спрашивают</p><p>твой сын поест хинкал который принесли</p><p>ест отвечает жена падишаха сама пошла спросить сына услышав пастухе согласился удивлению матери сын съел весь хинкал говорит</p><p>слышал чудо тыква отдайте</p><p>ой сынок это наше единственное богатство единственная наша помощница будем делать говорят</p><p>дадим золото серебро попросите пожалуйста сделайте это ради моего больного сына станет лекарством говорит плачущая жена падишаха</p><p>огорченные пастух жена вернулись домой взял бедняк любимую тыкву отнес прямо комнату сына падишаха оставил домой вернулся полным мешком золота серебра богатых даров</p><p>ком рассказать расскажем сыне падишаха тыкве</p><p>ночью заснул тыквы вышла девушка неописуемой красоты очень голодна увидев стоявшую изголовья ногах сына падишаха посуду всякими изысканными яствами удержалась съела подносах</p><p>утром пришла мать смотрит вся еда съедена очень обрадовалась говорит</p><p>значит сынок стал поправляться слава аллаху поспешила сообщить падишаху всем придворным радостную весть</p><p>сын падишаха очень удивился всему этому решил проследить съел еду ночью порезал палец посыпал рану солью уснуть лег притворился спящим</p><p>полночь комната озарилась необыкновенным светом приподнялся увидел свет исходит девушки вышедшей тыквы</p><p>вскочил схватил руку быстро выбросил окно тыкву боясь снова спрячется туда держа руку побежал вызвал отца мать сказал нашел невесту попросил немедленно поженить увидев изумленную растерянную красавицу родители пошли пастуху жене дали золота серебра взяли разрешение сыграли свадьбу</p><p>свадьба длилась сорок дней сорок ночей счастливы получили подарков дали мешок золота серебра дороге напали разбойники отняли мои подарки</p></body>
   </text>
  </TEI>

  