<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 392. Л. 97</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rut">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1972</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Шахбановa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_rut_rus_7">
    <body>
      <head>13 Сказка о находчивой девушке (рут.)</head>
      <p>одном ауле бедный человек единственная радость богатство жизни красавица дочь стоящая мира</p>
      <p>приходит гость встретили уважением сумели накормили напоили гость провел ночь отец спросил делает этих краях гость объяснил соседней страны увидел дым трубы туда пошел ночлег</p>
      <p>долго рассказывал своем царстве бедняк понял падишах той страны смотрит бедняк стемнело гость почему уходит находит разные причины снова остается ночлег</p>
      <p>увидев лице бедняка недоумение сказал</p>
      <p>думаешь почему ухожу расскажу тебе причине увидел твою дочь сразу полюбил смогу уйти умоляю отдай замуж</p>
      <p>бедняк очень обрадовался решил спросить дочери ответила</p>
      <p>отец делай семья дети знаю человек принесет нам горе отдаешь</p>
      <p>отец стал слушать вызвал муллу заключил некях выдал дочь гостя замуж ночью молодые пошли спальню падишах положил собой женой саблю утром уходом говорит жене</p>
      <p>вернусь год хочу порадовала встретив сыном руках</p>
      <p>произнес слова падишах уехал</p>
      <p>утром увидев отца слезами кинулась нему шею сказала</p>
      <p>натворил дорогой отец тебе сказала нам человек принесет беду</p>
      <p>случилось джан дочь спрашивает отец</p>
      <p>девушка рассказала</p>
      <p>увидев отец расстроился добавила</p>
      <p>придумаю успокойся отец</p>
      <p>пошла комнату переоделась мужское платье поехала туда отправился муж</p>
      <p>приехав город нашла дворец стала гарцевать увидев интересного парня пачах пригласил поиграть карты молодой человек ответил</p>
      <p>сестра умна совета разрешения делаю нужно пойти спросить разрешения пойду спрошу разрешит приду</p>
      <p>падишах услышав это поинтересовался живут сказав остановился парень отправился караван сарай</p>
      <p>утра надев лучшие наряды девушка вышла балкон некоторое время пришел падишах сделала вид зовет брата завела другую комнату сама переодевшись мужскую одежду вернулась вопрос падишаха разрешила сестра ответил разрешила сели играть</p>
      <p>падишах сказал</p>
      <p>проиграю дам тебе самую красивую девушку моего царства проиграешь заберу твою сестру</p>
      <p>согласился брат</p>
      <p>сели играть падишах победил забрал сестру</p>
      <p>ночью дела закончились потихоньку сняла пальца падишаха кольцо тихо вышла дворца вернулась села коня помчалась домой</p>
      <p>приехав рассказала отцу</p>
      <p>ком рассказать рассказ падишахе год обещал приехал своей жене</p>
      <p>вышла встречать мужа красивым цветок сыном руках</p>
      <p>удивленный муж собрался открыть рот сказать сняла пальца кольцо отдала сама пошла переоделась костюм котором играла спросила</p>
      <p>узнаёшь кем играл карты понимаешь кем провел ту ночь своей спальне</p>
      <p>падишах изумлен восхищен находчивостью радостях снова сыграл свадьбу забрал домой свое царство очень веселая свадьба длилась сорок дней ночей жили полном согласии любви</p>
      <p>желаю радостей счастья</p>
    </body>
  </text>
</TEI>