<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1983</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Меджидовa</surname>
       </persName>
       <age>80</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_12">
    <body>
     <head>101 Завещание отца (рут.) </head>
     <p>времена давние женил жил отец подросли старые сына сыновья человек</p><p>вызвал ослабел отец почувствовав сказал состарился сыновей</p><p>двух дорогие мои моих немощен послушайтесь придется скоро советов стар сыновья хоронить чувствую</p><p>большой время второй выкопайте город город деревьями еды запасы заработки зарыл золота иссякнут киче клад наш некоторое одежды отправляйтесь первый погибнете пойдете пойдите сад смотрите станет станет трудно трудно хватит ходите</p><p>брата вместе всеми вскоре вспомнили выкопать деревом зарытый истратили клад отец отца похоронили похороны почестями решили слова собрались сыновья умер</p><p>абрикосовым бегали братья весь дерева деревом другого другому лопатой нашли нашли одного перекопали руке рыть сад стали третьему</p><p>ближайший брат братья братьям город городе другом задумали киче младшим поехать попытать расстроенные решил сказал старший счастья</p><p>вернусь домой никуда пока ходите</p><p>встретился дорогу отправился старик шел шел</p><p>держишь джигит путь спрашивает старик</p><p>брат дело дороге какое ответил пошел старший тебе</p><p>вновь возник мужчина немного прошел</p><p>нужна работа спросил тебе</p><p>говорит юноша</p><p>выразишь говорит кожу мужчина недовольство работа сниму условие хорошая</p><p>ответил последовал юноша</p><p>большого говорит двором дома дошли завел конюшню красивого огромным хозяин</p><p>вовремя мулом работа твоя убирать этим</p><p>молодой мулом наверно обрадованный одним повезло подумал работа согласился убирать человек</p><p>волю знал исполнял испражняться мул останавливаясь понимал приказал своего хозяин хозяина язык</p><p>вечера возмущаться выносил голодный кожу конюшни молодой навоз очень парня разгибая снял спины спины стал убавлялось усталый утра хозяину человек</p><p>брате возмутился встретился дальше дороге ком мужчина парень пострадал пошел предложил работу расскажем рассказать следам среднем старшего тех той условиях</p><p>бок братья вернулись взял видя вилы воткнул вскоре встретился говорит день младший мужчина мулу навоз надоело нему отправился парень поиски пошел пошел работу стал старшие убирать хозяину это юноше</p><p>издох мул твой</p><p>видишь возмущения говорит дам двух другую земли места остановятся перекопаешь побегут показывая работу своего собак собаки тебе участок хозяин этих</p><p>брат младший согласился</p><p>бежать брат дал знал команду младший остановки понимали своего собаки хозяин хозяина язык</p><p>больших брат вернулся говорит запустил камня младший недолго разгоняться раздумывал собаки стали старику схватил</p><p>обе почему разбежаться сдохли собаки твои успев хозяин</p><p>возмущенный глубины души еле произнес сдерживая спокойно хозяин</p><p>возвращайся доведи моря нагруженный назад намочив осел пойди середины случилось случилось соли солью тебе</p><p>берега взял впереди глазах дойдя камень лоб моря обратно осел осла осла останавливаясь парень погоняя помчался потемнело пошел своему ударил хозяину</p><p>вернулся изумленный осла рано спрашивает хозяин</p><p>боли быстрее весь досталось дрожа осел ответил прибежал страха тебе</p><p>верблюдов вернувшемуся вручил вскоре двух невозмутимому работнику сказал</p><p>гору навьючь обратно поведи приведи</p><p>верблюдам дал задание</p><p>ведите вершины вниз впереди горы дойдете парня столкните</p><p>верблюда верблюдов впереди горы домой дрожащего другого идти навьючил обойти одного погнал попытались пригнал сзади столкнул страха юноша</p><p>верблюдов втором выгнать день доложен думать запоет запугал знал избавиться кукушка мог надоел одного отделаться парня понял работника рассчитать спрашивать сразу стал стал увидев уговору хозяин хозяин юноша</p><p>вместе дома задумав закричал краю крыши крышу местами ночью однажды парень поменялся потихоньку пригласил своего своего середину спать столкнул столкнуть сын сына сына сыном увидев уложил уснул хозяин хозяйский юношу</p><p>аллах вай крыши родного сбросил сошел сына ума хозяин</p><p>высокое горем дерево жену залезть замученный запеть заставил зная избавиться кукушиному пойти решил убитый хитрость хозяин юноши</p><p>дерева запела ку ку ку ку ку ку</p><p>вверх взял времени глупая дереве жену запустил камень которая ку ку кукушка поет посмотрел работник раньше сказал увидел хозяина это</p><p>дерева свалилась умерла</p><p>мною недоволен спрашивает хозяин юноша</p><p>воскликнул горем должен жить кого осталось остался ради убей убитый хозяин</p><p>брат кожу младший содрал спины</p><p>богатства братьев вернулся время встречавшая давал двор домой жила забрал зайдя злодея избавил людей мать многих мог отомстил питаясь плодами прекрасный пышно расцвел сад сада своих свой сказала слезами старших сына узнать урожай это</p><p>братья вторых гибнущий говорит город дорогая живы завещал идти киче мама нам нам оживили остались отец отца первых понял пренебрегать сад следовало советами сын</p></body>
   </text>
  </TEI>