<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 390</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаровa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_5">
    <body>
     <head> 60 Как ослик Ризван превратился в юношу (рут.) </head>
     <p>говорят говорят жил человек женой детей долго переживали конце концов смирились своей участью пожилом возрасте жена забеременела однажды женщина пошла хлев почувствовала начались роды прямо хлеву родила ослика</p><p>растерянная убитая случившимся бедная женщина стала бить коленям бедрам приговаривала</p><p>аллах какие грехи это</p><p>затем оставила маленького ослика хлеву вернулась домой вся слезах легла постель</p><p>ночью вернулся муж домой увидев жену постели спрашивает</p><p>тобой родила ребенок неужели умер</p><p>жена расплакалась стала рассказывать</p><p>дорогой муж какое горе постигло жизнь прожила честно сделала никому плохого старости лет опозорилась родила тебе вместо ребенка ослика</p><p>жена неужели это правда</p><p>муж правда жив пурх пурх фыркает торчмя торчат ушка жив здоров лежит хлеву</p><p>жена воля аллаха поделаешь скажем никому будем держать нашего ослика хлеву сказал муж прожил ослик пятнадцать лет хлеву</p><p>однажды жена пошла хлев покормить ослика услышала слово мама удивленная обернулась посмотрела одну сторону другую увидела никого догадалась это ослик обратилась нему</p><p>дал тебе человеческий голос</p><p>ответил</p><p>человек человеком рожденный</p><p>тех пор стал разговаривать говорил матерью мать приходила хлев отцом ослик молчал</p><p>однажды ослик говорит матери</p><p>иди мамочка дорогая сегодня падишаху сядь илчидаш засватай дочь</p><p>мать пошла села илчидаш ждет спустился некоторое время визирь пзвал наверх падишах спрашивает пришла</p><p>падишах будешь вечно жив говорит сын просит руки твоей дочери</p><p>ах ко пришла сватать мою дочь всем темном сером воскликнул падишах избейте хорошенько приказал удалился</p><p>взяв семь кустов колючек слуги избили бедную женщину вся слезах охая ахая вернулась домой</p><p>увидев таком состоянии ослик говорит</p><p>прости мамочка настрадалась очень прошу сходи падишаху</p><p>одевшись белое мать отправилась дворцу падишах велел прислать сватов поставил такие условия принесите семь пар одежды невесты помещались одной яичной скорлупе это постройте золотой мост своего дома дворца падишаха нему пригоните золотой фаэтон покрытый бархатом</p><p>придя домой мать рассказала сыну говорит</p><p>мама иди ложись спать обо всем остальном позабочусь</p><p>утром мать проснулась открыла глаза поверила тому увидела вместо лачуги стоит трехэтажный дворец подносы необычайно богатыми подарками выстроены длинный ряд стоят красивые нарядно одетые сваты ожидании проснется возглавит процессию такое царский дворец обстановка сравнении всем этим</p><p>ком рассказать расскажем падишахе встал утром немного встревоженный вчерашним обещанием выдать дочь замуж задумчивости подошел окну увидел вокруг освещено ярким светом неужели такую рань ярко светит солнце подумав выглянул окно увидел ночь царстве появился дом который возвышается дворцом дома тянется дворцу золотой мост</p><p>падишах подумал</p><p>дочь точно уйдешь дома</p><p>отдай отец согласна ответила неожиданно вошедшая дочь оказывается разбудил необыкновенно яркий свет исходил сверкающего золотом дома</p><p>вскоре пришли сваты подарками началась пышная свадьба довольны изобилием весельем невеста грустила</p><p>ночью разошлись осталась одна сердце стало биться биться думала войдет сюда будущий муж</p><p>такими тревожными мыслями дочь падишаха поглядывала дверь потихоньку открылась перепуганной девушкой предстал ослик хотя страх уменьшился увиденного уст слетели слова</p><p>слава тебе аллах</p><p>ослик потихоньку снял шкуру оставил дверей девушка увидела молодого человека неземной красоты двух глаз мало налюбоваться увидев разглядывает невеста сказал</p><p>смотри хочешь навсегда остался тобой выдавай никому моей тайны тех пор пока тебе разрешу</p><p>буду молчать ответила невеста</p><p>прожили какое время ночью снимал шкуру становился самим собою днем снова превращался ослика одна старуха догадалась дочери падишаха семье неладно сумела выпытать тайну посоветовала</p><p>положи сегодня ночью шкуру поближе двери ложись спать сожгу навсегда останется тобой</p><p>сказала старуха девушка положила шкуру двери старуха взяла подожгла тотчас раздался страшный стон дочь падишаха услышала крик помощи</p><p>горю весь горю помогите криками вскочил муж</p><p>долго стонал ризван ничем помочь могла жена кричала плакала</p><p>утро превратился голубя вылетел окно услышала слова</p><p>просил сохранить мою тайну семь лет настоящему счастливы наделала увидишь прощай</p><p>ризван ризван прости кричала дочь падишаха никто мог услышать никто мог помочь горю поплакала несколько дней затем взяла немного золота вывела конюшни лучшего коня села отправилась поиски своего мужа</p><p>едет едет день едет ночь счет времени потеряла проголодалась замерзла усталая подошла роднику напилась воды присела прислонилась дереву уснула проснулась услышав разговор открыла глаза видит девушки набирают воду переговариваются одна говорит</p><p>сегодня набираю ризвану воду омовения</p><p>другая говорит</p><p>среду наберу ризвану воду омовения</p><p>третья отвечает</p><p>пятницу наберу воду</p><p>дочь падишаха подошла попросила напиться воды незаметно бросила кувшин кольцо подаренное мужем</p><p>дома ризван налил воды кувшина увидел кольцо своей жены вызвал девушек узнал находится неподалеку</p><p>пошел роднику смотрит действительно это бледная осунувшаяся</p><p>эх жестокая видишь наделала говорит ризван слезами глазах замучилась сама измучила сожгла шкуру заколдовали рождения двадцать года должен освободиться колдовства нам выбраться крепости дворец охраняется аждахой иди сходи моей тете которая живет высоком замке издали крикни ризвана</p><p>пошла крикнула тетя приняла девушку выслушала сказала помочь послала старшей сестре та очень обрадовалась услышала имя ризвана дала двух лошадей узла одном сосуд водой другом соль сказала</p><p>это пригодится дороге иди ризвану передай это</p><p>поблагодарила тетю отправилась назад своему мужу вернулась сели лошадей отправились дорогу пока спал аждаха вскоре проснулся скоростью света бросился догонять увидел это ризван быстро схватил узелок сосуд водой бросил аждахой раскинулось море аждаха кричит</p><p>ризван скажи перешли воду</p><p>шею надел камень размером четырехэтажный дом перешел отвечает ризван</p><p>аждаха надел шею камень вошел воду утонул немного отъехав увидели догоняет неизвестно откуда взявшаяся младшая сестра аждахи ризван вытащил бросил узелок солью выросла гора соли осталась аждаха горой ках солевым холмом ризван женой вернулись домой радостях заново сыграли свадьбу которая длилась сорок дней сорок ночей молодые счастливы радость пронесли долгую жизнь</p><p>остались вернулся сюда рассказать сказку</p></body>
   </text>
  </TEI>

  