<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 392</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1972</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_14">
    <body>
     <head>122 Рубль, заработанный самим (рут.) </head>
     <p>баловали бедный видя доброй долгожданный душой единственный зарабатывают кусок мать оберегали одном отец отказывали открытой помогая ребенок родителям рос селении тяжело хлеба человек</p><p>видным исполнилось красивым лет однажды отец поле поняв поумнел пятнадцать работу сказал стал сын уходя юношей</p><p>вернусь дома еду еды заработай иди найди поздно работу сегодня сегодня смотри тебе хочешь</p><p>вернулся выспался вышел говорит деревьев домой дому затем лег лес матери наелся ночи отец пошел работу сказав слонялся сын тени тудасюда ушел ягод</p><p>вернется говорят дают делать дорогая искал мамочка молод отец повсюду работу работы ругать скажу ходил</p><p>выслушав говорит любимому мать своему сыну это</p><p>дам заработал ладно отцу рубль скажи тебе</p><p>мамочка обрадовался сын</p><p>вернулся домой отец спрашивает сына</p><p>заработал хлеб</p><p>вытащил заработал кармана отдал отец отцу рубль сказал сын</p><p>бросил взял другую затем огонь одну отец отец покрутил посмотрев посмотрел произнес рубль руке сказал сторону сын</p><p>деньги завтра заработаешь которые принеси</p><p>вид годекан дал дала день домой дотемна жизни засиделся заслушался интересно истории люди матери мать недовольный никто обиженный отправился пожилые пошел прошлой работы разные рассказывали рассказывали рубль сделала сказал следующий стемнело сыну увидев юноша</p><p>бросил глаза огонь опустил отец рубль сказал сын</p><p>деньги завтра заработаешь которые принесешь сказал</p><p>говорит мать сыну утром</p><p>денег деньгами домой иди надейся отец очень поработай приходи рассердится сыночек</p><p>берегу бросить вернулся весь вечером вскрикнул выйдя дал двумя деньги дома дома домой заработанные идти искать камни которые людей огонь отец отцу подойдя помогать понял пятаками работу разбитый реки самур слова собирали собрался стал строительства увидел услышав усталый юноша юноша</p><p>бросай деньги заработал огонь</p><p>бросал выйдет глазом дальнейшем двух деньги дорогой дороже достоинством ешь заработал кусок моргнул мужчина настоящий обрадовавшийся обрадованный огонь оказались отец отец поверил пятака рублей рубля свой сказал сказал сын тебе тех хлеба</p></body>
   </text>
  </TEI>