<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1983</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Меджидовa</surname>
       </persName>
       <age>80</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_12">
    <body>
     <head>101 Завещание отца (рут.) </head>
     <p>старые давние времена жил человек сына подросли сыновья отец женил</p><p>почувствовав состарился ослабел отец вызвал сыновей сказал</p><p>стар немощен мои дорогие сыновья чувствую скоро придется хоронить послушайтесь двух моих советов</p><p>первый станет трудно запасы еды одежды иссякнут пойдите наш сад деревьями зарыл клад выкопайте золота хватит некоторое время второй станет трудно отправляйтесь большой город заработки смотрите ходите город киче пойдете погибнете</p><p>вскоре отец умер сыновья похоронили всеми почестями похороны истратили собрались брата вместе вспомнили слова отца решили выкопать зарытый деревом клад</p><p>братья стали рыть абрикосовым деревом нашли лопатой руке бегали одного дерева другому другого третьему перекопали весь сад нашли</p><p>расстроенные братья задумали попытать счастья другом городе старший брат решил поехать ближайший город киче младшим братьям сказал</p><p>пока вернусь домой никуда ходите</p><p>отправился дорогу шел шел встретился старик</p><p>путь держишь джигит спрашивает старик</p><p>какое тебе дело ответил старший брат пошел дороге</p><p>прошел немного вновь возник мужчина</p><p>тебе работа нужна спросил</p><p>говорит юноша</p><p>хорошая работа условие выразишь недовольство сниму кожу говорит мужчина</p><p>ответил юноша последовал</p><p>дошли большого красивого дома огромным двором хозяин завел конюшню говорит</p><p>твоя работа вовремя убирать этим мулом</p><p>согласился обрадованный молодой человек подумал работа убирать одним мулом наверно повезло</p><p>знал мул понимал язык своего хозяина исполнял волю хозяин приказал останавливаясь испражняться</p><p>молодой человек утра вечера разгибая спины выносил навоз конюшни убавлялось голодный усталый стал очень возмущаться хозяину снял спины парня кожу</p><p>ком рассказать дальше расскажем среднем брате той дороге пошел следам старшего встретился мужчина предложил работу тех условиях парень возмутился пострадал</p><p>вскоре видя старшие братья вернулись поиски отправился младший встретился мужчина парень пошел нему работу стал убирать навоз день это надоело юноше взял вилы воткнул бок мулу пошел хозяину говорит</p><p>твой мул издох</p><p>говорит хозяин показывая своего возмущения дам тебе другую работу видишь этих двух собак побегут перекопаешь участок земли места собаки остановятся</p><p>согласился младший брат</p><p>младший брат знал собаки понимали язык своего хозяина хозяин дал команду бежать остановки</p><p>младший брат недолго раздумывал собаки стали разгоняться схватил больших камня запустил вернулся старику говорит</p><p>хозяин обе твои собаки почему сдохли успев разбежаться</p><p>хозяин возмущенный глубины души еле сдерживая спокойно произнес</p><p>случилось случилось тебе осел нагруженный солью пойди доведи середины моря намочив соли возвращайся назад</p><p>пошел парень погоняя впереди осла дойдя берега моря взял камень ударил осла лоб глазах потемнело осел останавливаясь помчался обратно своему хозяину</p><p>рано вернулся спрашивает изумленный хозяин осла</p><p>тебе досталось быстрее прибежал ответил осел весь дрожа страха боли</p><p>вернувшемуся вскоре невозмутимому работнику вручил двух верблюдов сказал</p><p>поведи гору навьючь приведи обратно</p><p>верблюдам дал задание</p><p>парня ведите впереди дойдете вершины горы столкните вниз</p><p>юноша погнал верблюдов впереди попытались обойти идти сзади столкнул одного верблюда горы другого дрожащего страха навьючил пригнал домой</p><p>увидев одного верблюдов хозяин сразу понял стал спрашивать втором юноша надоел запугал знал избавиться выгнать работника мог уговору доложен рассчитать день запоет кукушка хозяин стал думать отделаться парня</p><p>однажды пригласил спать крышу дома вместе сыном задумав ночью столкнуть крыши уложил юношу краю своего сына середину хозяйский сын уснул парень потихоньку поменялся местами увидев хозяин столкнул своего сына закричал</p><p>вай аллах хозяин ума сошел родного сына сбросил крыши</p><p>убитый горем зная избавиться юноши замученный хозяин решил пойти хитрость заставил жену залезть высокое дерево запеть кукушиному</p><p>ку ку ку ку ку ку запела дерева</p><p>это глупая кукушка которая раньше времени поет ку ку сказал работник посмотрел вверх увидел дереве жену хозяина взял камень запустил</p><p>свалилась дерева умерла</p><p>хозяин недоволен мною спрашивает юноша</p><p>остался осталось ради кого должен жить убей воскликнул убитый горем хозяин</p><p>младший брат содрал спины кожу</p><p>отомстил своих старших братьев избавил многих людей злодея забрал богатства вернулся домой зайдя свой двор мог узнать сад пышно расцвел давал прекрасный урожай мать слезами встречавшая сына сказала это время жила питаясь плодами сада</p><p>дорогая мама говорит сын понял завещал отец первых оживили гибнущий сад вторых следовало нам идти город киче братья остались живы нам пренебрегать советами отца</p></body>
   </text>
  </TEI>

  