<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 392</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1973</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаровa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_1">
    <body>
     <head> 30 Сказка о сыне падишаха (рут.) </head>
     <p>падишах хорошим делающим добро своему народу падишахом очень любили трое сыновей дней падишах ослеп весь народ государства проливал слезы этому горю сыновья приглашали лучших лекарей помочь никто мог сыновья решили поискать лекарство других странах уехали старшие сыновья видя вестей путь собрался младший мать одела дала лучшего коня слезами проводила путь</p><p>день шел шел юноша встретил одного нищего старика юноша поздоровался отдал еду пошел дальше</p><p>старик спрашивает</p><p>сынок держишь путь</p><p>парень рассказал старик сказал той горе видна впереди живут трое алимов врачей смогут помочь горю</p><p>большое спасибо сказал юноша стал подниматься вверх гору смотрит раскрытой скатертью сидят трое мужчин аппетитом едят травы семи видов подошел юноша поздоровался сел ними рядом угостили этими травами такими вкусными вскоре съел скатерти</p><p>убрав скатерть алимы поинтересовались привело узнав горе стали сожалеть могут помочь падишаху сказали кого достать лекарство отправили одному старцу юноша пошел дорогой указанной алимами дней прошло дороге нашел почтенного старца рассказал своем горе старец сказал</p><p>сынок дорогой можем помочь твоему отцу знаю какое лекарство нужно достать невозможно</p><p>юноша стал умолять старца сказал боится лишь старец сказал это лекарство которое помочь отцу старец пожалел юношу говорит</p><p>вернуть зрение твоему отцу поймать падишаха рыб сжечь золой помазать глаза</p><p>вернулся сын домой обо всем рассказал отцу отец дал помощь своего любимого верного визиря отправил рыбные промыслы заплатили рыбакам денег пообещав улов останется самим заберут нужную рыбу</p><p>рыбаки разом закинули невод море первый третий рыбу падишаха поймали четвертый выловили какоето блестящее существо осветившее вокруг похожее непохожее рыбу другие рыбы сами кидались сети поэтому юноша догадался это падишах рыб забрали юноша визирь падишаха рыб пустились путь дороге юноша задумался</p><p>аллах подумал юноша могу убить одного падишаха ради другого падишаха жалко</p><p>юноша строго настрого предупредив визиря отпустил падишаха рыб море</p><p>придя домой визирь сдержав данного слова рассказал обо всем падишаху обозленный отец выгнал сына своего дома</p><p>изгнанный своей страны юноша отправился белому свету поиски приюта пути встретился старик поздоровался хотел пройти мимо старик попросил помочь поднять хурджин юноша подошел попытался поднять хурджин смог очень тяжелым старик легкостью поднял вместе продолжили путь</p><p>шли долго коротко дошли одного государства первым человеком которого встретили визирь страны увидев кунаков пригласил гости накрыл стол начал угощать это время пригласили совет падишаху визирь сказал гость падишах пригласил вместе гостем</p><p>старик сказал юноше</p><p>молод иди делать останусь</p><p>пошел юноша падишаха совета остались приближенные начали рассказывать интересного происходит мире тому чей рассказ показался самым интересным падишах давал шесть рублей</p><p>день самым интересным оказался рассказ юноши получил шесть рублей придя старику юноша отдал заработанные деньги старик взял рубля вернул парню следующий вечер юноша заработал десять рублей шесть забрал старик четыре вернул юноше</p><p>третий вечер интересным рассказом падишаху пошел старик рассказ закончился обеду следующего дня падишах предложил старику назвать цену старик потребовал отдать дочь падишах сказал согласен дочь возражает</p><p>вызвали девушку согласилась идти стариком условии найдет сестру пропавшую восемнадцать лет назад сказав это сняла пальца кольцо отдала старику старик сказал юноше</p><p>сиди жди</p><p>отправился поиски девушки</p><p>час нужном государстве смотрит домах окна двери открыты людей нигде одном доме увидел человека сидящего столом сидели сова другая птица старик поздоровался человек сначала молча посмотрел произнес</p><p>польза помощь тобой здороваться</p><p>старик спросил</p><p>почему печален какое горе мучает расскажи тебе помощь</p><p>сначала помолчал останавливаясь стал рассказывать</p><p>видишь собою птицу это жена рядом голова человека однажды увидел девушку стоящую целого мира удержавшись похитил никто взглянул уничтожил людей видел живых людей</p><p>однажды ночью придя домой нашел жену холодной пришла улицы показалось ходит решил проследить ночью встала оделась ушла пошел нею долго шли дошли одного горного луга сидели трое мужчин жена подошла сказала долго муж заметить отсутствие</p><p>пошел ту сторону спрятался оторвал голову выбросил узнать делся пошел второй оторвал голову затем пошел третий оторвал голову взял подмышку принес домой положил жене подушку утром жена спрашивает почему грустный сказал подними подушку посмотри приподняла подушку взглянула голову превратились птиц</p><p>тех пор схожу ума этими словами закончил свой рассказ</p><p>старик подошел птицам прошептал ту минуту вновь превратились людей рассказа жены муж узнал те люди которыми встречалась святые старцы</p><p>стыдно стало стал извиняться свои глупые выходки просить прощения жены долго благодарил старика понял это дочь падишаха которую разыскивает снял пальца кольцо дал дала свое кольцо старик показал отцу сестре</p><p>старик вернулся показал царю дочери кольцо пропавшей сестры заплакали сказали поедут сыграют свадьбу падишах сказал</p><p>выполнил свое обещание отдам тебе дочь</p><p>большое спасибо сказал старик хочу попросить вашего разрешения выдать замуж моего друга</p><p>удовольствием сказали падишах дочь парень обоим очень понравился откладывая надолго сыграли свадьбу которая длилась сорок дней сорок ночей</p><p>жили душа душу вскоре родились двое сыновей очень любили своих детей сами любили друг друга увидев юноша тоскует жена говорит</p><p>дорогой муж хочу видеть таким грустным причину твоей грусти знаю давай поедем твоим родителям</p><p>юноша очень обрадовался взяв золота серебра домашней утвари отправились отцовскому дому ними отец девушки послал своих воинов</p><p>доехали родника встретились старик сказал останется добавил</p><p>тобой делили пополам шесть рублей десять остальное также поступим одного сына одного тебе</p><p>юноша нехотя отдал сына старик сказал</p><p>поделим твою жену</p><p>сказав это достал кинжал девушка вскрикнула рта выпала змея быстро уползла старик сказал</p><p>друг это добивался шайтан сувтан сидел твоей жене б покинул спокойной жизни твоя жена полностью принадлежать тебе твоим детям будь спокоен</p><p>сказав вернул сына взял бумагу насыпал туда порошок говорит</p><p>отнеси это лекарство помажь отцу глаза снова станет зрячим</p><p>этих слов старик исчез юноша дошел своей страны видит отец мать постарели народ облачился траур</p><p>зашел дом помазал отцу глаза порошком отец сразу открыл глаза увидел своего сына вскрикнул обнял заплакал затем отправил своих визирей назирей объявить вернулся сын</p><p>сняв черные траурные флаги падишах заново сыграл своему сыну свадьбу заиграла музыка начались танцы веселье рады счастливы желаем сбылись ваши мечты надежды</p></body>
   </text>
  </TEI>

  