<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">259. თენგიზ ი მიჩა ჲეხვ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1088">
    <body>
      <head>259. თენგიზ ი მიჩა ჲეხვ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელი ეშხუ ჭყინტ. ეჲს ხაჟახენა თენგიზ. ეჲს ჲეხვიაქ ხა̈კვედა ნა̈ზირ-ვეზირი გეზალ. ალ დენა̈ჲ დედეს ი მამას მა̈დ ხალა̈ტენახ ალ ჭყინტ. თენგიზ ი მიჩა ლეჲეხური ჲერქედა უმაღლეს დამთავრებილ ლჷმა̈რელიხ. ანჩად თენგიზ ი ქა̈დცხვა̈პ ალ დენა. იშკვიდ ნაგა̈ზი (10)ი ვოხვიშტ ლა̈დეღ ცხეკისა არდახ. ქვა̈ბ ჩუქან იყვნოლდახ. ეჩანღო ანჩადხ ა̈გხო, თენგიზი ქორხო. თენგიზს ხოგჷდა ჩხარა თვა̈ლია̈ნ ქორ. ეშხუნ თენგიზ სამსახურხენ გვიმეკვეშე ანჴად ეჯნა̈რ, ერე ჯე ა̈ხელაბნან ეშხუ ჭყინტს: აღვე ერე ეჲ ჭყინტ თენგიზი ჲეხვს ტვიშს ასაცვემნა ლერთენ ლუსჟი, ეჩქა თენგიზი ცხოვრება (15)ი მიჩა ჲეხვ ჲერქედა ეჲ ჭყინტს ხესედენდა. აღვე თენგიზ ახასერნა ჟი, ეჩქა ეჲ ჭყინტე ცხოვრება თენგიზს ა̈სესედენდა. მარე ეჲ ჭყინტდ ჟ'ახასერ. ანჩად ი ჟი ლა̈ჲგე კიბ თენგიზი ქორხოჟი ი აკოშკახენისა ლა̈ჲსკიდდა ვოთა̈ხხო. თენგიზი ჲეხვს ხა̈გედდა. ლერთენ ლუსჟი ჟ'ასაცვემ ტვიშ. თენგიზ ერ ანჴად სამსახურხენ, მიჩა (20)ჲეხვს ხა̈ქვ: -- ლეგდ ლოქ ხვა̈რი.</p>
      <p>ი მოშ ატყურდა. მიჩა ჲეხვდ ლაყვრა მიჩა ფედიახო ა̈ნტიხ ი მეჴარს ჩქა̈რ-ჩქა̈რდ ხოსინჯა̈ვდა, ერე სიცხე ლოქ ავე ხეღვენი. მარე სიცხე დესა ხუღვანდა. ლირვა̈ლე პილს თენგიზი ჲეხვს ჩუ ლახაგედდა. თენგიზ ჟ'ანგან ი ჩვათოსინჯა̈ვე ლუს ი ტვიშ ჟი ხაბოლუნდა (25)(\ ხა̈ცეემნენა). ანჩად თენგიზ ი ჩვატყურდა. ძინა̈რს ჟ'ერ ანგანხ ჯე ი მიჩა ჲეხვ, მიჩა ჲეხვს ხა̈ქვ, ერე: -- ლანაყავალდ ლოქ ლჷჩედდ დაბხო ი თა̈ში დიარა̈ლ ლოქ ახანა̈ყ ი ღრა̈ფინა̈ ლა̈ჲდი ლოქ ლა̈ხყე.</p>
      <p>მიჩა ჲეხვდ ნა̈ბ ხა̈ქვ ი ქანანა̈ყე თაშა̈რ დიარა̈ლ. სკასასკურდახ (30)პაბედა̈ჲსაო აჩადხ დაბხო. დაბმოყ თენგიზდ ჩვადაჩერა̈ვე პაბედა ი მიჩა ჲეხვს ხა̈ქვ, ერე: -- ლიც ლოქ ანჴჷ ჟი!</p>
      <p>ჩვაჩად მიჩა ჲეხვ ი ჟ'ერ ა̈სეკუნკვან ლიცს ლაკადდ, ეჩქა თენგიზდ სჷმინ ხაჴიდ ლივერ ი ჩვადაგა̈რ.</p>
      <p>ეჲ ლიც ჟიქან ქვა̈ბისა არდახ ჩხარა ყაჩა̈ღ. თენგიზ სკასასკურდა (35)პაბედა̈ჲსა ი ა̈დიტვან. ჩვანჴადხ ალ ყაჩაღა̈რ, თვეფი ჲერ ერ ათასჷმდახ ი თვეფა̈რჟი ჟ'ასაყვინეხ ალ დენა ი ჟ'ადა̈ჲეხ ქვა̈ბხოჲსა ი ჟ'ანალუა̈რეხ, ეჩანღო იღეშკალდახ ალ დენას, ერე: -- მი ლოქ ხვა̈ჲესკ ჲეხეიაქ.</p>
      <p><pb n="313"/>  ღოშკინპილს დენად ხა̈ქვ, ერე: -- მი ქა ლოქ ამფიშტვდ მიშკვი ა̈გიხო. მი მა ლოქ ჯარხვი. მი ადვინე ლოქ. სკა̈ ხოჩა გუჟი ლოქ ხარდად.</p>
      <p>ანჩად ალ დენა ი ზისხა̈რ ლერექვა̈ლ ქა̈დყვიჟ ი ჭყინტე ლერექვა̈ლ (5)ლა̈ჲქვე ი ანჩად, დენა̈ჲ ლერექვა̈ლ ქალღა̈რთისა ახაჭონე ი ფათუა̈რ ქა̈დწაბურე. ძღუდ ლუსდგვა̈რ ხაგჷდა ი ანჩად. ადჴად ეშხუ საბჭომოყ ი ამეჩუ ლას სასამართლო. თენგიზს ასამართლებდნენ. მიჩა ჲეხვდ ჩვაკა̈რ ყორვა̈ლ ი სკაჩად ი ხა̈ქვ ხა̈ლხს: -- გამარჯობათ ლოქ! (10)-- გაგჲმარჯოს ლოქ! -- ხა̈ლხდ ხა̈ქვხ.</p>
      <p>თენგიზი ჲეხვდ ჩვათირ თენგიზ, მარე თენგიზდ მა̈ჩ ათირ. ალე ხოხალდახ ჭყინტ. ეჩანღო ქანტახ ალ დენა. ხოჩა ლეთ ხა̈ქვ ხა̈ლხს, სკაჩად სასა̈დილოხოჲსა ი ჩვა̈დდიარან ი აჩად.</p>
      <p>ადჴად ეშხუ მეზგამოყ. ალ მეზგა̈ჲსა კრება ხადახ ეჩა, ერე ეშხუ (15)მა̈გხო ასხრიხ ლოქ ხა̈ლხ ი ლუვა̈რ დეშ ლოქ ტეხენიხ. ესრენიშ ამეჩუნ ა̈რი ეშხუ კუდია̈ნ ზურალ. ალე ბა̈ჩდ ა̈სპა ხა̈ლხს. აჩად ალ დენა ლა̈ჲდი ი სკა ხა̈ფხეჭ ალ კუდია̈ნ ზურალს ლუსდგვა̈რის ი თხუმშვ ასაციყ გიმისა. ალ ზურალდ ლიკილი ა̈დბინე: -- ქა ლოქ ამფუ! (20)-- ქა ლოქ იმნა̈რ აჯფიშტვე, ჲა̈რ ლოქ ხი სი? -- ჲერვა̈ჲ ღენ ლოქ ხვირა, ეჩქა ლოქ ხეწედენიხი, სპიჭკა ლოქ ღენ ახატვა̈რ ჟი.</p>
      <p>ი ხა̈ქვ აჯაღ თენგიზი ჲვხვდ, ერე: -- ჭყინტ ლოქ ხვესე, დენად ლოქ ამსასიპ, დენა ლოქ ხვესე, ჭყინტდ ლოქ ამსასიპ.</p>
      <p>(25)ქასასიპე ჭყინტდ. ალ კუდია̈ნ ზურალ ჩვადაგა̈რ. ვოდ ჩვადაგა̈რნა, ეჩქად ალ ლჷბაჩა̈ვე ხა̈ლხ ხა̈ლხდ ასასიპვნუნე. ქათალა̈ლ, ჟეღა̈რ, ხამა̈რ ი იშკენ მანგარ -- მა̈გ ქასოსიპა ბა̈ჩდ ალ ზურალს. ალმინ მა̈გ ჟ'ახოლუარა.</p>
      <p>ეჩანღო ანჩად ალ ჭყინტ ი ქახომბა̈ვე (\ ქახოამბა̈ვე) ხა̈ლხს ი (30)ქეიფ ხადახ.</p>
      <p>ეჩანღო ალჭყინტ ანჩად მიჩა სამშობლოხო ი ჲეხვ ა̈ნჴიდ მეფეჲ გეზალ ი ბედნიერდ ილზიგალდა.</p>
      <p>გულნარა ტვილდიანი. ცხუმელილი. მ. ქალდანი. 10.IX.1958 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
