<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">226. ხორვა უდილი ღალა̈ტობა ხოშა უდილხენქა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1055">
    <body>
      <head>226. ხორვა უდილი ღალა̈ტობა ხოშა უდილხენქა</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ. ხა̈ჸენახ ვოხვიშტ დენაგეზალ. (35)ღა̈რიბდ ლჷმა̈ზიგოლლიხ. მა̈დმა ხაღვენახ კეჭოლ ნა̈კვეთჷნქა. ეჩეჲსკა კვეცენ ხალაშენახ. ეშხუ ლა̈დეღ ჟ'ახოკიდახ (\ ჟ'ახოთიახ) კვეცენ ი აჴჟი ლახოგემახ ი ჩი ლა̈დეღ ლჷმა̈კმა̈რლიხ ალ ჲეხვ-ჭა̈შ ი ნა̈დენა̈რ. <pb n="266"/>  ეშხუ ლა̈დეღ ა̈მეჩედ ხოშა უდილ ი აჴს ძღუდ ვიჯ ქა ხაკჷრსანენა. ალ დენას ათა'ამნინა ი ა̈მეჴედ ა̈გხო ი დი-მუეშ ხოქვა, ერე მინე აჴს ვიჯ ლოქ ხა̈კენა".</p>
      <p>მინე მუ ა̈მეჩედ ი ვიჯ, გაცხად, ქა ხაკჷრსანენა. ალ მარემიშვ (5)ხოქვა ვიჯს, ერე მიჩა ეშხუ-ეშხუ დენა ხეკვეს (\ ეკვეს) ლახომეს ქა.</p>
      <p>ალ მარე ჟ'ალწუხვა̈ველი, ა̈მეჩედ მიჩა ა̈გხო ი ნა̈დენა̈რ ლახაჭვედნახ: -- იმ ლოქ იწხვავა̈ლ? -- ვიჯს ლოქ ხოქვა, ერე მინე თხვიმ ლოქ ხეკვეს ლახომეს ქა.</p>
      <p>ხოშა დენა̈იშ ხოქვა მიჩა მუს: -- ხეჭამ ლოქ!</p>
      <p>(10)ეჲ დენას ლიგვა̈ნი ათობინა ი მა̈დ ხოჩომნა. ეჩანღო მენესკჷრა̈ჲშვ ხოქეა: -- ჯე ლოქ ხეჭამ!</p>
      <p>მარე ეჯის ლა̈ჲ ლიგვა̈ნი ათობინა. ეჩქა ჲედურ მავრენეს ხოქვა. ერე: -- ჯე ლოქ ა̈თეჭიმენი.</p>
      <p>ი, გაცხად. ჟ'ალგენელი ი ათაჭემა.</p>
      <p>(15)ქ'ენ ა̈მეჩედხ კეჭოლ შუკვს, ეჩქა ალ ვიჯ ხოჩა ჭყინტდ ალსჷსიპელი ჭყინტს ასომახალა: -- ა̈გხო ლოქ ენ ადინეხ, მიჩა დი ლოქ ენ ხექნე: სტამან ლოქ ადაკუშურე, ეჩქა სტამან ქა ლოქ ეკვეს (\ ხეკვეს) ახოჴჷდის. ენ ლოქ ხექნე, ერე ჭიქა̈რ ლოქ ადაკუშურე, ეჩქა ქა ლოქ ეკვეს ახოჴჷდის ჭიქა̈რ. ლიცე ლიგვეშის ენ ხექნე, (20)ლიც ლოქ ეკვეს ახოჴჷდის.</p>
      <p>გაცხად, ჩვასონაცხა ალ დენას მიჩა ჭა̈ში ნათორ ი ა̈გხო ენ ა̈მეჩედხ, მიჩა დიმეთილს ხოქვა, ერე "სტამან ლოქ ადაკუშურე!" სტამან ქახოჴიდა. ხოქვა ლოქ ჭიქა̈რე ლიკვშურე. ქა ლოქ ახოჴიდა ჭიქა̈რ. ლიცვ ლიჷვეში ენ ხოქვა, ქახოჴიდა ლიც.</p>
      <p>(25)მიჩა დიმეთილს ალ დენა ძღუდ ლახალატა.</p>
      <p>ეჩანღო ალ დენას ბეფშ ლახავოდა ი მიჩა ლა̈მერა̈ლხო ა̈მეჩედხ ჯე ჲ მიჩა ჭა̈შ ი ბეფშ ლა̈ჲ{დი} ათხოჲახ. ენჷალსჷმა̈ზლიხ მიჩა ლა̈მერა̈ლხენ, მიჩა ხოშა უდილს ქათოგენა მიჩა უდილ ი ჩიჟე. ენ ალსჷმა̈ზლიხ შუკვს, ეშხუ მა̈გის ძღუდ წჷრა̈ნი ვიხკვ ლჷმა̈რდელი (30)ი მევარ ხა̈შენა. ალ ხოშა უდილს ხოქვა, ერე "ჟი ლოქ აჩად ამოხოჟი, ლერექვა̈ლ მიჩა ლოქ ლა̈ჲქვე, ედო ეჲმინ ჩუ ლოქ ხეცლჷლი".</p>
      <p>მიჩა ჩიჟე სკვებინ ათოუზა ი ბეფშ მიჩ ლახოტოტა, მიჩა ლერექვა̈ლ ეჯის ლახოქომა ი ეჩა. მიჩ. ხოშა უდილ მიჩა ლჷბეფშდ ა̈მეჩედ, ალე ჩვათოცვირა ვისკვჟი. ვისკვჟი ალ დენას ლიგვა̈ნი (35)ათობინა. ხვა̈ჲ ხა̈ნს ლჷმა̈გვა̈ნტი, ეჩანღო ზისხი პერდ ალსჷსიპელი ი ალ ხოშა უდილ ა̈მეჩედ ეჩა ა̈გხო. ალ ლავდილა თელდ უშხვა̈რ ხაჯონახ ი მა̈ (\ მა̈დშ) უცვნიათ (\ ათოთირახ). ხოქვა ჩიჟეჲ დის: -- ზტამან ლოქ აკვიშ!</p>
      <p>გაცხად, ჩვათოკვიშა.</p>
      <p><pb n="267"/>  -- ჭიქა̈რ ლოქ აკვიშ!</p>
      <p>ი, გაცხად, ჩვათოკვიშა. -- ლიც ლოქ აგვეშ!</p>
      <p>ი, გაცხად, ქათოგოშა. ეჩქა ალ ჭყინტე დის კოკმა̈ნ ახოკიდა: (5)-- ალე დოვ ლოქ მა̈დ ლას მინე თელეღრა!</p>
      <p>მარე ეში მა̈ჩ ა̈მეჴედ გუდ.</p>
      <p>ალ ბეფშილდ ჟ'ენ ალჷრდელი, ლალდაღხო ათოუზახ. ეჯ (\ ეჲ) ვისკვმოყ ენ ა̈მეჴედ. ეჩეჩუ ლასტულა̈ლიაქ ახოქვიცა ი ჟ'ახოსყა ლასტულა̈ლ. ალ ლასტულა̈ლშვ ენ ლჷმა̈სტვილლი, ეჯი ტულდა, (10)ერე "ჯე ლოქ ლი მიჩა დედე ი მიჩა̈შე ლოქ ხოღლატა მიჩა ხოშა უდილს".</p>
      <p>ალე ა̈გხო ენ ათხოჲა ბეფშს, ა̈გის ლა̈ჲდი ამჟი ლჷმა̈ტვილლი. ალ დენა გუდ ა̈მეჴედ. ქათოხინა ი სკათოკვარა ლემასკვხოჲსა. ეშიი ჟ'ახოკიდა ალ ბეფშს. აჲახ ამეი ლჷმა̈ტვილლი. ამშა ნატაბვ ქა̈მეშყედ (15)მინე დაბხოჲსა. ჲერეხი აჲახ სკათოკვარა მიჩა უდილს ლემასკვხოჲსა. მინე დაბისა ჟ'ა̈მეჴედ ხოჩა თვალა̈შ მეგამ. ალ დენა̈ჲ ჭა̈შ ათაშკადა, ერე "ეჩა ჩუქან ლოქ ა̈ნსყეხ ლა'ვრა". ალ დენა დემ ლჷმა̈ჩვემლი, მარე ეშიჲ ალ ჭყინტე ძალავშვ ჟ'ახოსყახ ეჩა ჩუქან ლა'ვრა. ლეთნა̈შ ესრენიშ ალ ჭყინტს მეგამა̈ აშხალა̈ლ ქა ხეჭონი (20)ყიაქა ი მიჩა ჭა̈შს ლა̈ჲდი ხეჲსნა̈ვი ესრენიშ. მარე გუდ მა̈ჩ ა̈მეჴედ ეშიჲ. აშ ძღუდ ხალატენა ეჩეჩუ ლივნა̈ლ. მიჩა მერბე ჲეხვს კოკმა̈ნ ახოკიდა ი ხოქვა: -- ე ლოქ იქვცე ალეს, დომა̈ჲ ჯე ლოქ ღჷრი ამეხენქა̈.</p>
      <p>ეჲმა̈გ ხოჩომნა, ერე ჟ'ახოქვიცნა ალ მეგამ ძირისა. ალ მეგამა̈ (25)ლა̈ქვცაჟი მინე მეზოგელხო ნა̈თ ა̈მეშყედ ქა. ეჩეჩუ მეჩი ზურალ ლჷმა̈ზიგოლლი ი ეჲ ზურალს ახახვია ალ ნა̈თ. ალ ნა̈თ ტუნუჲ ნალაფარუნდ ასომკახა ი, გაცხად, ჟი ხალაფა̈რნინა ნა'ეჲუნი ლა̈სყეიჟი ტუნუს. ალ ზურალ ენ ალსჷმა̈ზლი ლაშტაბხო, ა̈გის მა̈გ ლჷჯელალე ხახოლნა. ალ ზურალს ხანაბაჟენა. -- ჲა̈რ ლოქ ისპი მიჩა (30)ქორხო. ალბათ მეზობელა̈ლ ლოქ მჷრეს ხა̈სიპხ.</p>
      <p>ეშხუ ლა̈დეღ ჩვასა'ა̈რეულნა ალ მეჩი ზურალ ი ამ დვრეს ლაფა̈რი ხოჩა თვალა̈შ დენად ა̈დსიპან ი ლახადა ლა̈ჯელალის. ეჩქა ლა̈ხეჴვასკ ალ ზურალ ი ჩვა̈დირმე ალ დენა ი ხა̈ქვ: -- მა ლოქ ხა'ამნი?! მა̈ხჲადა̈რ ლოქ ხაკუ ჯე. მიჩ და̈რ ლოქ ხა'ა. მაზუმდ (35)ლოქ ხოჯეშ კეჭოლ მჷმა̈რჯვი!</p>
      <p>გაცხად, ჩვასოცვირა ალ დენა ი ეჩანღო ათაშკადა ალ დადას, ერე ალ ჲეხვ-ჭა̈შ ჩუ ლოქ ა̈წიეხ. გაცხად, ჩვა̈წიეხ ალ ჲეხვ-ჭა̈შ. ალ დენას ქახონა'ა შვეთ დია̈რ ი ა მინ ენ ლჷწიე ხა̈'ენა, ეჩქა ჟ'ახოკიდა ი ხოქვა: -- ახადეხ ლოქ ლიამბავა̈ლ!</p>
      <p><pb n="268"/>  ალ ჲეხვ-ჭა̈შს ხოქვახ: -- ჩიქე მიჯემდ ლოქ ლა̈ქვ, ეჩანღო მინ ლოქ ლექნეხ.</p>
      <p>ჟ'ახობინა ალ დენას: -- ჯე ლოქ ლჷმა̈რელი ეშხუ ღა̈რიბ დედეჲ-მამა̈ჲ გეზალ. მიჩ ლოქ ხა̈'ენა მიჩანქა ვოშთხვ ლავდილა (5)ხა̈ღვენახ ლოქ ეშხუვშ-ეშხუ აჴჷლდ. ეის ლოქ ვიჯ ათაჭანა ქა. მინს ლოქ ლჷმა̈შკვემლი ეშხუ-ეშხუს. მიჩა ლავდილა ლოქ და̈რ ლოქ ათარჴენახ ქა ი ჯე ლოქ გარ ათარჴენა. ალე ლოქ მიჩა უდილ ლი ი მიჩა ლა̈მერა̈ლხენ ლოქ ლჷმა̈გენლი, ეჩქა ხოღლატა ლოქ ალეს. მიჩა ჲეხვ ჯე ლოქ ლი.</p>
      <p>(10)ალე ენ ქათასჷმა, გუდ ა̈მეჴედლი ჩიჲს ი ალ ხოშა (\ ხუშა) უდილ ჩა̈ჟი აგვა̈რიშ (\ აკვატა̈შ) ლახობენა ი სჷმინ ქახოცხეპნჷნა მინე სოფელიშ ი ა̈გხო კეჭოლ ქვინ ახა'ენა. ეჩანღო ჩვალდაგა̈რ.</p>
      <p>ეჯ ჲეხვ-ჭა̈შს ხოჩა ლირდე ათოჲახ.</p>
      <p>აშ ჯამზჷრახ ღერბეთ!</p>
      <p>(15)  ჟენია ქურასბედიანი. ხოფირი. მ. ქალდანი. 19.IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
