<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">168. ბეფშუ̂</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_622">
    <body>
      <head>168. ბეფშუ̂</head>
      <p>ლჷმზჷრეუ̂ ხიშდ ი ჲაღოჲ ხეხუ̂-ჭა̈შ ლჷმა̈̄რხ, ჭყინტგეზალ ხარდე̄ნახ, ეშხუ ღოლჲა̄ქ ხარდე̄ნახ. ჭყინტ მჷლდეღზუმ ლჷმა̈̄რ, ეჩქა მიჩა დიდ ი მუდ ხო̄ქუ̂ა: "ალას ესერ ქა̈̄ჲე̄სგი". მეჯო̈გს ათდენა. ეჩქას (5) მეჯო̈გს ხო̄ქუ̂ა: "ჯაუ̂ ესერ ლახჴედა შუ̂იდებდ! ჩუ̄ ადჷ̄გა̈ნ მიჩე̄შმჷყ ჯალჩიდ უ̂ოხუ̂იშდ ზაუ̂". ჟ'ოთგენა ეჯა უ̂ოხუ̂იშდ ზაუ̂. ეშხუ ღოლჲა̄ქ ხაყე̄ნა. ეჩი ჰამა̈რჟინ უ̂ოხუ̂იშდ ზაუ̂ ალგენე̄ლი.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ფაუ ლოჰოდა ჯო̈გი ლალდა̈ღთე. ეჩქას ხოლა და̈რ ა̈მჴედე̄ლი (|| ჩუ̂ალჰა̄უ̂და̈რლი), ბეფშუ̂ს ლიგუ̂ნ' ოთბინა. ეჩქას მიჩა (10) ღოლჲა̄ქს ხო̄ქუ̂ა, ერე "ლა̈დი ესერ მიჩა ბა̈დშუ̂ იგუ̂ნი, მიჩა ბა̈დშუ̂ ხა̄რ ჭირ. ჯ' ე̄სერ ზაუ̂ისგა იზა̄ლუ̂ნი, ჲარუ̂ ჟინაღს ხოთუ̂უნი, ლადეღისგა ესერ ჲარუ̂ სეგდა ლჷჯა ხა̄შგუნი: აშხუ̂ ესერ ა̈გითეუ̂ ხოზიზდა მიჩა დის ი მუს, აშხუ̂ ესერ იჴმა̈რდაუ̂ მიჩა ხაზა̈ინცახა̈ნ. მჷხა̈რ ესერ ღედ ნომაუ̂ ხა̄რ, და̈რ ესერ ი̄რა. ლა̈დი ესერ იგუ̂ნი, მჷხა̈რ იღრა̄ლუ̂ნი. (15) ალა ესერ მჷცხი მერმუც ა̈მჴედე̄ლი, მჷხა̈რ ესერ ხოჩა გუ̂ი ხედი. აჯაღ ესერ უ̂ოხუ̂იშდ ზა̈ჲ ქა̄დზჷგრას, ეჩქ' ე̄სერ მიჩა ხაზა̈ინსუ ხე̄ქუ̂: "ჯ' ე̄სერ ღჷრი ა̈გითე, ჯო̈გს ესერ ქა იყუ̂ლე მიჩა. მიჩ ესერ ა̈გის დი̄-ჲ მუ ხორიხ". უ̂ადა ქო̄თზჷგრე ეჩას (უ̂ოხუ̂იშდ ზა̈ჲ ქა ხა̄რა ეჩი̄ცახა̈ნ), ეჩქა ხაზა̈ინს ხო̄ქუ̂ა: "მიჩა ღოლჲა̄ქა̈რ ა̈გითეუ̂ ადჲე!"</p>
      <p>(20) უ̂ოხუ̂იშდ ზაუ̂ისგა ეშხუ ღოლჲა̄ქხა̈ნქა უ̂ოხუ̂იშდ აშირ ღოლჲა̄ქ ახფასა. ეჩქა ქო̄ხთიშა მიჩა ღოლჲა̄ქა̈რ, ა̈გითე ახყენა, შუკუ̂ისგა ჩუ̂ალყუ̂ინე̄ლიხ ღოლჲა̄ქა̈რ ი ჯაჲ. ეჩქა ხო̄ქუ̂ახ მიჩა დის ი მუს ა̈გის: "უ̂ადა მეშთხე ხა̄რ, უ̂ოხუ̂იშდ ზა̈ჲ ლჷზგჷრე ლი". ეჩქა მიჩა მუ ალგენე̄ლი, მიჩეშთე ალმა̈̄ზ. სგა ლახგენე̄ნა შუკუ̂ისგა მიჩა გეზალს ი ჯო̈გს. (25) ქა̈̄მჩედე̄ლი [ი] ხო̄ქუ̂ა: "ჟიუ̂ ანჷ̄გა̈ნ ესერ!" ჟი დეშ ოხუ̂ჲა̈ცხუ̂ნა. "ალა ესერ ლჷდგა̈რ მჷრე̄ს ლი, ადო ესერ ჟი დო ჲეცხნი!" ეჩქა ჭჷშხა̈რს ახგუდუ̈რნე̄ნა, ლითჷრნე (|| ლითრინე) ოხბინა. ეჩქას ჟ'ა̈მჲეცხე̄ლი: -- მა̈ჲ ესერ ეზერ ლაუ̂ჟა ხა̄რა! -- იმჟი ესერ? -- მიჩა მუს ხო̄ქუ̂ა, -- ლჷდგა̈რ ესერ ხახლე̄ნა. ეჩქას: -- მიჩა მა̈ზიგ[უ] ლახჴედა, იმუ̂ა̈̄ჲ (30) ესერ ა̈მჴედე̄ლი ჯა, ჯო̈გ ესერ მინეშ ლიზ, ა̈გითეუ̂ ადჲე. ჯ' ე̄სერ უ̂ეშგდ ხოჭუ̂ე̄ნი. -- უ̂ეშგდ ესერ ნომაუ̂, ა̈გითეუ̂ ანჴა̈დ, მიჩა დის ესერ ხა̈წდუნი! -- ჯ' ე̄სერ შიშდ ა̈ნჴდენი.</p>
      <p>ეშხუ დალისუ̂ ჟ'ა̈ნჷრმე, ბარჯჟი ესდე ი უ̂ეშგდ ეტიხ. მიჩა მუდ ღოლჲა̄ქა̈რ ა̈გით' ა̄დჲე. ალ ბეფშუ̂ ჩუ̂ასა̈დ აშხუ̂ ა̈გის ცხეკისგა, ალ (35) ჟინაღ ჩუ̂ა̈ძიჰ, ჟ'ანტყაბე, ლალემ, მა̈̄ჲ ხეკუ̂ა̈დ ეჯა. მე̄რმა ლადა̈ღ ჟ'ანჷ̄გა̈ნ ი ესღრი სოფელთე. ამეჩუ კე̄სრი სოფელთეჲსგა ა̈თჴა̈დჷნ. ალას ჯა̈რ ლჷმა̄რე ხა̄რ ი ხელწფი ლალშგა̈რთე ესღრიხ. ალას <pb n="383"/> ათჩო̄ნა (კე̄სა̈რს): "ეშხუ მა̄რე ლა̈მქა̈მ!" ათხ' ა̄ჩა̈დხ ალჲა̈რ, ხელწფი ლალშგა̈რთე ესღრიხ. ჲარუ̂ ლა̈დღი ლე̄ზნა ქა̄ჩა̈დხ, ეჩქას კე̄სა̈რს ლა̈ხშყა̈დ "მიჩ ესერ სკიუ̂რ ათსედა ა̈გის, ეჩას ესერ ბა̄ზი ამაუ̂ ჲერუ̂ა̈̄ჲ ოხჴიდე, ეჩას ესერ, ეშხუ დი̄ნა ხორი, ეჩას ლახჰო̈დნე ხეხუ̂დ". (5) ჩუ̂ადყურდახ. ჲა̈ს ხეჲმედო̄ლ ამაუ̂ ლიჴედ?</p>
      <p>ჟ'ანჷ̄გა̈ნ ეჯ ბეფშუ̂, ესფჷთხნა̄ლა̈̄ნ, მიმილდ ესსიპდა, ქა̈̄დპო̄რ ალა-ჲ კე̄სრი ყო̄რჟი ესბეთქ. სგა̄ჩა̈დ მურყუ̂ამთეჲსგა. დი̄ნა ამეისგა ა̈რი. ა̈ხოჩა ლე̄თ" ხე̄ქუ̂ ალას. -- იმნა̈რ ესერ ა̈მჴედე̄ლი? -- მიჩა მუს ოხზჷზა, სკიუ̂რა̈̄ლ ესერ ათსედა, ეჯ' ე̄სერ ქაუ̂ ლახუ̂ემ მიჩ. ბა̄ზი (10) ესერ ამხუ̂ მეჴედდ მიჩა თხუ̂იმ ქა ლოჰოდა. -- მა̈ჲკა̈ლიბ მა̄რე [ესერ] ა̈მჴედე̄ლი, მიჩა მუ ლახ ლა̈ხჭუ̂ედდე̄დს? -- მა̈ჲ ესერ-ი ჩუ̂ესფჷთხნა̄ლე̄ნს, უ̂ოქუ̂რა̈ მიმილდ ესსიპდე̄დს, ეჯა ესერ ა̈მჴედე̄ლი, ეჯაუ̂ ხე̄ქუ̂ მიჩა მუს.</p>
      <p>სკიუ̂რ ქა ლოჰოდა მიჩა დი̄ნას. ეჩქ' ა̈̄მჴედე̄ლი ყო̄რქა ი ელფჷთხნა̄ლე̄ლი (15) ი უ̂ოქუ̂რა̈ მიმილდ ელსიპე̄ლი. ქა̈̄მჴედე̄ლი მიჩა ლაშგა̈რთე. ეჩქას კე̄სრი თხუ̂იმ ჩუ ლჷმყუ̂ინ, ჟი ლოხკი̄და ი ეჯ სკიუ̂რა̈̄ლ სგა ლოხუ̂და ლათხუმრა̈̄შთე.</p>
      <p>ჩუ̂ალრჷჰე̄ლი ი ჟ'ალგენე̄ლიხ. კე̄სა̈რს ხო̄ქუ̂ა: -- ჲა̈ს [ესერ] ოხჴი̄და მიჩა სკიუ̂რა̈̄ლ? (20) -- მიჩ ესერ ოხჴი̄და, მიჩა ჩა̈̄ჟსუ ლახსინჯუ̂ე! -- აშხუ̂ ხო̄ქუ̂ა.</p>
      <p>ათხე ძუღუ̂აქა ხა̄რახ ლე̄ზი ხელწფი ლალშგა̈რთე. ძუღუ̂აქა შუკუ̂ დეშ ოხთხახ. ჟი ლეჭუ̂ე̄ნი ხა̄რახ. ათხ' ა̈̄გითე ანჴა̈დ სერ, სგა̈̄მჩედე̄ლი მიჩა გეზალთე. ათხე̄ გზა̄უ̂რობ ჩუ მა̄დ ათმარჯუ̂ა. მიჩა თხუ̂იმ ქა ლოჰოდა. (25) -- ჲა̈რ ესერ ა̈მჴედე̄ლი მიჩეშთე̄სგა, მა̈ჲკა̈ლიბ მა̄რე, ჩუ ესერ თერ მოშ ეჩას?-- მიჩაუ̂ მა̈ზიგ ლახჴედა! მიჩეშთე უბრალო მა̄რე მა̄მ ა̈მჴედე̄ლი.-- ჲაღო მა̈ჲკა̈ლი ლჷმა̈̄რ?-- ეჯ' ე̄სერ ლჷმა̈̄რ: ჩუ̂ესფჷთხნა̄ლე̄ნს ი უ̂ოქუ̂რა̈ მიმილდ ესსიპდე̄დს, (30) აჯაღ ჩუ̂ესფჷთხნა̄ლე̄ნს, მა̄რად ესსიპდე̄დს, ჩი̄ჟე ეჩასუ ხე̄ქუ̂.</p>
      <p>ქა̄ჩა̈დ ი ლაშგა̈რს ხე̄ქუ̂, ერე "ამკა̈ლი-ჲ ამკა̈ლი მა̈რე ა̈მჴედე̄ლი მიჩა დი̄ნათე̄სგა. ჲა̈ს ხა̈ჲმედა (|| ხა̈მჲედა) ეჩი̄ ლიჩუ̂მე? -- ხე̄ქუ̂ ალა. იფთხჷნა̈̄ლხ, მარე და̈̄რ ისპი [უ̂ოქუ̂რა̈ მიმილდ].</p>
      <p>ქა̄ნჴა̈დ ალ ბეფშუ̂, ესფჷთხნა̄ლა̈̄ნ ი უ̂ოქუ̂რა̈ მიმილდ ესსიპდა, აჯაღ (35) ესფჷთხნა̄ლა̈̄ნ, მა̄რად ესსიპდა. ეჩქა კე̄სა̈რს ხო̄ქუ̂ა: "მიჩა ჩი̄ჟე [ესერ] ლი ჯა". სგა ლახგუდირნე̄ნა მეჴა̈რს, სგო̄თგენა მურყუ̂ამთე̄სგა. ათხე დი̄ნაცახა̈ნ ა̈რი.</p>
      <p><pb n="384"/> დი̄ნა ჩუ̂ა̈დღანუ̂ა̈̄ნ, ჭყინტ ა̈ხთენა̈̄ნ. ათხე ალ ჭყინტ ლა̈შდრა̈ლთექა მეჴდე ლიზ. [ჭა̈შ] ჩუ ლჷმყუ̂ინ ლი, მიჩა ხეხუ̂ თხუმრა̈̄შს ხასგუ̂რე̄ნა, ეჩქა ლი̄ცუ̂ნა̈̄ლ ოთბინა ჭა̈შს. მიჩა ხეხუ̂ს ხო̄ქუ̂ა, ერე "იმ ესერ ი̄ცუ̂ნა̈̄ლ?" ეჯ ბეფშუ̂ გუ̂ამა̈რჟი ხასგუ̂რე̄ნა. (5) -- იმ ესერ ი, მიჩა მა̈ზიგ[უ] ლახჴედა, მეჩი დი̄-ჲ მუ ხორი ა̈გის. მინს ესერ ეშხუ ღოლჲა̄ქ ხარდე̄ნახ. ეჯ' ე̄სერ ოხჴი̄და ლაჯოგთე, უ̂ოხუ̂იშდ ზაუ̂ისგა უ̂ოხუ̂იშდ აშირდ ოთგენა. ა̈გითე ესყე̄ნა, ეჩქა შუკუ̂ისგა ჩოთყუ̂ინა̄ლა, ჯაჲ ჩუ̂ალყუ̂ინე̄ლი ი ჩუ̂ალუ̄ჟნე̄ლი. ეჩქა მიჩა მუ ა̈მჴედე̄ლი ა̈გიხა̈ნ. ჯა ჩუ ლჷმუ̄ჟინ, ეჩქა მიჩ ი̄სნაუ̂ ლახი̄სნაუ̂ა. ეჯ (10) ი̄სნაუ̂ს ლა̈დი ხა̈წდა.-- ეჯა მა̈ჲ ლიზ? -- მიჩა ხეხუ̂ს ხო̄ქუ̂ა.-- მა̈ჲ ესერ-ი ნებგუ̂აჟინ მიჟ ხა̈წდა, გუ̂ამა̈რჟი ესერ ანტყუ̂ა̈სგ ხა̈წდა. ეჯას ესერ ლა̈დი თანშუ̂ ხა̈წდა. მიჟ ესერ ჯა ლი, მიჩა მა̈ზიგ[უ] ლახჴედა. ანტყუ̂ა̈სგ ესერ ბეფშუ̂ ლი, გუ̂ამა̈რჟი ხეშდრა̈̄ლ. (15) -- ალა ესერ ტკისდ ხა̈წდა ი̄სნაუ̂ს ი ალა ლჷმა̈̄რ მო ლე̄ცუ̂ნა̈̄ლ?-- ალა ესერ, ამჷნქა ესერ მა̄მგუ̂ეშ.-- ჩუ ესგე, მიჩ ესერ დი̄ჲ-მუ ხორი მო? -- მიჩა ხეხუ̂ ლახჭუ̂ედნა.-- დი̄-ჲ მუ ესერ ჩუ ხორი მიჩ ა̈გის.-- ლამუ̂არს ლირდე შგუ̂ირ ლიზ, ლა̈მთილთეუ̂ ადჲე სერ.</p>
      <p>(20) ანჷ̄გა̈ნხ შიშდ მე̄რმა ლადეღ. ქუ̂ერწილ-მა̄რე ლოხჴერნე. ანღრიხ ათხე ა̈გითე ლჷხა̈ხუ̂-ლჷგზა̈ლდ. ა̈გით' ა̄ნჴა̈დხ ალჲა̈რ. მიჩა დის ი მუს საბრალდ ხა̄რხ: ღოლჲა̄ქა̈რ ჩუ მეშთხე ხა̄რხ, ლჷრექუ̂ ხოლა̄მდ ლიხ. მინე გეზალდ ლახტუ̂ი̄ლ ყო̄რხა̈ნისგა: -- შუ̂იდბა ესერ ხა̄რხ მო?-- შუ̂იდბა ესერ ხა̄რხ. -- ეჯჲა̈რდ ლახტიხხ. ეჩქა ხო̄ქუ̂ახ, ერე (25) -- მინს ესერ გეზალ ჩუ̂ათქარუ̂ე̄ნახ, მინს ესერ გეზალ იმხა̈ნ ოხჴედნიხ?-- ჯ' ე̄სერ მინე გეზალ ლი, ღედ ნომაუ̂ ხა̄რხ!-- სგა̈̄მჩედლი ქორთე, სგა̄ხშჷ̄დახ მიჩა დი̄-ჲ მუ. ათჩო̄ნახ გუნ. "ათხ' ე̄სერ იმშა ღედ ხა̄რხ მინს. ხეხუ̂ ახყა ი გეზალი".</p>
      <p>(30) ალას ათხე თეთრ მასა̈რდ ხუღუ̂ა. ხოჩა ლარდა ოხყიდ. ამხაუ̂თეჲსგა ადგენა̄ლე ალჲა̈რ, ამეისგა ათხე (|| ათხა) ხოჩა სტოლ ესუ̂გე. ხოჩა ლეზუ̂ებ-ლეთრე. "ათხე ესერ ჩუუ̂ სგურდახ, ხოჩა გუ̂იუ̂ ლა̈ჲდეხ!" ალჲა̈რდ ხოჩა ლიზგე-ჲ ლირდე ა̈დჴიდხ. სერ მა̄მა ლიზ. ლჷმზჷრეუ̂ ხი.</p>
      <p>(35) სერ მე̄რმა ა̈ჯი̄მბუ̂ი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
