<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">82. ღარიბიშ ი მერტყველიაჲ მა̄რენი̄ ლი̄ჲფხნიკ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1179">
    <body>
      <head>82. ღარიბიშ ი მერტყველიაჲ მა̄რენი̄ ლი̄ჲფხნიკ</head>
      <p>(10)ჯამზჷრას ღერთემ, ალგენე̄ლი ღარიბ მა̄რო̄ლ, ოხნაყა ღალ მიჩა ჲეხუ̄ლს ლეზჷზ, ოხცვა ი ემჩედ გზა̄რვთე. ადჴად ალ მა̄რო̄ლ ლაყვილ შუკვნუნ, ამეჩუ ჩვესშომე. ვოდ ჟი̄გნა̄ლდა, ეჩქად მე̄რმე მა̄რე ანჴად ამელეჟა, გზა̄რვ ეჯი̄ჲ მიჩაშა̄ლ. ესრენ მერტყველიაჲ მა̄რე ლი ალე. ჩვადუ̄ქვეხ, ერე ეშხუდუ ლოქ აჩადხ, მო̄ნს ესჭამხ ეშხვა̄რ, (15)ესღრიხ. მერტყველიაჲ მა̄რად ხე̄ქვ, ერე სადილუ ლოქ ლალე̄მხ. მართალ მა̄რო̄ლ ნებს ესჭამ.</p>
      <p>-- ჲაღო, ხონკვი ლოქ მიჩა -- მართალ მა̄რო̄ლა -- ლეზჷზუ ლალემხ, მერტყველიაჲდ ხე̄ქვ. -- ეჲჟივ ლოქ ჩომინხ, მართალ მა̄რო̄ლდ ლახტიხ.</p>
      <p>(20)ჟენკიდხ ეჩა ლეზჷზ ი ლალე̄მხ. ვოდ ახა̄დახ ეჩა ლეზჷზ, იზბჷდხ. სგე̄რ ლეხშდახხ, ჟახჷ̄ჲდჷ̄ნ მართალ მა̄რო̄ლს ი ხე̄ქვ: -- ლალე̄მხუ დიარ, ჲაღო. მერტყველიაჲდ ლახტიხ: -- ე̄სა ლოქ ხუღვა მიჩ, ლალე̄მუ, ჯეჲ ლოქ დე̄სჲამ ხა̄მნე. ჩვედნებვზა̄ნ. მაჲ ჩომნას სერ ამნე̄მ ა მართალ მა̄რო̄ლდ. მეხვრე ლეგვე̄რი̄ლ ლი ჯვინელ ამეჩუ, მა̄ (25)ხა̄ჲმედა ლი̄ზი ი სგა̄ჩად ამხა̄ვ. ალე აჩად ა მერტყველიაჲ მა̄რე, გოში ხუღვა ლეზჷზშვ ქა̄ცი. ჩუ ერ ედბურა̄ნდა, მართალ მა̄რო̄ლ ლეგვე̄რი ქვირაფთე̄ჲსა აჩად ლავჟად. არი ღალ ამე̄ჲსა ი კოჭო̄ლ ხანჷნღო ანჴადხ დეშდვო̄ლ, თხე̄რო̄ლ, მა̄ლჷ̄ლ ი რეჭუ̄ლ. ენბინეხ ეჯჲარდ გარგლა. -- ჲას მაჲ ხოხალ, ჲაღო, ქვეყნი ამბავ, (30)ანა̄მბვეხუ. ჟენბინე რეჭულდ: -- ჲაღო, მინ ლოქ ე̄რ არიხ ამეჩუ, ლეგვე̄რისა, ალეს ლოქ ეშხუ შდუგუ̄ლ ხამთქვა. ჩუ ლოქ ხუა ვოქრ ი ქა ლოქ ოსღვა ჩი ძინარს, ჩხარა სა̄თჟი, ლამჟჷნათე. ქა ლოქ ე̄რ აგა̄თვე ლიმა̄ჯის, ეჩქა <pb n="11"/>5  ჯეჲ სგა ხეყვნი ეჩის. ჲერვა̄ჲ ლოქ შდუგუ̄ლს ჩვადგარნე, ვოქრ ლოქ ჩოსსედნი.</p>
      <p>ალე ჟენუ̄ვნარე მართალ მა̄რო̄ლდ. ეჩანღო მა̄ლჷ̄ლს ათა̄და: -- მიჩ ლოქ ეშხუ ხენწიფ ხოცჷხ, მახა მა̄რო̄ბჟი ლოქ ათგენე̄ნა (5)თეს, შიე გუგვი ნახუმსერ ლოქ დე̄სა ხა̄რ ლასგიდ. ეჩა დაჴლა ჯოგისა ლოქ ხეჩდა სემი ლჷმუჭ დაჴჷლ, ეჩის ლოქ ე̄რ ჩვათძი̄ჲნე მა̄რე ი ეჩა გულჩონჩხარს ხოცვენნი̄ხი თე̄რალქა, ეჩანღო̄ნენ ჩოხრეკნე ეჩა თე̄რალე ნამწვინჩუ ი ხაწე̄ქვნი თე̄რალლექვა, ჟესშდიხე̄ხი გულჩონჩხს თე̄რალქა ლაცვენუშ, ხოჩულ ლოქ ხოტხენი თე̄რალ, (10)ედო ხოდრულ მა̄დე, ეჩან ე, ეჩქად ე̄რ ხა̄რე̄ნა. ეჯი ხენწიფდ ლოქ მიჩა თე̄რალე მჷხჩოვის აგნე ი ჯეჲ ლოქ ჩუ ჴედნი ტახდხენჩუ.</p>
      <p>ალე̄ჲ ჟენუ̄ვნარე ალ მა̄რო̄ლდ. ათხე თხე̄რო̄ლდ ლე̄ქვ: -- ეშხუ ხენწიფ ლოქ ლი, გეზალ ლოქ დე̄სა ხაყა, ეჩა ჲეზვისა უსკვ ლჷ̄გ, სემი̄ლს ლოქ იშნე ზაისა. ჲერვა̄ლე ეჯ უსკვარს ხენწიფს (15)ი მიჩა ჲეხვს ე ჩუ ხა̄მნი, ზაჲთექა გეზალ ლოქ ქა ხევდიხ. ხენწფობს ლოქ უსკვი მჷ̄მნეს ხომზჷრი ეჯი.</p>
      <p>ალე̄ჲ ჟენუ̄ვნარე მართალ მა̄რო̄ლდ. ათხე დეშდვო̄ლს ათა̄და: -- ეშხუ სახენწიფ ლოქ ლი, ჲეშდჲერუ ზაჲ ლოქ ხაკუხ ნიცთე ლა̄ზს, ჲეშდჲერუ ზაჲ -- ლატეხს. ხენწიფი ჲეზვისა ლოქ იცხ (20)ლჷ̄გ, ეჯის ლოქ ე ჟახყვიფე, ლეგვე̄რი მჷსპჷნაზუმ ლოქ ხეზვბენი ნიც. მიჩა სახენწიფს ლოქ ამშა მჷჩომს ხომზჷრი ხენწიფ, მარა ჩუ ლოქ და̄ს ხოხალ ალე.</p>
      <p>ალ გარგლა̄ჲსა ჩუ̄ჲ ედრუა̄ნ სერ, ალე მაგ ჟენუ̄ვნარე მართალ მა̄რო̄ლდ. ლურვან ალჲარ აჩადხ მინე-მინეშვდ. მა̄რო̄ლდ ესფიქრე (25)ღალ: -- ამეჩუ ხვარი ბარემს ი ალჲარე გარგლა ე ტკიც ი̄რი, ჟოხმეჴრი ლადი, ამინდი̄ ხოჩა ლი. ჩხარა სა̄თ ერ ანჴად, წირი დროჲ, შდუგუ̄ლდ გაცხაჲდ ჟენბინე ვოქრვალე ლიმა̄ჯი ლანჟჷნათე. ქა̄დგა̄თვე ლიმა̄ჯი, სგა ლოხყუ̄რდა ი ხელჩე. ენქვიც მა̄რო̄ლდ ტყენ, (30)ლეხქა̄ლა̄ნდა სგა შდუგვს, ლახჟეჟე ი ჩვადგარ. ალ ვოქრვალ მაგ მიჩ ოსსად ი ჟენგოშლე ქა̄ცი. ათხე ჩვედჯირვე, ერე მა̄ჲმა ალჲარდ ლე̄ქვხ, მაგ ტკიც ლი.</p>
      <p>აჩად მა̄რო̄ლ აგითე ლჷხი̄დე. მიჩა ჲეხუ̄ლ ვაჲ-ვაჲდ აფაშგ: -- იმნარ ლოქ ემტეხ, ჯეჲ ლაჟგიარ, ამჟი შიშდ? (35)-- ნომა̄ვ ღედ ხა̄რ, ქა̄ვ ოხჴიდ ღენა გობ.</p>
      <p>ქო̄ხჴიდ ჲეხუ̄ლდ გობ, ჟი ლოხფიშგ ქა̄ცის თხუმ, ქა̄ნსიპე გობთეჲსა ი ჟოხტჷტნე გობ, ჟოხკო̄ჩე ვოქრშვ. ვო, ათხე ხახჲად დედბერი̄ლს.</p>
      <p><pb n="11"/>6  -- ასაბრა, აჯაღუ ლოქ აჩად, იმე̄ჲ ღენ ლოქ ითხი ამჟი. ჟანგა̄ნ გაცხაჲდ ალ მა̄რო̄ლ ი აჩად, თეთრ მასარდ ხუღვა ლეზჷზდ, ეთლაკა̄ნდა თეურ ხენწიფი მეჯოგს ი ლეხჭოდდა: -- ხაყახ ლოქ ე̄სა მინს სემი ლჷმუჭ დაჴჷლ? (5)-- ა̄დვ ლოქ, -- ქა ხაწვე̄ნეხ.</p>
      <p>ათხე აჩად თეურ ხენწიფიშთე ი ხე̄ქვ: -- თე̄რალ ლოქ ერ ქო̄ხფხჷრის, ერ ლოქ ხა̄რა მიჩ -- ეჲჟი, იმ ლოქ ედჴიდე.</p>
      <p>-- ჰმ, ჩვათჩო̄ნდა, მიჩ ლოქ ოთმეზრი ლიხენწიფს. (10)-- ლიხენწიფ ლოქ მა̄ ხაკუ ჲაღო მიჩ ი ნამუსდ ლოქ ოთფი̄შვდე̄ნს. მიჩა ჯოგისა ლოქ ერ სემი ლჷმუჭ დაჴჷლ ხაყახ, ეჯი̄ვ ლოქუ ანჴიდ. შიშდ ადზჷზე მა̄რე, ანჴიდ დაჴჷლ, ჩვათძია̄ლვნე შიშდ. ჩუ ლიტფუ̄რა̄ლნუნ ჩვათბიჴვნე ი ქა̄ხკიდვნე გულჩონჩხ. ჩვადყვინე ხენწიფ ლაყვრაჟი ჴაბჴაბე̄ლ ი ჟესშდიხ გულჩონჩხარ თე̄რალჟი (15)ლაცვჲენუშ ჲერუ-სემი ლადეღისა. ხენწიფს ქო̄ხფხარ თე̄რალ, ერ ხა̄და ეჩქად, ეჩან ხოჩულ. მიჩა სახენწიფ ჩვაწჲე თელდ ი ლიხჲადა̄ლს ხაშდბა. ხენწფობს "ხომზჷრი ალეს, მარა ალე დე̄მ იჩო. სერ ეჩუნღო აშირ ჩა̄ჟი ლა̄ბ ვოქრ, აშირ ვილი ლა̄ბ, აშირ -- წელიშ, აშირ -- აქლემიშ, კელდღა მა̄ჲ ჩუ ლი ლა̄ბი მჷცვემ, (20)მაგ ალე ჩოთლა̄ბე თვით აშირ, თვით აშირ მა̄რე სგა ლახჭემე ეჯჲარს ი ქა ხაშჩუქვრე ალე მაგ, ალახ ერ ხენწფობ მო̄ ჩომინ.</p>
      <p>აჩად ალ მა̄რე, ადჲე მაღვე̄ნ, ეთლაკა̄ნ ეშხუ ხოჩა მინდორს, ჩვესბჷრგე ამეჩუ ალ ხალს ი ალ მაღვე̄ნი̄ ი ჩვადშენვე ქალაქ.</p>
      <p>ათხე ლეხტახ ალეს ა, გეზალ ერ დო̄სა ხაყა ხენწიფს, ი ხე̄ქვ: (25)-- გეზალ ლოქ ე̄რ დო̄სა ხაყახ მინს, ქა ლოქ ე̄რ ლეხვოდე̄ნხ, იმ ლოქ ედჴიდეხ.</p>
      <p>ლიხენწიფ ლახჭარჟე, მარა მა̄ ლოქ ხაკუ, ნამუსდ აფიშვდ. მა̄ჲზუმი̄ ხონკვი̄ ხენწიფდ ლახო̄მ, ამზუმ ამნე̄მუდ ლახო̄მ, შომა̄ჲ გეზალ ქა ლეხვოდა̄ნ. ამნოვშ მე̄რმე ქალაქ ადგე.</p>
      <p>(30)ათხე ეჩე აჩად ე, ნიც ერ ხა̄რ ჯო̄დჲას ხენწიფს, ეჩის ლეხმუშგვრა̄ნ. ნიც ხაშგმინ.</p>
      <p>-- ჲშდეშხუ ზაჲ ლოქ ქა ხა̄რხ, ანღრიხ ი ეშხუ ზაი̄ლ ლოქ ხოკლიხ ლიჴდა̄ლდ.</p>
      <p>-- მაჲ ლოქ ამბავ ლი ალე. (35)-- მაჲ ლოქ ჩომნახ, ამჟი ჯო̄დჲას ლოქ ხა̄რხ ნიც ი! -- ჲეზვისა ლოქ ერ ე̄რდ ოხსყას ნიც, იმ ლოქ ედჴითე.</p>
      <p><pb n="11"/>7  -- ჰმ, ჩვათჩო̄ნ ხენწიფს, მიჩა სახენწიფს ლოქ ედჴიდე, ხენწფობს ლოქ ოთმეზრი ი!</p>
      <p>-- ხენწფობ ლოქ მა̄ ხაკუ მიჩ. ნამუსდ ლოქ ოთფი̄შვდენს ჲაღო ჯეჲ. ჲაღო ოხჴიდუ მჷშჲარ ათხე.</p>
      <p>(5)ოხჴიდ მჷშჲარ. სგა ლახა̄დახ ჲეზვისა იცხი ლაშთხარს, ჟახყვიფხ სადლობნუნ. ვოდ თელდ ჟი ხაყვფახ, ეჩქად თქიშ ხაჴიდ ნიცემ, ლჷყა̄რჟიქა̄ნქა ესღრი კამარაჲ. მესმე ქალაქი ნაგმუნ ამნე̄მ ხაშჩუქვრე. სერ ანჩად, სემი ქალაქ ხუღვა ი იზგა̄ლ ბედნიე̄რდ.</p>
      <p>ალე ჩოთკვია ეჩის ე მერტყველიაჲ მა̄რას ი ემჴედ ამშა̄შთე. (10)ამნე̄მ ქო̄ხო̄მბვე, ერე ეჯ ლეგვე̄რისა ლოქ ალკეთლე̄ლი, ჯეჲ ლოქ ერ ემსედ ეჩქა. სერ აჩად მერტყველიაჲ მა̄რე̄ჲ ეჯ ლეგვე̄რი̄ლთე, სგა̄ჩად ალეჲ ქვირაფთე̄ჲსა. ანჴადხ დეშდვო̄ლ, თხე̄რო̄ლ, მა̄ლჷ̄ლ ი რეჭუ̄ლ. ვოდ ერე იშგენს ე̄სჲამ ყჷლეხ, ეშხვა̄რ ხოჩშეხ ჟი: -- მიჩ ლოქ ერ ხო̄ქვა ამეჩუ̄ნენ, ჩუ ლოქ დერ ე̄რეს ხოჩმი̄ნა. (15)მიჩა ნა̄ქვი̄სი̄ ლოქ ჩუ ე̄რეს ხოჩმი̄ნა, ჩი̄ემ ამჟი ლე̄ქვხ თვით-თვითჟი, ხა̄ვნარნახ ლოქ მჷრე̄ს ე̄რ.</p>
      <p>ჟანგა̄ნხ თვითო̄ლაჟი, ჩვადსი̄ნჯვა̄ლეხ ჩჲა̄გ, ღოშგინპილს დეშდვო̄ლ ანგა̄ნ, ადქვიჭე ქვირაფთე̄ჲსა ტოტ, ჟახყვიფ ამხენჟი მა̄რე, ქა̄ნკვა̄რ სგირითე, ესგვარა̄ნდახ ჟი ი კია-კიად ადგენეხ. ალე̄ჲ ისგვი (20)მერტყველიაჲ მა̄რე, ამჟი̄ვ ხაყრა აფხნიკი მჷღლატის ჩი̄ს. ჯამზჷრას ღერთემ.</p>
      <p>ერმილე ონიანი. სასაში. ა. ონიანი. 30. VIII. 1958</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
