<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">77. ნაცხეკ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_725">
    <body>
      <head>77. ნაცხეკ</head>
      <p>იმეგ ა̈რიხ ეშხუ ხეხვ-ჭა̈შ. ღერმათ ი მარა ჩი გეზალს ხეჴჷრალხ. (35) ვოშთხერვეშდ ზავ გეზალ დემეგ ხეკარქხ. ეჩქანღო ზურალ ჩვა̈დღანვა̈ნ. ამის მინ გუდ მეჴდე დემეგ ლა̈სვხ, ღანავს, ეჯჟი ეშხუ მარე ანჴა̈დ. -- ჯი როქ ღანავ ლი, -- ზურალს ხა̈ქვე.</p>
      <p><pb n="153"/> ეჩქას ზურალდ ხა̈ქვე: -- ათხელდ როქ მად ოლღანველი, ათხე მეჩიჟი როქ იმჟი ა̈დღანვივ?!</p>
      <p>-- მიჩ როქ ნაღვჟურგეზალ ხეთა̈ვი.</p>
      <p>-- შომა როქ ხეთა̈ვი?</p>
      <p>(5) -- მიჩ როქ მოლიდ გარ ხერა̈გი, ოდო ნაღვჟურ როქ ხეთა̈ვი. მიჩ როქოღვ ახპირსდნავნეხ.</p>
      <p>ალი ჩვადჷგა̈ნ ამეჩუ ამიშ ლიღვჟა̈ლდ. ალი გუნ დიდა̈რ ღვაჭა̈რ ლი. ათხე ალ ზურალ ჩვა̈დღვაჟ, ანთავე ნაღვჟურ. ალა̈რს ათხე ჩი ჩვა̈თუჟდახ, ალ ღვაჭა̈რს დემეგ ა̈თუჟდა ჩუ.</p>
      <p>(10) სემი ა̈სგლეზ აჩჴა̈დს ნენსგა̈შ ყორთეჲსგა, ხა̈ქვეხ, ერე: -- ჰეტ მოჰეტ ა̈ნგლოზა̈რ ლიხ, მ'ოღ ესსტა̈რინეხ ალ ბეფშს?</p>
      <p>ხოშა ა̈ნგლეზდ რა̈ქვე: -- ხოჩ' ესერუღ ლი ალ ბეფშ. ლა̈ჩი ჟალჟი ხეხვ როქ ქოღ ოთღახ ი ჯი როქ ჩოღ ოლდაგა̈რ.</p>
      <p>მერმა ა̈ნჷლეზდ რა̈ქვე: -- ამჟი როქ ნომოღ. ხოჩ' ესერუღ (15) ლა̈სვ. ხოჩა მჷკჷლმა̈ხი, ი ისგთექა ქაჴეს, ეჩქას როქ ლუცუღ ოთხია.</p>
      <p>მესმა ა̈ნგლეზდ რა̈ქვე: -- ამჟი როქ მადე, ხოჩა როქუღ ახფასა, ლიმა̈ჩვდ როქუღ ა̈რი, ჭირუღ ოჰია მასა̈რდ ი ხლინი.</p>
      <p>ამეჟი ჩვა̈ღტკიცა̈ნ. ათხ' ალი ღვაჭა̈რს აშ ხესმი. ა̈ნგლეზდ რა̈ქვე, ერე: -- ალი როქ ჲესვა აშ ხესმიდეს, იჩა როქ ქონება ამისუღ (20) ესსედა.</p>
      <p>ათხე ხოლა გვი ლოხოსდ ღვაჭა̈რს. მერმა ლადეღ ჰამს ჟ'ანჷგა̈ნხ. ათხე ხოლა გუჟი ა̈რი, დემ რაგდი ღვაჭა̈რ. ათხე ხა̈ქვეხ ხეხვჭა̈შდ: -- იმღა როქ ა̈რი ხოლა გუჟი, მიჩა მა̈ზიგუღ ლახჴედა?</p>
      <p>-- იმღა როქ ი ლეგდ როქ ა̈რი.</p>
      <p>(25) -- მინე გეზლა̈{შ} ლითა̈ვი ათსისტკა როქ, ა ლეგდ როქ ა̈რი?</p>
      <p>ათხ' ამეჩუ ლახედალ აჩვმინხ ბეფშიშ ლითა̈ვია̈შ. ნებოზს ხა̈ქვე ღვაჭა̈რდ ხეხვ-ჭაშს: -- ალ როქ გეზალ მიჩუღ ლახემხ ლერდიდ. მიჩა როქ ქონებას ქა ხაჰვდი ი ჩუ როქ ათვრი.</p>
      <p>ალა̈რს გუნ ხამჭირხ, მარე ალი ღვაჭა̈რდ ხახენე მინს გეზლა̈ (30) ლითა̈ვი. ქა ლახემხ სერ ამის. ამნემ ადჲე. ანჴა̈დ ი ხოშა ულტეხ ცხეკთეჲსგა ადკვა̈რ. ანჴა̈დ ა̈ნგლეზ ი ში ლოხხელ ი ჩვადიომ. ლა̈ჩვს ხა̈ქვე ა̈ნგლეზდ, ერე: "ალი როქ ჩინჩვილ ჟ'ოღ ოხერდ!" ამეჩუ ალი ლა̈ჩვს ხაჭიმ ჩხარა ღეთ ზავ. ლუსს იჩიგვ ლა̈ჩვა̈შ. ამჟი ეშხუ მეთხვა̈რ ანჴა̈დ, ლა̈ჩვს სგა̈ხჴვა̈სგ. ათხე ლა̈ჩვდ ქვინ იყირ (35) მარემ ი ქადსკინე გა̈ნთე. ბეფშ ჩვასა̈დ ბაჩვჟი. ათხე მეთხვა̈რს ხამბაჟ: "ლა̈ჩვცახა̈ნ მარა მა̈ ხეკვა̈დ?" ბეფშთეჲსგა მეთხვა̈რ სგაჩა̈დ:</p>
      <p>-- მა̈ როქ ხაკუჩ, იმხენ როქ ომჴედელი, ლა̈ჩვცახა̈ნ მა̈ ხაკუ მარა?</p>
      <p><pb n="154"/> ბეფშდ სა̈ქვე: -- მიჩ როქ მა̈ ხოხა, მარე როქ და̈რ ხოწვა მჩეშჷნქა.</p>
      <p>-- ჲაღვე აშუღ ანჴა̈დ მიჩა ქორთე. ამის (ბეფშს) ხოჩამდ დეშ ხოხალ ნინ. სგა ლა̈ხბურგა̈ნ მეჴრას, (5) ქორთე ა̈დჴერნე. ჩუ ხეყა̈დ ეშხუ უსგვა-იშგვიდ ზავ. ჟახად, ათჟა̈ხ ნაცხეკ. ათხე ალ ღვაჭა̈რ ნაქამდ ოხჴა̈დ მეთხვა̈რს.</p>
      <p>-- ცხჷნდუღ ლახემ თუთნიშ ლა̈ბდინა. ეჩქას მეთხვა̈რ ლა̈ხშჷმ: -- ნაცხეკ, ნაცხეკ! ცხჷნდუღ ანჴიდ! ათხე ლა̈ხჭედივ ღვაჭა̈რ, ბეფშ ქანჴა̈დ ეჩქას: -- ჯი მარე, ნაცხეკ (10) როქ იმ ხაშხა, იმღა როქ ოთჟახა?</p>
      <p>-- იმღა როქ ი, მიჩოღ მა̈ზიგ ლახჴედა, ეჯღა როქ, ერე ცხეკს როქ ახხვია (|| ახხუა) ალ ბეფშ.</p>
      <p>ათხე ღვაჭა̈რს მაყალ ლახად: ვა̈ჲ როქ მიჩა ბედ, მიჩ როქ ოთკვარა, ეჯ ბეფშ ნომა როქ ლესეს!</p>
      <p>(15) ღვაჭა̈რდ ხა̈ქვე მეთხვა̈რს, ერე: -- ალ ბეფშ როქ ჩოღ ათყიდ ათა̈ს როქ მანა̈თხ ხაჰვდი ი ალ ბეფშ მიჩუღ ლახემ.</p>
      <p>ათხე მეთხვა̈რდ ვარ ხა̈ქვე: -- ალი როქ ეჯკა̈ლი ამსვალდ ლი ერე გეზალდ როქ ხოცხა.</p>
      <p>ეჯღაჲ მად ა̈თყა̈ჩ ი ათა̈ს (ი) ვოხუშდ აშირ მანა̈თ ლახემ. ათხე (20) ლა̈ირ ადიჲრე ჩუ მიჩა ხახვთე: "მა̈ როქ მინუტჟი ალ ლა̈ირიშ მჷჴდა ქა ხეწეს, ეჯ როქ მინუტჟი შიშდ ალ ბეფშ ჩოღ ადგა̈რ ი ჭათეჲსგა სგოღ ადკვა̈რ, ერე ნა̈რ როქ ხეწეს!"</p>
      <p>ალ ლა̈ირ ქა ლახემ ალ ნაცხეკს ღვაჭა̈რდ (კუბეცდ). ესღვა ამის შუკვი, ჴვენაჟლისგა ხოსდა ლა̈ირ. ლა̈ჲბინე .ლიუჩხე, დეცე ნა̈კვიშ (25) გიმდ ანჴა̈დ. ალ ნაღვჟურს ლა̈ირ ჩვა̈თეშდჷნ. ლა̈ირ ეჯჟი ჩვა̈დჟირა̈ნ, ერე ლა̈იდ გვა̈მიდ. ალ ბეფშ ეშხუ მეზგა ხეწა̈დ, აშთეჲსგა სგაჩა̈დ ლემასგვთე. ათხე კარვენტ ჟ'ა̈ნკიდ ი ჩვადტყგცჷრე, ლეფკვად ლემასგვ ლახხელ. მერმახენისგა ზურალ ხასგურ ლემასგვალ ზურალფ ლა̈ირ ქა̈ნჭედინ ლა̈ფკვაჟი.</p>
      <p>(30) -- ხოჩა როქ ნაღვჟურ, -- ზურალდ ხა̈ქვე, -- ალ როქ ლა̈ირს მადმა როქ ხაყა ლეისგდ. ჯი როქ ხოჲრი ხოჩა მახე ლა̈ირ ამშალ.</p>
      <p>ათხ' ანჴა̈დ ი ნა̈ბ ლახემ ლიჲრია̈შ. ზურალდ ადიჲრე: "მა̈ როქ მინუტჟი ალ ბეფშ სგანჴეს, ღვაჭრიშ (კუბეციშ) ხახვემ ალ ბეფშს (35) როქ სემი დინახენქა ეშხუ ქოღ ახთიშნავნე, სგოვ ოთგურგვინ მიჩა ლიჴდა̈ლდა". ამჟი ადჲე ლა̈ირ ბეფშდ. აჩა̈დ ღვაჭრიშ ქორთეჲსგა, ღვაჭრიშ ხახვ ლა̈ირ ქა ლიხემ. ა̈ნჭედინ ქა ლა̈ირ, ეშხუ ბეფშს ლოხსგიდივ, ლა̈იდ ხოლამდ დემეგ ლახბაჟჷნ ბეფშ, მარე</p>
      <p><pb n="155"/> ხამჭირ მასა̈რდ მიჩა ჭაშვემ ლიჴდა̈ლდ. მარე მიჩა ჭა̈შ ხოჲრი: "ამის სგოღ ოთგურგვინე ნა̈თიშვ დინა". სგოთგურგვინე ბა̈ზი შიშდ.</p>
      <p>მესმა ლეთჟი ღვაჭა̈რ ანჴა̈დ, ლა̈ხჭედივ: -- მა̈ როქ ხოჩვმინა?</p>
      <p>-- იმჟი როქ მიჩ ოხიჲრა, ეჯჟი როქ ოთსრულა, იარე მაჰრენ (5) (|| მახრენ) დინა ოხთიშა როქ,</p>
      <p>-- იმჟი როქ, მა̈ როქ ლჷმა̈რა?!</p>
      <p>ჟი ლა̈ჲკიდ ზურალდ ი ლა̈ირ ქა ლახემ.</p>
      <p>-- ოხ, ეჯღაი მამა როქ ხექდი დაგრა.</p>
      <p>გუნ ხოლა გუჟ' ა̈რი ღვაჭა̈რ. ათხე ბა̈ზი ხა̈ქვე მიჩა ჩიჟეს: -- აღვე, (10) ბიძიჯო, სუმინერვეშდ მარე ა̈დკარქეუღ ჭამი მჷბარჯედ (|| მჷბარჯად).</p>
      <p>მერმა ლადეღ შიშდ ჩვა̈დკარქე ამნემ, სგოხგენე ლამშაას. ათხე ანჴა̈დ ღვაჭა̈რ, ქაჩა̈დ მჷშა̈თე: -- მჷხა̈რ როქ ჰამს ჲერდვამ როქ მინს ლოხთუმინას ლიმშავ, ეჯის როქ სგოღ ხაფხეჭხ, ჯი ლესეს ა, (15) მერმე, ჭათეჲსგა სგოღ ადკვა̈რხ, ოდო ნამშავ როქ დემის ხეჰვდიხ (|| ჰეჰვღიხ).</p>
      <p>ამის (ბეფშს) გვა̈მიდ ა̈თუჟდა. ჰამს ღვაჭა̈რ ჟ'ანჷგა̈ნ ი ლა̈ხშჷმ: -- ნაცხეკ! იმეგ ა̈რი ჩიჟე?</p>
      <p>ათხე მიჩა დინად ხა̈ქვე: -- ბუაღო, ეჯი ქა მეჩდელი ლამშაათე.</p>
      <p>(20) ათხე ღვაჭა̈რდ შია̈რ ღეშგიმ ჩვესდე ი მჷშაუთე ქაჩა̈დ. ხაფხეჭა მჷშაუდ ი ღვაჭა̈რ სგადკვა̈რხ აშთეჲსგა. ქადლაფრეხ, ვერ ჟი ხაჴიდხ. ღვაჭა̈რ ჩვათვა̈ფ. ამიშ ქონება, იმჟი ა̈ნგლეზდ ხა̈ქვე თხუმმჷჟ, ეჯჟი ჩვესსა̈დ.</p>
      <p>ათხე ხა̈ქვე (|| ხექვე) ა̈ნგლეზდ, ერე: -- ჭირ როქ ათხე ხოცხაჲა (25) ლიმა̈ჩვ ლადეღ?</p>
      <p>-- აღვე როქ ეშხუ საღა̈თ ლასკორ'ოღ ლახემ (|| ლახხვიე). ა̈ნსკორე ჟი: -- ათხე როქ ხოლა დრევ ი ჭირ ხეღვენი, მახეღვა̈ჟ როქ ლი ი ეჯღაი როქ ქუნ იცვრე, ლიმა̈ჩვ ლადეღ როქ დეშ იცვრე ქუნ.</p>
      <p>(30) ალი ქა ხა̈ქვე ა̈ნგლეზს. სამ ზავლისგა მა̈გ სგა ლა̈ხშდა̈ხ ქონება ი ჲორი ნაღვჟურ გეზალ ქახთაუნ. ათხე ხეხვ ხორი ი ჲორი გეზალ, ამჷნქა მამაგეშ ესსა̈დ.</p>
      <p>ანჴა̈დ ი სოფნისოფელ იზელა̈ლ. ლა̈დიშ დია̈რს ლა̈დი იკარქე ბა̈ზიშ დია̈რს ბა̈ზ' იკარქე. ამჟი ქვეყანა მა̈გ ქა̈დზელალე. ამეჩუ (35) ეშხუ ჭალა̈ს ლახაგა̈ნ. ბოგ დემეგ ხა̈ზ. ანჴა̈დ ი მიჩა ხეხვ ჟ'ა̈ნფეთინე, ქადფვ ლჷც მერმათე. ჯი ქანტა̈ხ ი ეშხუ გეზალ ჟ'ა̈ნფეთინე. ალი ისგ ჭალა̈თექა ქადჲე, ეჯ დრევჟი ანჴა̈დ ეშხუ ვა̈რგ ი ხეხვ ქოთცხვა̈პ ი ქოთღე. აშთე იკჷლდა̈ლ, ეჩქად ღეშგიმ გეზალ ჩოთშყა̈დ</p>
      <p><pb n="156"/> ნენსგა ლჷცლისგა, ალი ლექვა ადჲე ლჷცემ, ბეფშ. მერმე ბეფშ (მა̈ნკუშ) თხერემ ოთღე ქა. ჯი გარ ასა̈დ ჩუ. იზელა̈ლ ჩჲა̈გ მეზგანი- მეზგან, მარე ქორს და̈რ ხეხელი. აშხვ მეზგაჲსგა დად' ახხვიდ დადას ლა̈ხჭედივ: -- იმეგ როქ ჲა̈რ ა̈რიხ?</p>
      <p>(5) -- სემი ლაღეღ როქ ლი, ხელწიფს როქ ითშიხ, ეჩა როქ ლა̈თშის ა̈რი მა̈გ. ჯ'ოღ როქი აჩა̈დ ეშთე, ქა როქ ლა̈ხშდირი</p>
      <p>აჩა̈დ ალ მარეი. ეჩეჩუ ფიშვდეხ მუგვს ლაჴვმიხენქა. ალ მუგვ ჩი ჩვასჷმჯა̈ვი მარა.</p>
      <p>ჲესვა ნებგვაჟი, თხუმჟი ჟ'ესსგვირი, ეჯი ხენწიფჲაქ ლი. ანფიშვდ (10) (|| ანფიშვთხ) მუგვ ი ალ ნაღვჟურს ესაგა̈ნ. ახშჷდხ ისგა ი: -- იმგა როქ ლი? მინე ქვეყანა̈შ მადმა როქ ლი! -- მად' იკდუნეხ.</p>
      <p>სუმინ აფიშვდხ (|| აფიშვთხ) ი სუმინ ამის ხეგნივ. ეჩქას ანჴა̈დხ ი ჩვაჯგირს ხენწიფედ. ჩუ ა̈რი ხენწიფედ ამეჩუ. აჩა̈დ ვობა̈შ დრევ. ამეჩუ ყარვლა̈რ ხაგ მიჩ. ჰამს ჟ'ანჷგა̈ნ, ჲორი ყარუ̈ლ (|| ყარიილ) (15) ხაგ მიჩ ქა̈მშხენ ჩალდა̈ყჟი. ალა̈რ უშხვარ ხარგა̈დიხ:</p>
      <p>-- ჯი როქ იშა გეზალ ლი, იმგა̈ როქ ლი?</p>
      <p>-- ჯი როქ ნაცხეკიშ როქ გეზალ ლი.</p>
      <p>-- ჯი მარე, ტკიცს როქ ყჷლეა?!</p>
      <p>-- ჯი როქ ტკიცს კჷლე, თხერა როქ ოთხია, მუღვლაქა̈რის (20) ჩოთცვირნა მიჩა თხვიმ თხერად.</p>
      <p>-- აღვე როქ ჯიი ეჩა გეზალ როქ ლი! ჯი როქ ლჷც ოთხია მჷკჷლმა̈ხის როქ ქოხტიხა ბა̈დშვ.</p>
      <p>ათხე უშხვარ ხაფხეჭხ ლაყჰალს.</p>
      <p>-- მინე როქ დედე აშ ხოცჷხ, -- ხოშა მუხვბემ ხა̈ქვე.</p>
      <p>(25) ამჟი მინე ბაბას აშ ხესმი მა̈გ. ათხე ალი ქანჴა̈დ ყორთექა ი ხა̈ქვე: -- ბოფშა̈რ, იშა როქ გეზლირ ლიხ მინ?</p>
      <p>-- იშა როქ' ი ამიშ ი ამიშ.</p>
      <p>-- ჲაღვე მინე მუ როქ ჯი ლი.</p>
      <p>ათხე შიშდ უშხვართე ანჴა̈დტ ი სგა ხაფხეჭხ ლაყჰალს. ლა̈იდ (30) გუნ ლახედალ აჩვმინხ: ნა̈პრა̈შ ლჷჯეი ხუღვა̈ნდახ. მიჩა დედეშ ჭაშ ი დედე სგა ხა̈ტცეხ. ეჩგიშ ხოჩა ამეგ, ამგიშ ხოლა ეჩეგ.</p>
      <p>ბიმურზა აფრასიძე. ლადრერი. ვ.თოფურიამ. 31.VII.1927 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
