<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">207. დენაგეზალ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1036">
    <body>
      <head>207. დენაგეზალ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხე-ჭა̈შ. ემნილს ხა̈ყენახ ეშხუ ჭყინტ ი ეშხუ დენა. დის, მუს ი ჭყინტგეზალს იშკანა̈გხო ლეზი ხა̈რენახ. ა̈გის აცვირხ ალ დენა შტაშვ. დენა ხოჩა თვალა̈შ ლას, წესიერ. ლამარგ ი ამაღა მიჩა აფხა̈ნიკ დენას ალე ხა̈სსკჷნდა. ი ჟ'ახოგონა̈ვე ლირტყველ, (10)ერე: "ალ დენა ქამეჩედელი ლოქ ჲარბ შია̈რხენქა ი ჩუ ლჷქადვნე ლა̈ჲ ლოქ ლი".</p>
      <p>ამკა̈ წერილ ათოუზე ალ დენა̈ჲ დის ი მუს. ალ წერილ ერ მიღეს მიჩა დიდ ი მუდ, მინე ჭყინტს ხა̈ქვხ. ერე: ა̈მეჩედ ლას სკვებინ ა̈გიხო ი მიჩა დაჩვირ ჩვათოდაგარან. გაცხა̈დ. ალ ჭყინტ ანჩად (15)სკვებინ ი ა̈გის ერ ახენფედვლან. ეჩქა ალ დენას ყორვა̈ლ ლჷკეტა̈ვე ხადა. ჭყინტ ერე ადჴად ყორვა̈ლმოყ, ასოკაკუნე დენას. ალ დენად ხა̈ქვ, ერე: -- ჲა̈რ ლოქ ხი?</p>
      <p>მიჩა ჯჷმილდ ხა̈ქვ, ერე: -- ი ეჯი ხვი, ისკვა̈შხო ერ ანღურდა̈ს ჩი ლეთ.</p>
      <p>(20)ალ დენად ხა̈ქვ. ერე: -- მიშკვა̈შხო და̈რ ანღჷრდა ადა̈მია̈ნი გეზალ. -- ი ყორ მა̈დ ათოკა̈რ. ალ დენად ერ ყორვა̈ლ მა̈დ ათოკა̈რ, იძულებილ ლას ქა ხოქვან მიჩა ჟა̈ხე. ალ დენად მა̈დ ა̈დჯირა̈ვე: -- მიშკვი ჯჷმილ ათხე იმეხენ ანჴედენ? ეჯი იშკანა̈გ ა̈რი.</p>
      <p>ალ ჭყინტდ ქა ხა̈წვენე მიჩა ნავოდ მჷსკა̈დ. ეჩქა ჩვა̈დჯირა̈ვე ალ (25)დენად, ერე ალე მიჩა ჯჷმილ ლას. ჩვაკა̈რ ყორვა̈ლ ი მიჩა ჯჷმილ სკაჩად ქორხო. ათხე სერ გუდანჴად მიჩა ჯჷმილ, ერე მიჩა დაჩვირს ხოლა მა̈დმაგვეშ ხოსყა. ალ ჭყინტ ერ ანღჷრდა ა̈გიხო, ეჩქა მიჩა დიდ ი მუდ ამჟინ ასომახალეხ. ერე ალ დენა ჩვათოძიან ი პლატუკ (\ ალატვიკვ) ახაყენეხ. ალ პლატუკ ხეკვეს ერე ჟ'ახოცურავან მიჩა (30)დაჩვრა̈ ზისხისა ი ეჯი ჩვასოხვიან მიჩა მუეშ ი დიეშდ. ალ ჭყინტს ლახოჟჷნდა მიჩა დაჩვირ ლეძჲენიდ. ჟ'ა̈ნირმე ყვიჩ. ჩვადაძიე ი ყვიჩე ზისხისა ჟ'ანაცურა̈ვე პლატუკ ი ჩუ ლაშხვინ. ალ დენას ხა̈ქვ, ერე ა̈მეჩედლასხ ცხეკხო.</p>
      <p>ჯჷმილ-დაჩვირ ერ ასღჷრდახ, სკადჴადხ უდაბნო ცხეკხოჲსა ი (35)ამეჩუნ დენად ხა̈ქვ მიჩა ჯჷმილს, ერე ჟ'ახოშომანხ. ჩვერ ასკურდახ, ალ დენა მიჩა ჯჷმილს ღულა̈ლჟინ ასაყურდა ი ჩუ ლახაგედდა. დენას ერ ჩუ ლახაგედდა, ეჩქა ალ ჭყინტ ჟ'ანგან ი ანჩად ა̈გხო. ა̈გის მიჩა დი ი მუ ლა̈ხეჭვედდახ: -- მა ლოქ ხოყერა დენა̈ჲშდ? <pb n="242"/>  ალ ჭყინტდ ხა̈ქვ, ერე: -- ჩუ ლოქ ათოძია. -- ჟ'ა̈ნკიდ ზისხა̈რ პა̈ლ- ტუკ ი ქა ხა̈წვენე.</p>
      <p>ალ დენა ერ ჟ'ანჲაცხ, ლა̈ჲსკიდარე, მიჩა ჯჷმილ დემე თერა. ალ დენას ხოხალდა, ერე მიჩა ჯჷმილ თხერალს ლოქ ხარ ლჷმე ი (5)იგვა̈ნდა.</p>
      <p>ალ დენა ხვა̈ჲ ხა̈ნს არდა ცხეკისა. ლეზვებ დესა ხუვანდა ი ცხეკი ხილს ჲზობდა, ლერექვა̈ლ ჟი ლა̈ხეტრიკავან ი ჟ'აჩად ეშხუ მეგამხოჟი. ეჩევინ არდა. ეშხუ ლა̈დეღ ანჴად ეჩექა ხელწიფი ჭყინტ ი ეჲ მეგამ ჩუქან, ხედვა̈ჲჟინ დენა არდა, ლიც ანღჷრდა. ეჩეჩუნ (10)ერ ანჴად ალ ჭყინტ, ჩა̈ჟს ლიცს ხათრა, მარე ჩა̈ჟს ათაყამნიდა. ფიფას ერ ხეწად ლიცისა ა ღოშკმავ აქახ. ალ ჭყინტს ათანაბაჟჷნდა ი ლა̈ჲსკიდდა ლიცხოჲსა ი ხეწად დენა̈ჲ ფიფას. ეჩანღო ჟიბავ ლა̈ჲსკიდდა ი ჩვა̈სწვენე დენა. ალ ჭყინტს ლახალატჷნდა ალ დენა ი ჲეხვდ ლიჭემ ხა̈ქვ. ალ დენად ხაქვ. ერე: -- ჩუ დეშ (15)ლოქ ჴედენი ძირხო ტვიტელა̈ ლოქ ლი.</p>
      <p>ეჩქა ქა̈დშყვიჟ ალ ჭყინტდ შინელ ი ქა ლახვემ ალ დენას ი სკა ლა̈ჲქვე. ალ ჭყინტს ხორჴენდა ვეზირა̈ლ ი ალ ვეზირა̈ლ ადაუზე სკვებინ ა̈გიხო, ერე ჟ'ალმარელასხ ი ლერექვა̈ლ ახოყენანხ ალ დენა̈ჲშდ.</p>
      <p>ალ ვეზირა̈ლ ერ ადჴადხ ა̈გის. ქა ხა̈ქვხ ალ ჭყინტი დის ი მუს, (20)ერე: -- ისკვე გეზალს ჲეხვ ახაყა ი ლერექვა̈ლ ჯარხ ლევზი.</p>
      <p>ალ დის ი მუს ძღუდ ათახიადჷნდახ, ერე მინე გეზალ ჲეხვს ლოქ იჴდე. -- ი ლერექვა̈ლ ათოუზეხ ალ დენას.</p>
      <p>ა̈გიხო ერ ანჴადხ, ქვერწილ ჩვემინხ. ალ დენას ლა̈ხევოდან ეშხუ ჭყინტ ი ეშხუ დენა. ალ ბოფშა̈რ ერ ჟ'ა̈ნირდანხ ი მინევშვ ლეზვებს (25)ჩუ იზვებდახ, მინე დიდ ლეზვებ ასოდე ბოფშა̈რს. ბოფშა̈რ ერ იზობდახ დია̈რს, ეჩქა ლიცუა̈ლ ახოჴადხ. მინე დიდ ლიგვა̈ნი. ა̈დბინე. მიჩა ჭა̈შდ ხა̈ქვ: -- მა ჯაგვანე დენა?</p>
      <p>ალ დენად ხა̈ქვ, ერე: -- ამჟინ ხვიცუალდად მი ი მიშკვი ჯჷმილ ლეზვები ლაზობვინ.</p>
      <p>(30)ჭყინტდ ხა̈ქვ. ერე: -- ჩუ ლოქ ჯაყაჷ ჯჷმილ? -- ჯჷმილ ჩუ მეყად, მარე თხერალდ ლალემხ. -- დედე-ჲ მამა ჯაყა ესა?</p>
      <p>ალ დენად ამჟინ ხა̈ქვ: -- დედე-ჲ მამა ჩუ მაყა. -- ვე ჯა̈წვედნი (\ ჯა̈წედვნი) ესა ისკვი დედეჲშდ ი მამა̈ჲშდ?</p>
      <p>(35)ალ დენად ხა̈ქვ: -- მა̈ხჲადა̈რ ლოქ. -- ჯაკუ ლოქ მო ა̈გიხო ერ აჯა̈ჲა?</p>
      <p>ალ ჭყინტს ერ ხეკვადდა მიჩა ჲხვი ლიეს ლა̈მეთილხო, ეჩქა ალ ჭყინტს ჯა̈რხო ლიზიი დვრე ახოჴად. ალ ჭყინტდ მა̈ჩ ადა̈ჲე მიჩა <pb n="243"/>  ჲეხვ ლა̈მეთილხო ი ხა̈ქვ მიჩა ჲეხვს, ერე: -- მი აჯარჴენი მიშკვა ვეზირა̈ლს ი ნომა აჯაყამნიდეს!</p>
      <p>მერბა ძინა̈რს ალ დენად ი ვეზირა̈ლდ ა̈სბინეხ ლიზი. ხვა̈ჲ შუკვს ერ ადჴადხ, ჟ'ა̈სელეთანხ ი ეშხუ ძღუდ მინდვერისა ჩვადგანხ. (5)ალ დენა ი ხოშა ვეზირ ეშხუ სადგვემისა ადგანხ ი იშკენ გირგიმურგვალდ ა̈ხეცხაპხ, ერე ალ დენა და̈რს ათოქვითან. ჩვერ ადაყურდახ, ეჩქა ალ ვეზირდ ალ დენას ხა̈ქვ, ერე: -- ჩვათოჯირავან, ედო ბეფშს ლოკ ხოძიენი.</p>
      <p>ალ დენად ხა̈ქვ: -- ჩვა̈მძი ბეფშ ი მი დემ ჯიჯრა̈ვი.</p>
      <p>(10)ალ ვეზირდ ჩვათოძიე ჩიქე ეშხუ ბეფშ, ეჩანღო მერბეს ერ ხოძიენდა, ეჩქა გუდანჴად ალ დენა, ერე მიჩ ლა̈ჲ ჩვაძიენდა ი ქანასკინე ქა̈მხო. ქა̈მ და̈რდმოშ ა̈დგიჭ ი აჩად. ერ ასღჷრდა, ადჴად ლახვს. ლახვს არდა ჭყინტ მეჯვეგდ. ეჲ ლეთ ეჩეჩუნ ადგან. ალ ჭყინტდ ხა̈ქვ დენას, ერე: -- მა ლოქ ხა̈კვედა ამოხ? (15)ალ დენად ქახოამბა̈ვე მა̈გ ალ ჭყინტს, იმა̈ჲს გადაუვლია მიჩა თხუმჟი. ალ ჭყინტ მიჩა საკვთა̈რ დაჩვირშალ ხოსკიდდა ალ დენას. ეშხუ ლა̈დეღ დენა მოწყენილდ არდა. ესრენიშ ეჲს ა̈გხო ლიზი ხა̈კვედა. ალ ჭყინტდ ხა̈ქვ დენას: -- ა̈გიხო ლიზი ავე ჯაკუ, ღჷრდენ!</p>
      <p>ალ ჭყინტდ ჟ'ანარექვე დენა ლჷჭყინტუდ ი ქანაგენე. ალ დენა (20)ანჴად მიჩა ქორმოყ. ლა̈ჲსკიდდა, მიჩა ჯჷმილ აჴა̈ნი ი მიჩა მუ ქა ხოჟვეღ. ალ დენა ქადჴად ამნილეშმოყ ი ხა̈ქვ ამჟინ ერე: -- დესა მოჯამა̈გირ ჯაკუხჷ? -- მა გვარ მოჯამა̈გირ, მა̈დმა გუვა ეჲმა̈გ ლემშავ, ერე მოჯამა̈გირ ა̈ხვჴდიდ.</p>
      <p>(25)მარე ალ დენა სკა̈თებლაჯან, ერე მოჯამა̈გირდ ასოგენანხ.</p>
      <p>ეშხუ ლა̈დეღ ალ დენა აჩად ბაზა̈რხო (\ ჭურია̈შხო) ი ამ დვრეს დენად ა̈სწვენე მიჩა ჭა̈შ ი ვეზირ. ალ დენა ანჩად ა̈გიხო ჩქა̈რდ ი ღვაჟმარას ხა̈ქვ ერე: -- დესა ეშხუ ინდავირ ჯეყენიხჷ, ერე ქა ლამომედ?</p>
      <p>(30)ღვაჟმარად ხა̈ქვ: -- ეშხუ ინდავირ გვაყა. ეჯი იმჟინ ლაჯუმე. ეჩსერ მა̈დმაგვეშ მა̈დ გვაყა.</p>
      <p>ალ დენად ხა̈ქვ მიჩა მუს, ერე: -- ქა ლახოვოდან ალ ინდავირ ი ეჩანღო ჯე ლოქ ახოყიდნე. გაცხა̈დ, ალ დენად ქახოხინ მიჩა მუს ინდავირ, ჩვადაძიე, ჟ'ანასყე (35)ხოჩამდ, ქა̈ნირბიელე ი ჩუ ლა̈ჲშხვინ. ეჩანღო აჩად ჭურია̈შხო ი ემნილს ამჟინ ხა̈ქვ: -- ჩუ გვეწიანდ კეჭოლ ხა̈ნს. -- ი ანჴიდ მიჩა ჭა̈შ ი ვეზირ ი მიჩა აფხა̈ნიკ დენა ლა̈ჲდი, ჟ'ანახორიელე მა̈გ. ყორვალ ჩვადაკეტა̈ვე ი ამჟინ ლა̈ქვ, ერე: -- ქა̈მხო ლიზი მა̈დ ირა. ვოდ (40)ერე მი დემ ლექვნე.</p>
      <p><pb n="244"/>  ჩვასკურდახ მა̈გ: მიჩა ჭა̈შ, ვეზირ, მიჩა აფხა̈ნიკ დენა. მიჩა დი. მუ ი ჯჷმილ ი მიჯემდ ჟ'ა̈ნკიდ ჭიქ ი ლიმეზრალი ა̈ნბინე. ლიმეზრალი ერ ქადაგათვე, მიჩა თავგადასავა̈ლ ა̈ნბინე ი ქახოამბა̈ვე იმა̈ჲჟინ ლჷმა̈რ გვეშ. ეჩქა გუდანჴადხ მიჩა დი ი მუ ი მიჩა ჯჷმილ, (5)ერე იმა̈ჲჟინ ლჷმა̈რ გვეშ. მიჩა აფხა̈ნიკ დენა ი ვეზირ სკა ლახაბეხ ჩაჟა̈რე აკვატა̈რს ი ხაღუძალნახ. ამნილ თხრა̈შდ ადჷგანხ (\ ადგანხ) ი დიდ, მუდ, ჯჷმილდ, ალ დაჩვირდ ი ხენწიფი გეზალდ ბედნიერ ლირდე ა̈დჴიდხ.</p>
      <p>ნატაშა ლიპარტელიანი. ლექვსირი. მ. ქალდანი. 14. IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
