<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">76. მზეთუნახავ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1173">
    <body>
      <head>76. მზეთუნახავ</head>
      <p>ლჷმარდე̄ლიხ ჩხარა ლახვბა. დედე̄ჲ მამა დე̄სა ხაყე̄ნახ. მაჲ ჩომნიხ გაჭი̄ვრებულუდ, ჲეხვდ და̄რ ხეჭმენიხ. ანჴადხ ი აჩადხ (25)მეცართე. მეცარდ ხე̄ქვ, ერე ჩუ̄ვ ლოქ ესჷ̄გა̄ნხ ეშხუ ლა̄რა̄ჲსა ი ქა̄ვ ლოქ ლენქიო̄ლეხ ისრალ ი ჲეშა ქორჟი̄ნენი̄ ლოქ ხო̄ჲხენი, ეჩხენქა ლოქ ათჭიმხ ჲეხვარ.</p>
      <p>ედქიო̄ლეხ ისრალ ი არა ლახვბა̄შ კე̄სარი ქორჟი ხეახ ი ხოხრო̄ლაშ -- ლენჭყისა. კე̄სარს ხეყე̄და ჩხარა დი̄ნა ი არა დი̄ნა ქე̄თჭამხ (30)ი ხოხრო̄ლდ ბაყაყე̄ლ ადჲე. შომასი̄ კე̄სარი დი̄ნო̄ლარ ირბჲელდახ, ქა̄ნჴდენო̄ლ ბაყაყე̄ლ ი ფეჩი ჭიშხს ჟი ლეხტკჷპე̄რო̄ლ, ანჴდენო̄ლხ კე̄სარი გეზლი̄რ, ჟენკედნახ ლაფათქავშ ი ქა̄დკვა̄ნნახ ქა̄მთე, მარა ბაყაყე̄ლ ეში̄ სგა ტეხნო̄ლ. დეშ აიტანეს კე̄სარი გეზლი̄რდ ალე ი ჩოთგეხ კუხნო̄ლ მო̄შ ი ქე̄თე̄თა̄ნ ალ ჭყინტო̄ლ ხოშა ლახვბას. <pb n="10"/>4  შომასი̄ ერე ჭყინტო̄ლ ესღრჷ̄და ლამშაჲთე, ე̄რ ჴჟდნო̄ლ აგითე, ლჷპრიალი̄ნე ხეხვო̄ლ მაგ. ჩინაირი ლეზობ ხეხვო̄ლ სტოლჟი. ანჴად ეშხვინ ალ ჭყინტო̄ლ ი, შომასი̄ ესღრჷ̄და ლამშაჲთე, სგე̄დსგიდდა კუხნათე. ხოსგდი მარა, იმ ხოსგდი: ალ ბაყაყე̄ლდ ქე̄დშყვიფ ბად. (5)კრინტ მა̄ ხოკი̄და, ეჲჟი ლახა̄და ლამშაჲს, ჩინაირი ლეზობს ჴჷდე ქა სტოლთეჟი. ხოსგდი ჭყინტო̄ლ, მარა იმ ხოსგდი: ბაყაყხენქა ქა̄ნჴად მზეთუნახავ, ვოქრე ლუსდგვარა̄ლ ჩუ ხორიკ.</p>
      <p>სგა̄დსკინე ჭყინტო̄ლდ ი ჟესფხიჭე ბადს ი აშხი. მზეთუნახავ ვარს ხაყლე, მარა ჭყინტო̄ლდ ეში̄ მა̄დ ედჯირვე ი ჩვადშიხე.</p>
      <p>(10)ალე ემმეჴრე კე̄სარი გეზალდ ი ლახა̄და ლაცლავა̄ლს, მარა ჭყინტო̄ლ ეში̄ დეე̄ იჩმჷდა. ეჩქა ანჴად კე̄სარი გეზალ ი ოთქვიც, ეშხულადეღისა ჲეშდჲერუ ლადღი ლეჴნი ჩოთჴანა̄ნ, ჩოთლა̄შა̄ნ, ქო̄ხჭა̄და̄ნ ი ეჯი კაკალ ჟოხფა̄ნდა̄ნ ი ბეღელთე სგო̄თში̄და̄ნ. იგვნი ჭყინტო̄ლ. მაჲ ჩომნის, ალეს ჯეჲ დეშ იჩო ი ჲეხვს ქა ხოღე̄შხ, მარა (15)მზეთუნახავდ ხე̄ქვ, ერე აჩადუ ლოქ ი იმელეჟა̄ჲ ჯეჲ ემჴედე̄ლი, ეჩელექვა ჩუ̄ვ ლოქ ლახტუ̄ლე: დედამთილო, მამამთილო, გიშერაჲ ი წიქერაჲ ჟემზჷზედ გაცხაჲდ ჟანფიშვდხ გიშერაჲ ი წიქერაჲ ი ჭყინტო̄ლ აჴნი, აჴნი, მარა იმბოზა̄ლ, დეშ ადჴანე. მაფშა̄რ ჭყინტო̄ლს ლაჴანისა ჩვადგე̄დდა. წიქერაჲდ ხე̄ქვ გიშერაჲს, ერე მიჯნემდ (20)ქა̄ვ ლოქ ლოხბღუ̄ლე, ჯეჲ ლოქ ქა ოხრიკე მჷჟს მუჭს ი ლიმა̄ჲდა̄ლთექა ქა ლოქ ანტხე. ლოხბღუ̄ლე გიშერაჲდ, ჟანჲეცხვნე ჭყინტო̄ლ ი წიქერაჲდ ოხრიკ მუჭ მჷჟს ი ქა̄ნტიხ ლიმა̄ჲდა̄ლთექა. ენბინეხ (\ ემბინეხ) ლიჴნი ი ქა̄დჴანეხ, ჩვადლა̄შეხ ი ჟანჭა̄დეხ. ლიფა̄ნდი̄შ მაჲ ჩომნიხ! მზეთუნახავდ ხე̄ქვ ჭყინტო̄ლს, ერე იმელეჟა̄ჲ ჯეჲ (25)ლოქ ემჴედე̄ლი, ეჩელექვა̄ვ ლოქ ლახტუ̄ლე, ერე ფურ ლოქუ ოხზჷზეხ ჟი.</p>
      <p>აჩად ჭყინტო̄ლ ი ანჴიდ ფურ, ხედსი̄ ლესგისა ნაჭვბე̄რუნ ხა̄და. ქო̄ხკიდ ნაჭვბე̄რუნ ი ეჲშელდ ბუჭუნჭელაჲ ანჴად, ერე თელდ დაბ ქა̄ნგოშლე. ანჴადხ ალ ბუჭუნჭელო̄ლარ ი ალ კაკალს იკედხ ი შჷდეხ (30)ბეღელთე̄ჲსა, ნებოზს გოში ლას ბეღელ. კე̄სარი გეზალდ ხე̄ქვ, ერე ეშხუ კაკალ ლოქ ხაკლი, ანჴად ჴა̄ჩუ̄ლ ი ჩხი̄ლი, ჩხი̄ლი, ეშხუ კაკალ სგა̄დკვა̄რ ბეღელთე̄ჲსა. გადარჩა ჭყინტო̄ლ ი ჩოთსად მზეთუნახავ.</p>
      <p>ჭყინტო̄ლა ლახვბას ხახჷრბჷ̄ნხ ი ლეხჭოდდახ, ერე იმხენ ლოქ (35)ოხჴი̄და მზეთუნახავ? იმხენ ლოქ ი ჩუ ლოქ ოთო̄შვა ლაკირ, სგა ლოქ ოთკვა̄რა ბაყაყე̄ლ ი ქა ლოქ ემჴედე̄ლი მზეთუნახავ.</p>
      <p><pb n="10"/>5  ადა̄შვეხ თვით ლაკირ. სგა̄შიდხ მინე ლა̄ჲხვა ი დე̄სმა ოხჴადხ ქა. ჭყინტო̄ლს ლეხჭოდდახ: -- იმნარ დო̄მა ლოქ ახჴედახ, მაჲ ლოქ ხოხალ ამშა ბედჟი?</p>
      <p>-- მიჩ ლოქ ქა̄ხჴედა, ამჟი ანურტყველა̄ლვნე ჭყინტო̄ლდ (5)ლახვბა.</p>
      <p>მზეთუნახავდ ი მიჩა ჭაშდ ჩვადგეხ კოშკ, სგა̄ჩადხ ეჩხა̄ვთე̄ჲსა ი ა̄რდახ. ვოდ ი̄რდო̄ლხ, ხოჩა̄მდ.</p>
      <p>ჯამზჷრახ ღე̄რბათდ! დე̄სმა ლი სერ.</p>
      <p>ვაჟა ონიანი. სასაში. მ. ქალდანი. 12. IX. 1971</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
