<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">183. ქვითილდ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1012">
    <body>
      <head>183. ქვითილდ</head>
      <p>ა̈რიხ აშხვ ა̈გის საბრალ ჲეხვ-ჭა̈შ, ეჯჟი ხოჭირხ, ერ ლერექვ მა̈დ ხა̈ქვხ, დეთა̈ჲ (\ დეთაჲ) ლეზვებ ხუღვეხ ი ლა̈ხევოდანხ ეშხუ ბაღნილ. ქადჴიდხ ვოხვიშტ ზა̈ხოქა. ხედგა̈რიხ უმად. ამ (35)დვრეს შეხვდათ (\ ლახახვიდახ) წჷრა̈ნი მარე. ქათაბა̈რიეხ ეჩის ეშხუ ზა̈ჲ ვადით (\ ვადავშ). ეჩემ ლიქვთერა̈ლ ახათვერ ი ქა ლახატიხ იმა̈ჲჟი ლუქვ ხადახ. ლა̈ჲრჴენე ქვითილდდ მიჩა მუ ი ასხრიხ შუკვს. ლახახვიდახ სკვებინ ეჭკა̈ლი მარე, დაჴჷლ ასაყა ლჷნეღეშტ (\ ლჷნეჲღეშტ). ა̈ნკვიშ ნოშულდ ი ნეღაშტ (\ ნეჲღაშტ) ღოშკმავ <pb n="172"/>  ა̈სცვირ ჩუ. ქათაქვიც კინჩხ. ა̈ნსკიდდა ღოშკმავ პატვრენ ი ნეღაშტ დეს 'ა̈რი ი დაჴჷლ ჩვასაბე. ნეღაშტს ხეთხელი. ლა̈ხექალან ალ ქვითილდ ი დაჴჷლს კინჩხ ქათაქვიც ი თხვიმ ჩვასაციყ ტჷბა̈ჲსკა (\ ტუბა̈ჲსკა). დაჴჷლ ი ნეღაშტ ათაყენე მიჩა მუს ა̈გიხო.</p>
      <p>(5)პატვრენდ ნეღაშტ მა̈ჲჩ (\ მა̈დშ) ა̈ნთხე. ქასოჭვენ ი დეთა̈ჲ დაჴჷლ ასოხვიდა. ლა̈ჲსკიდდა ქახქა ი დაჴჷლ ხაციყ ტჷბა̈ჲსკა. ჩვა̈დშყუჟურან ალ მარე. ქასადე ლერექვა̈ლ ლესკხო. სკ'აჩად ჯე ტჷბა̈ხოისკა. ლა̈ხებორგან ათხე დაჴლა̈ თხვიმს ი ხა̈ყვფე ი დაჴლა̈ თხვიმ გარ ა̈ხეყად ჟი. ვოდ ერ ჯე ქანტეხენ, ეჩქად ქვითილდდ (10)ლერექვა̈ლ ქა̈თექვით. ათაყენე მიჩა მუს. ეჯ მარე ჩვასად ტვიტველა̈ ი ასხრი შუკვს. ლახახვიდა სკვებინ ხენწიფ ი მიჩა მემსახვრა. ასხრიხ ლახე ა̈დგილხო სააგარაკდ. ალ მარედ ხა̈ქვ: -- მეფხეტად აჩადდ შუკვს, ედო ქვითილდ ასხრი ალ შუკვა̈რქა ი ქა ჯექვთერხ ჩიჲს.</p>
      <p>(15)ალ ამბა̈ვ ლა̈ჲვშკედეხ ხენწიფდ ი მიჩ' აფხა̈ნიკა̈რდ. თვით ჩემემდ ქა ახოსიპეხ მათრა̈ხ ტვიტველა̈ კა̈ნქა ი ქა ლახოქაბეხ. ასხრიხ შუკვს ი ბეფშილდ ა̈ხენაჩდანხ ხენწიფს ი მიჩა მემსახვრას. ეჭკა̈ლიდ ისიპანა̈ლ, ერე ხოჩილ მა̈დ ხაკუ. ალე ხენწიფს ხა̈ხია̈დ გუისკა. ამ ანგა̈რიშჟი სკ'ათოჲახ აგარა̈კხოჲსკა. ჩვადაზიეხ ეშხუ ღა̈ბენა. (20)ჩვადაასურეხ ი სკ'ასაგეხ ლეჯა̈ბდ.</p>
      <p>ჩაჟა̈რე მჷლდეღ ქა ახათიშხ. ჩვასომახალე ხენწიფდ ლჷშნათ: ვოდ ერ ლერსკვენ ბარჯა̈ ასვ ლოქ ახოჴეხ, ეჩქად ილდეღდახუ ჩაჟა̈რს. ეჩის ლოქ ერ ქა ხეწეხ, ეჩქა ანჩადხუ ბინახო.</p>
      <p>(25)დატრიალდა ამეჩუნ ქვითილდ ი ჟ'ანჯა̈ბ ლეღვ ვუცეფილდა̈შ. ჟ'ახაშკიბ ლერსკვენ ბარჯ. ა̈სბინე ლიზი ი აჩად ჩაჟა̈რე მჷლდეღახო. ადჴად ეჩეჩუნ. ქა ხა̈წვენე ლერსკვენ ბარჯ. ა̈ნბინეხ ლიზი ალ მჷლდეღად ი ანჩადხ ბინახო. ალ ქვითილდდ ლა̈ჲრეკა̈ლე ალ ჩა̈ჟი ჯვეგ ი სკა ხაჴიდ ხოშა ტევრს, მიჩანქა ჟ'ერ და̈რმოშ ითხელი.</p>
      <p>(30)ხენწიფს ათანაბაჟჷნდა მჷლდეღა̈ჲ უდროვ დვრეს ლიჴედ. ლახოტევე მიჩა შემადგენლობს: -- არიქა, ჩაჟა̈რე ლითხელი ა̈თხე!</p>
      <p>ალ დვრვჟინ ქვითილდდ დვრე ითხე ი ალმინ მა̈გ ქა მეჩედე ლასხ ეჩქას, ემმა (\ იმა̈ჲ) ხიბა̈კ შიდ ხუღვანდახ, მა̈გ ძჷვჷრს ხაჴიდ. ანტახხ ალმინ გაღლეტილ. დე მინე ხიბა̈კ ასოხვიდახ, დეთეჲ (35)(\ დეთა̈ჲ) ლეღვ ი დეთაჲ იშკენ ლეზვებ. ა̈ნბინეხ ღალ ლიზი გაღლეტილ. ხვეტენიხ უმად ი ხატულიხ უშხვა̈რ, ერ "მარე ლოქ ლახახვიახ შუკვს, ეჯი ჩიჲს ტკიცს ლოქ ხამბა̈ვნა ი მინს სიმართლე მა̈დ ათოთიშახ".</p>
      <p>ა̈თხე ქვითილდ დატრიალდა. ქავედ ალე მა̈გ ჩა̈ჟ ი ალემა̈გ <pb n="173"/>  მინე მაღვან. გააშენა თელდ მიჩა ვოდასარა̈ია. ერე დეთა̈ჲ ხენწიფს ბოგ ეჯგვა̈რ ქორ. ჩიჲს ამშა̈შდ ხახა̈რბ ლირდე.</p>
      <p>მა ჩვემნეს ხენწიფდ. ა̈სბინე ლიზი მა̈რჩიელხო. მა̈რჩიელს ლა̈ხეჭვედდა მიჩა მდგომარეობს. მა̈რჩიელდ ხა̈ქვ, ერ "ჩუვ ა̈წიე თელ (5)ქვეყანა. ჩუვ ადაშტჷმე ბჷგიდ, ჩუვ ადაგენე ჲედურ მა̈გ ი მიჩ ლოქ ერე ბლიულდ ხაყა, ეჩის ლოქუ ლახვემ თჷრქა̈დ ისკლეთი დვრეუნღო. ძინა̈რს ჲვრვა̈ჲს ულმა̈შ ქა ლუქვიც ხერა, ეჯი ირა მიჩა ქვით".</p>
      <p>ამ ხენეიფედ ალე ამჟი ანასყე. ქა ლახვემ თჷრქა̈დ ბლიუდს (10)შიისგა. ყვიჩი ყილი დვრექა სკა ლახაგან ალ ბლიულდ ი ქვითილდს ქათაქვიც ულმა̈შ. ახოპარ ჟი ალ ქვითილდ. ქათოხინ ამის ქჷრქა̈დ. ლა̈ხეჭამ ი ჲედურდ ჩიჲს ქათაქვიც ულმა̈შ. ძინა̈რს ა̈სჷნჯა̈ვიხ უშხვა̈რ მა̈გ. თვით ულმა̈შ ჩიჲს ქა ლუქვიც ხარ, ხენწიფს ლა̈ჲდი. ისკიდარი ალ ხენწიფ, ჲედურდ ჩიჲს ქა ლუქვიც ხარ ულმა̈შ. ალემა̈გ (15)მარე იმჟი ირა მიჩა ქვით?</p>
      <p>ჩვა̈დიმჯავრან ა̈თხე. დო იჩო, ადგა̈რი მა̈რჩიელს. ამ დვრეს ხა̈ქვ მა̈რჩიელდ: -- აშხე ძინა̈რს ქა ლახო ბეჭეტ ისკვი ბლიულდს, ეშეა̈ჲ ქორა̈ ყორს ბეჭეტ ხეღვენი, ეჯი ირა ისკვი ქვით.</p>
      <p>ანჴად ი აშხვ ძინა̈რს ბეჭეტ ბლიულდს ლახვემ. ა̈სბინე ლიზი (20)ბლიულდდ. ქვითილდა̈ ქორა̈ ყორს ჟი ხაჴიდ ბეჭედ. ახოპარ ალ ქვითილდ ჟი, ქათოხინ ალეს ბეჭეტ. ჩემი ქორა̈ ყორს ჟი ხაჴიდ ბეჭედ. ადასინჯა̈ვე ალ ხენწიფდ ი ჩემი ქორა̈ ყორს ჟი ხაჴიდ ბეჭედ. გუდ ადჴად, ერ ჟ'ა̈ხერეჴან მიჩ ჩინა̈რდ.</p>
      <p>ა̈თხე მეიწეია ქეიფ. ჲედურ მა̈გ ჩვა̈წიე, ჩვადაშტჷმე, განაცხადა (25)ძველ ჭეშმა̈რიტი ქვეშ: -- ჩუვ აკვაშ ჲერვა̈ჲ ღენ ლი მიჩა ქვით ი მიჩა ლიხელწიფს ლოქი ქა ხავდი ი მიჩა დენაგეზალს ლა̈ჲდი.</p>
      <p>ალახ ალე ჩვა̈დღვერან, ჟ'ანპარ ალ ქვითილდ, ქახომბა̈ვე ტკიცილდა̈რ. ერე "ჯე ლოქ ლი ჩემი მჷსყეჲ".</p>
      <p>სკა ათამეზრე ალ ხენწიფდ მიჩა ლიხელწიფ ი მიჩა დენაგეზალ. (30)ეჯ ქვითილდდ თელდ ხოჩა ლირდე ადატარა̈ვე.</p>
      <p>ეშჩეჲ (\ ეჩჩეჲ) ხოჩა ამე, ამეჲ ხოლა ეშჩე!</p>
      <p>ოთარ ჩანქსელიანი. ფაყი. მ. ქალდანი. I.IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
