<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">187. ქვითა̈რ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1016">
    <body>
      <head>187. ქვითა̈რ</head>
      <p>ლჷმა̈რდხ ეშხუ სოფელხენქა სემი ბეფშ ლათვერიდ ეშხუ ქალა̈ქისა. ჲერბის ჟ'ახაჟარახ ლითვერი. ხოქვახ უშხვა̈რდ: "ქავ ა̈თეყაჩხ ლითვერის, მინ ლოქ ვოდ ლითვერის ადაგათვიხ. ეჩქად ჩუ ლოქ <pb n="183"/>  ა̈დმეჩიხ. ამშა მა̈გიერ ლიქვთერა̈ლ ლოქუ ა̈დბინეხ". მესემე აფხა̈ნიკს მა̈დ ხოჩვემნა (\ ხოჩომნა): "მიჩ ლოქ ლითვერი ხოცხა". ეშხუ ჩვა̈მესედ ლათვერიჲსა, ჲერბი ქათაყეჩახ ლითვერის. ეჯ ეშხუს ჟ'ახოთორა ლიბაპ. ჩვალჯგჷრელი ბაპდ, ეშხუ სოფელისა ჩვალგენელი (5)ბაპდ. ცხოვრებე ხოჩამდ, ჲვხვ ი გეზალ ლა̈ჲდი ჩუ ხაყა.</p>
      <p>აშხვ ლა̈დეღ ლა̈ხეშყადხ მიჩა ჯვინელ აფხა̈ნიკა̈რს, ხედვა̈ჲ ერ ლითვერის ქათაყეჩახ, ეჯმინს, ი ა̈მეჩედელიხ მინე ჯვინელ აფხა̈ნიკი ლა̈თხელიხო. ახოჭვედიელახ ი ჟ'ათალაკახ, მარე ბაპ სოფელხო ლჷმა̈რ მეჩედე. ა̈გის მა̈დ ასახვიახ. ჲეხვ ი გეზალ გარ ლჷმა̈რდხ (10)ა̈გის, ლახაჭვედნახ: -- ბაპ ლოქ იმე ა̈რი?" -- ბაპ სოფელხო ლოქ ლი მეჩედე. ჟივ ახოღელდახ. -- ლა̈ღელიდ ლოქ მა̈დ ხოჟიბხ.</p>
      <p>ბაპა̈ ჲეხვს სა̈დილ ხომნუნა ი ა̈მეჩედხ. ნებოზს ა̈მეჴედ ბაპ, ხოქვა მიჩა ჲეხვს: -- ჲერვალე ჲერბი მარე ლოქ ხა̈თხელნახ მიჩ. ი (15)-- ჲა̈რ ლოქ ლჷმა̈რხ? -- ბაპ ლახაჭვედნა. -- მა ლოქ ხოხალ. ლათვერიჟინა̈ ნააფხა̈ნიკა̈რ ლოქ ლიხ. მიჩ ლოქ ჩუ ხოწია.</p>
      <p>ეჩქა ბაპ ლა̈ხეჭვედდა: -- ქორს ლოქ ლჷმა̈რდხჷ? (\ ლჷმა̈რდელიხჷ?). (20)-- ქორს ლოქ (\ ქორს ლოქ ლჷმა̈რდხ).</p>
      <p>ბაპს მა̈დ ლახოცხანდა ეჯმინე ქორს ლირდე: "ეჯმინ იმალა ქა ლოქ გვექვთერხ. -- იმეჩუ ლოქ ლჷმა̈სკეირხ?</p>
      <p>ჲეხვდ ქა ხათონე ეჯმინე ნასკურ. ჩვასკურდა ბაპ ლა̈ჲდი, (25)ა̈დსკიდარე ეჯმინე ნასკურხენქა, ა̈სწვენე ლორა̈ლ. ლა̈ქვ, ერ "ამ ლორა̈ლს ქა ლოქ გვექვთერხ ბაზი". მიჩა ჲეხეს ხა̈ქვ. "ჩვალაპეჟვნად". ჩვა̈ნკიდხ ლორა̈ლ ი ზანდვიკისა ჩუ ლა̈ჲშხეინხ.</p>
      <p>ჩუ ერ ა̈დლეთან, ბაპ ი მიჩა ჲეხვ ჩვადაყურდახ. ანჴადხ გვია̈ნდს ბაპა̈ ჯვინელ აფხა̈ნიკა̈რ. გაცხა̈დ, ჟ'ა̈ხეთხელდახ ლორა̈ლს, ხეკვადხ (30)ქათოქვითანხ, მარე დესა ასოხვიდახ. სერ ჟ'ა̈ნწუხვავანხ ი ლა̈ქვხ: "ვითამ მინ ლოქ ციცვა̈რ ლიხ ლეღვი მა̈მთქვა̈რ. ლეღვ ლოქ მა̈დ ასახვიახ" ი ლიკავული ლახობინახ ციცვა̈რშალ. ალე ბაპა̈ ჲეხვს ქათასჷმა ლავჟაჲსა. "მინ ციცვა̈რ, იმ ლოქ ჭყავლეხ? ეჯ ლორა̈ლ ლოქ ჩუ ხოშხვნა ზანდვიკისკა. მინ ლოქ დეშ ხელა̈კიხ". ალე ქათასჷმდახ (35)ალმინს ი ლორა̈ლ ჟ'ა̈ნკიდხ ზანდუკხენჟი. ალ მიჩა ჲეხვი ამბა̈ვ ბაპს ქათასჷმა იმალე ისნავშალ ლავჟაჲსა ი დეშ ა̈ნშვემ ბაპდ. გვია̈ნდს ჟ'ანჲაცხ. ზანდუ̈კ ჟ'ა̈ნკჷმა̈რე, ლო̈რ დესა ასოხვიდა.</p>
      <p>ქა̈ხეჭამ ბაპ ამ ლო̈რი ქვითა̈რს ი შუკვს სკა̈თეჲდა, მარე ქა დეშ ლა̈ხეწვენან. ჴამაშოშ ლიხნემი (\ ლიხნეჲ) იმედ ბაპს მა̈დ ხადა. <pb n="184"/>  სერ ხაჭიმ გზირდ. ალ ლო̈რ ეშხუს ჟი ხა̈ცვ, მერბედ თხუმე ლიცხო. ლა̈ჲსიპე ქა, ეჩქა ბაპ სკა ლა̈ხეჲდა, ჲერვა̈ჲს ლუ̈რ ხა̈ცვ ჟი. "სერ ქავ ლახვემ, ლა̈ხეცადი ლოქ, ედო მიჩ ლოქ ჟ'ა̈ხეფეშენ". ამის მიჩა აფხა̈ნიკ ხოხალდა ი ლო̈რ ქა ლახვემ. ბაპდ ლო̈რ ჟი ლა̈ჲცვე. ალ (5)ქვით სკვებინ ლახოჟოღდა. ამ ბაპდ ლოშტ ახოჭეენ. ამის ხოხალ: "მაჭიმ ლოქ მჷრეს მიშკვი აფხა̈ნიკ". ბაპ ჩვა̈თეპაჟვ. ამ ქვითს მიჩა აფხა̈ნჲკ სკა ლა̈ხეჲდა: -- ჭირა, ლვერდ ლოქ მა ათოყერა? -- ლვერ მიჩ ლოქ დერ ახოხინა? -- მიჩ ლოქ დესა. მიჩ ლოქ ქამავ ლახოსიპა ი ა̈თხე გარ ლოქ (10)ლახაჲა.</p>
      <p>ეჩქა გუდ ანჴადხ, ერ ლვერ ნა̈ნდვილ ბაპა̈ ლჷჲე ლი. ქაია̈ხეჭამხ ბაპს ი სკა̈თეჲდახ, მარ "ჴამაშოშ მინ ლოქი ნომუ ხოხნეხ. ეშ ლოქუ ათოღორა̈ვეხ მინდ ლა̈ჲდი".</p>
      <p>ხაჭიმხ ღოშკინ ბაპს, მარ შუკვს მა̈დმამოშ ახოჴერჴეხ. შომა სერ (15)ა̈გის ანჴაღ, ბაპდ ლახატულე მიჩა ჲეხვს: "ყორ ლოქუ ათოკა̈რე!" ალ ზურალ ჟ'ანგან, ლაკჷლდალს ლამფა მა̈დ ანატვა̈რე. ქაჩად ი ბაპს ყორ ათოკა̈რე. ყორ ერ ჩვაკა̈რ, ზურალ ლამფა̈ჲ ლა̈ბდინახო ატახ ქა. ეჩქა ალ ქვითა̈რ ლა̈ხეცადანხ ბაპს სკვებინხენ (\ სკვებინხენისა). (20)ბაპს მიჩა ჲეხვ ხოხალ ი ლო̈რ (\ ლვერ) ქა ლახვემ. ალმინდ ლვერ ქანა̈ჲეხ ქანა̈ჲეხ ქა̈მხო ი ა̈დიტვანხ. ბაპა̈ ჲეხვდ ჟ'ანანა̈რიე ი ლა̈ხეჭვედდა მიჩა ჭა̈შს: -- მა ლოქ ხოჩვემნა (\ ხოჩომნა)? -- მა ლოქი ეჯმინე ჯა̈ვრ ჟი ლოქ ახოშიდა, სკა ლოქ ათაჲა ი ლვერ ლოქი ქათოხინა, ეჯმინეშვ ლოქი ხვა̈ჲ ხოჩდა.</p>
      <p>(25)ზურალს ათახიადჷნდა ი ლა̈ხეჭვედდა: -- ლვერდ (\ ლო̈რდ) ლოქ მა ათოყერა? -- ღვე ლვერ მიჩა̈შვ ლოქ დერ ლახოვრდა? -- შომა ლოქ? -- შომა-ი ა̈თხე! (30)-- ა̈თხე მიჩ ყორ ლოქ ათოკარა ი ლამფა̈ჲ ლა̈ბდინახო ლოქ ა̈მეტეხ. ლო̈რ ლოქ დესა ხოწვა.</p>
      <p>ა̈თხე გუდ ანჴად ბაპ ლა̈ჲდი. ერ მიჩა ლვერ აჯაღ ეჯმინს ხარხ ლჷჲე. ქაია̈ხეჭამ ბაპ ღოშკინ ი აჯაღ სკა̈თეჲდა. ხაჭიმ გზირდ.</p>
      <p>აშხვ ა̈გის სოფელი მია̈რეს აწოლ ჩუქან ჩვა̈სშვემხ. ხა̈ქვხ უშხვა̈რ: (35)"ქავ აჩადხ მეზგახო. ხვად ი ლემესკ ლოქუ ითხეხ, ვოდ ლოქ აჯაღ ქათოხჷნიხ ბაპდ ლვერ, ეჩქად ჟივ ანჯა̈ბხა. აჩად ეშხუ ლემესკიშ ი ცხვადა̈ ლა̈თხელიხო. იმა̈ჲ შუკვს ალე აჩად, ეჯ შუკვხენისა ბაპ სკანჴად: "მიჩ ლოქ დე ლოქ ლემესკ ხათხა ი დე ლოქ ცხვად". ეჩქა ა̈თეცუდა მიჩა აფხა̈ნიკ: "ხოლა მარე! ცხვად ი ლემესკ ლოქ <pb n="185"/>  მა̈დშ (\ მა̈ჩ) ხოთხავ სოფელისა? აღვე ჯე ლოქ ღენ ადინე, ჩუ ლოქ მა̈ჩ (\ მა̈დშ) ითხას ჲერქედა!"</p>
      <p>აჩად ალე ლა̈ჲდი, ჩვა̈სესად ბაპს ლვერ ი ჟი ლა̈ჲცვე ი ანა̈ჲე ა̈გხო. გვია̈ნდს ალ ქვითა̈რ ანღრიხ *ახღვახ თვით ცხვად ი თვით (5)მა̈ცვი [მაცლა̈ნ]. ხუნკვი მეჩედე ლა̈ხეჭვედდა: -- ლვერდ ლოქ მა ათოყერა (\ მ'ათოყერა)!? -- მიჩა̈შვ ლოქ დერ ათოცვირა? -- ადუ ლოქ, მარ მიჩ ლოქ ერ მა̈ჩ (\ მა̈დშ) ხოთხა ცხვად ი ლემესკ, ეჩანღო ჯე ლოქ ა̈მეჩედლი ი ლვერ ლოქ მიჩა̈შვ (10)ათოცვირა.</p>
      <p>ამეჟი ლიცუვა̈ლ ახოჩჷდხ (\ ახოჩჷდდახ) ა მაცვა̈რ ხოჩიდხ უშხვა̈რ. ეჩანღო აჯაღ ათხადახ: ეჩის (ეჯ ბაპს) მინ დემის ლოქ მოშ ხექვთერხ, მინეშვდ ხოშილ გაღაბ ლოქ ხუღვა, ეჯნა̈რ ლოქ ლი ბაპ.</p>
      <p>(15)აჯსამეზრას ღერთემ!</p>
      <p>Line of edition: n.1ჩაწერის დროს (1927 წ.) მთქმელმა სასო გაზდელიანმა ან- პრევერბი წარმოთქვა როგორც ან- (ცხვირისმიერი ა). ჩემს შენიშვნაზე დამატებით მოიყვანა მაგალითები (ანჴად, ანჴიდ) და ან განსხვავება ან-ისაგან. შემოწმებისას (1962 წ. ) განსხვავებას ვერ ამჩნევდა და ან-ის წარმოთქმა მიახლოვებული იყო ან-თან, ჩანს, ცხვირისმიერი ა მოიშალა. ^</p>
      <p>სასო გაზდელიანი. ლესემა. ვ. თოფურია 4.IX.1927 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
