<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">73. სულასახა̈რ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_525">
    <body>
      <head>73. სულასახა̈რ</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი ი ა̈რი ეშხუ ხელწიფ ი სემი გეზალ ხაყა. ოხჴა̈დ ალას, ალ ხელწიფს, დრ"ჲ, ერე იქუ̄ნაუ̂ა̈̄ლ. ა̈დჰერ მიჩა ხოხუ̂რა (5) გეზალ, ხე̄ქუ̂, ერე "მიჩ ესერ ხუღუ̂ე ეშხუ კოლეფ. უ̂ოდე ხოლა გაჭირება დო ა̈ჯჴეს, ეჩქად ალა ჩუ ნო̄სა ათკარა, ი ეჩქა ჩუ̂ათკა̈რი ი ეჩქა ჟ'ა̈ხმეჴრი, მა̈̄ჲ ი̄რა, მა̈̄ჲ ხეჲმედი". ათხე ხელწიფ ჩუ̂აშდუ̂იღუ̂ხ, იმუ̂ა̈̄ჲჟი ხელწიფს ხეკუთნო̄ლ ი ხოჩა̄მ გეზლი̄რე პატრონს.</p>
      <p>აჩა̈დ ხა̈ნ ი ანკუ̂ა̈ჰ, ერე "იმუ̂ა̄ლე ესერ ა̈რი სულასახა̈რ. ეჩას (10) ესერ ერუ̂ა̈̄ჲ სამ მეწუ̂მ ამბა̈უ̂ს ქა ახა̈̄ქუ̂ინი, ეჩას ესერ ხონჴრი ხეხუ̂დო̈.</p>
      <p>ა̈ნმა̄რა̈̄ნ ხოშა მუხუ̂ბე ი ეშდჲერუ ლჷჩა̈̄ჟ ლა̈ჲჴერნე ი ეშდჲერუ ლჷქუ̂ეით ი აჩა̈დ, სულასახა̈რი ყო̄რთეჟი აჩა̈დ. ი ალას [ქორს] ხა̄რ ეშდჲერუ ყო̄რ ი ეშდჲერუ ყა̈რუ̈ლ ხა̄გ. აჩა̈დ ი დემხა̈ნ ანტა̈ხ. ათხე ა̈ნმა̄რა̈̄ნ ნე̄სგა̈̄ მუხუ̂ბე, ეშდჲერუ ლჷჩა̈̄ჟ ი ეშდჲერუ ლჷქუ̂ეით ამნემ ლა̈ჲჴერნე.</p>
      <p>(15) აჩად ალაი, ამი̄ ყო̄რთეჟი ა̈თჴა̈დჷნ, ლა̈ხჭუ̂ედდა სგა ლიფშუ̂დეს.-- ო, სგა ხუ̂ა̈ჲ მეჩედ, მარე ქა და̈̄რ მეტხე̄ლი!</p>
      <p>აჩა̈დ ალა ი დემხა̈ნ ანტა̈ხ. ათხე აჩა̈დ ხა̈ნ ი ა̈ნმა̄რა̈̄ნ ხოხუ̂რა მუხუ̂ბე, სემი ლჷჩა̈̄ჟ ი სემი ლჷქუ̂ეით ამნემ ლა̈ჲჴერნე. აჩა̈დ ამი̄ ყო̄რთეჟი, ლა̈ხჭუ̂ედდა ყა̈რუ̈ლს: -- ალ ყო̄რს ლი̄ზი მაკუ მი! (20) -- ო, ხოჩა ამსუ̂ა̄ლდ, ალ ყო̄რს სგა ხუ̂ა̈ჲ მეჩდე̄ლი, მარე ქა და̈̄რ მეტხე̄ლი!-- ო, ეშ მი [ი] მა̄მა მა̈̄ზნუნი, მარე ნაუ̄ზი მა̄მა მა̄რ. ა̈ნტუ̂ხენი, ჰა დომ ა̈ნტუ̂ხენი, მიშგუ̂აუ̂ ეშხუ ლი!</p>
      <p>სგა̄ჩა̈დ. ალას ეშდჲერუ ყო̄რ ხა̄რ, ეშდჲერუ ყა̈რუ̈ლ ხა̄გ. სგა̈̄პილს (25) უ̂ოთა̈ხისგა ჩუ̂აყუ̂რე სულასახა̈რ უ̂ოქუ̂რა̈ ტა̈ხდისგა. ჲეშდჲერუ ნანუ̄ლ სგა ხასგურ ეჩხა̈ნ-ამხა̈ნ ი აჰო̈̄ნიხ. ამეჩუ სტოლ ლჷგ. სგა ლახსგურდა ამის ხელწიფი გეზალ, ჟ'ა̈ნკიდ ალა, კოლეფ, ჯიბხა̈ნჟი, მიჩა მუე ნა̈ცუ̂ირ: "ამჷნ ხოშა გაჭირება შომა ა̈მჴედნი? "ჩუ̂ადკარე ალ კოლეფ ი ამეჩუ სტოლ ესჷ̄გა̈ნ ეჯჟი, ერე ხელწიფს მა̈̄ჲ ხეკუთნი, (30) ალა მა̈გ სტოლჟი ჩუ ა̈რი. თხუმისგა სანთელ ა̈ნტუ̂არა̈̄ნ, ჰოკერ უ̂ისგუ̂ ლახა̄გა̈̄ნ სტოლჟი ი ამნემ ლიმღუ̂ა̈ე ა̈დბინე ი ქა̈̄ნშენე. ათხე რა̈̄ქუ̂ სანთელდ, ერე "ლი̄მბუ̂ა̈̄ლუ ესერ ა̈დბინე! -- უ̂ისგუ̂ს ხა̈̄ქუ̂. უ̂ისგუ̂დ რა̈̄ქუ̂, ერე "ხელწიფი გეზალდუ ესერ ა̈დბინე ლი̄მბუ̂ა̈̄ლ!" ხელწიფი გეზალდ რა̈̄ქუ̂, ერე "მა̈ჲ ესერ მიჩა ლი̄მბუ̂ა̈̄ლ ირა ი სამთელდუ ესერ (35) ა̈დბინე ლი̄მბუ̂ა̈̄ლ!"-- ხიად, ხოჩა სულასახა̈რ ი ხელწიფი გეზალ! ეშხუ შუკუ̂ს ესერ ელმა̈̄ზლიხ ბერ, დურგა̈ლ ი ხარა̈ზ, ჯუ̂ე̄დია შუკუ̂ს ესერ ელმა̈̄ზხ ი <pb n="86"/> შუკუ̂ჟი ჩუ̂ათბურე̄ნახ. ნა̈დირდ ესერ ხაყლუ̈̄ნნახ ი მა̈გ აშხუ̂ჟი ლიუ̂ჟეს დეშ ათმუნდე̄ნახ ი ლიყრულ ესერ ოხსყახ, ერე ეშხუ-ეშხუ მეჲცხად ლჷმჷრდე̄ლა̈სუ̂ხ. ჩინ მა̈̄ნკუ̂ი ლიყრულ ესერ ათხუ̂იე̄ნა დურგა̈ლს ი ეჩის ესერ ოხტა̄ბა ხელწიფი ნახა̈ზ. ალა ჟი ლახჭიდ მეგა̈მს ი ათხე (5) ჟ'ანჲა̈ცხუ̂ნე ხარა̈ზ ი ჯაჲ ჩუ̂ადყურდა. ათხე ლახსინჯუ̂ე ხარა̈ზდ ი ტიტუ̂ელ ხელწიფს ხეწა̈დ ამეჩუ, ათსაკუ̂რელჷნ: "იმხა̈ნ ესერ ა̈ნჴდენ ტიტუ̂ელ ხელწიფ ამეჩუ?!" ათხე ჟ'ა̈ნწუ̂ე̄ნე ი გუდ აჴა̈დ, ერე ალა დურგა̈ლდ ანტა̄ბე მიჩა ლაუ̂ჟაისგა. "ჲაღო, მა̈ჲ ღენ ამის ესერ ამზუმ მიჩა ლაუ̂ჟაისგა ჟ'ოხუ̂სყა", ლახა̄დ ალა, ხარა̈ზ, ი ხელწიფ ჟ'ანრექუ̂ე, (10) იმუ̂ა̈̄ჲჟი ხელწიფ ლი, ეჩჟი̄ნ, ი ალა დე̄სამა ათკუ̂ა̈დუ̂ნე ქა ი ჩუ̂ესგენე ამეჩუ ხელწიფშა̄ლ. ათხე ალა ჩუ̂ადყურდა ი ჟ'ანჲა̈ცხუ̂ნე ბერ. ჟ'ანჲა̈ცხ ბერ ი ლახსინჯუ̂ე: ამეჩუ ჩუ ლჷგ ხელწიფ ი თხუ̂იმ ესნიკუ̂. ალა იმ ლახტიხ-ა́, ხელწიფი სურა̈თ? ათხე გუდ აჴა̈დ, ერე ალა მიჩა აფხნეგა̈რდ ანსყეხ. "მა̈ჲ ღენ ესერ ალჲა̈რს ამზუმ ჩუ ხა̈ჲმედახ, (15) ერე მიჩა ლაუ̂ჟაისგა ალამა̈გ ჟ'ოხუ̂სყახ" ა̈დრეკ (დეიკიდა) უ̂ოლა̈რ ი ა̈თჴჷ̄რა̈̄ნ ღე̄რბათუ̂, ერე "ჰემა ჯა ლერდუ̂ნე ჩუ ხა̈̄ც ი ღერთა̈ ლიჴჷ̄რა̈̄ლ სა̈ჭირო ლესუ̂, ღო ალას ქუ̂ინუ ოხგენე!" სგა ხა̄გ ალა ლოცს, ჩუჲ ა̈დრჷჰა̈̄ნ ი ქუ̂ინი ოხო̄გა̈̄ნ ალას ი მაჩე̄ნე ხელწიფ ესა ა̈რი, ამთა̄ნ ხელწიფ ლი. -- ხიად, ხოჩა სულასახა̈რ ი ხელწიფი გეზალ, (20) ათხე ეჯჲა̈რს ხა̄რხ საჩიუ̂რობ: ბერს მიჩა̈შდ ხაკუ ხელწიფ, დურგა̈ლს მიჩა̈შდ ხაკა̈ფ ი ხარა̈ზს მიჩა̈შდ ხაკა̈ფ. ათხე ათცხირედ სგა̈ჲ, ერე ჲა̈ს ხეკუთნი ეჯა, ხელწიფ?</p>
      <p>ქა̈̄ნსიპა̈̄ნ (|| ანსიპდა) სტოლთე: -- ოხუ̂ა̈̄ქუ̂ინე̄ნხ ესერ ეშხუ̂ი მეწუ̂მ ამბა̈უ̂ მიჩა̈შდ! მართა̈ლ გუ̂ეშ ლი, ერე დურგა̈ლს ხოჩა ლიმა̄რ ხოჩუ̂მინა, (25) ერე ამჷნ ხოჩა ნაუ̂სტა̈ტი მამ ხაკუ, ხარა̈ზი ეზა̈რ ლჷმა̈̄რ, ერე ამჷნ ხოჩა ხელობ ამსუ̂ა̄ლდა̈შ მა̄მა ისყი, მარე ჲედე დურგა̈ლი ნატა̄ბ მა̈ჲ ირო̄ლ, ჲედე ხარა̈ზი ნარა̈ქუ̂ მა̈ჲ ირო̄ლ, ჰა̄უ̂ე ბერს ქუ̂ინ მო̈დ ოხგენა̈̄ნ ი ღე̄რბათუ̂ მო̄დ ათჴჷ̄რა̈̄ნ?! ხელწიფი სურა̈თ ხუ̂ა̈ჲ ა̈რი, ეში̄ ჰაუ̂ ბერ მო̄დე, ეში̄ სურა̈თ ირო̄ლ. ეჯა-ი-ეჯა ხეკუთნი ბერს! (30) -- ხოჩა სულასახა̈რ ი ხელწიფი გეზალ! ეშხუ ხეხუ̂-ჭა̈შ ესღჷრდახ შუკუ̂ს ი ჯუ̂ე̄დია შუკუ̂ჟი ლეზიზ ოთშდა̈ხხ ი ჭა̈შ ლეზუ̂ებ-ლათხე̄ლთე აჩა̈დ ი ხეხუ̂ ჩუ̂აცუ̂ირ ბოგა̈ კურდა̈ნჟი. ამელექუ̂ა ანჴა̈დ დი̄კუ̂ენ ი ზურა̄ლს გა̈ნთე ლინჴრი ლახკაფნე. ალა ამნე̄მ მა̄დ ჩუ̂ემინ ი ანჴა̈დ დი̄კუ̂ენ ი თხუ̂იმ ჟ'ახქუ̂იც. ათხე ანჴა̈დ ალა, მიჩა ჭა̈შ, ი ხეხუ̂ ლჷდგა̈რ (35) ესხუ̂ი̄დ. ჟ'ესფხიჭე ალას-ა, თხუ̂იმს, ა̈თჴჷ̄რა̈̄ნ ღე̄რბათუ̂ ი სგა ლახტიხ თხუ̂იმ ი ალა სგა ლა̈ხჭარა̈̄ნ ი ჟ'ა̈ნსე̄ლუ̂ა̈̄ნ, მარე ნიჩუ̂ შიყთე ხეყა̈რ ი კინჩხ ჴა̈დთე. -- ხიად, ხოჩა სულასახა̈რ ი ხელწიფი გეზალ, ათხე ხა̄რხ საჩიუ̂რობ: ნიჩუ̂ს მიჩა̈შდ ხაკა̈ფ ჭა̈შ ი ჴა̈დს მიჩა̈შდ. ხიად სულასახა̈რ ი ხელწიფი გეზალ, ათხე ლი ლემწუ̂მე.</p>
      <p><pb n="87"/> -- ა̈ჯი̄ქუ̂ინე̄ნხ მე̄რმე მეწუ̂მ ამბა̈უ̂! მართა̈ლ გუ̂ეშ ლი, ერე ნიჩუ̂ ეზერ ლი (ნიჩურ მა̄მა ხაყა ამსუ̂ა̄ლდს), მარე უ̂ეშგიმპილდ ჭა̈შ ეში̄ ჴა̈დს ხეკუთნი! -- ი ჟ'ანსგურდა ლასგუ̂რათეჟი.-- ათხე, ხოჩა სულასახა̈რ ი ხელწიფი გეზალ, -- რა̈̄ქუ̂ უ̂ისგუ̂დ, -- ეშხუ (5) კე̄სა̈რს ხეყა̈̄დ გეზალ ი ლაქუ̄ნაუ̂ა̄ლს ლა̈ხწოდა̈̄ნ. ადზჷზეხ შიკრიკ მეთერე. მეთერდ ხა̈̄ქუ̂, ერე "ალ-ი-ალ დოხტური ჟაგა̈რს ესერ ლახე ჟ'ესჰი̄ნეხ, ეჩქა ესერ მა̄მა იდგა̈რი!" აჩა̈დ ალა დოხტურთე ი დოხტურდ ჟაგა̈რ ლახუ̂ე̄მ. ა̈დბინე ლი̄ზი ი ესღრი.... კე̄სრი გეზალ ჩუ̂ალდაგა̈რლი ი ლაშდუ̈ღუ̂თე ქა ლჷჲე (|| ქა ლჷე) ხა̄რხ ი ბაპს ლა̈̄ხი̄რთეჟი (10) უ̂ერ ჟი მეკდე ხა̄რ, საფლა̈უ̂თეჲსგა სგა ლჷგე ხა̄რხ კუბ ი ამ დრ"უ̂ს ანჴა̈დ ალა, შიკრიკ, ჟ'ესშიდ ჟაგა̈რ საფლა̈უ̂თეჲსგა ი კე̄სრი გეზალ ჟ'ა̈ნსე̄ლუ̂ა̈̄ნ. -- ხიად, სულასახა̈რ ი ხელწიფი გეზალ, ათხე ხა̄რხ საჩიუ̂რობ: დოხტურს მიჩა ნასა̈̄ლუ̂ ხაბჟა ი მეთერს მიჩა ნასა̈̄ლუ̂ ი შიკრიკს მიჩა ნასა̈̄ლუ̂ ხაბჟა. ხიად, სულასახა̈რ ი ხელწიფი გეზალ, (15) ათხე ჲა̈ს ხეკუთნი კე̄სრი გეზლა̈ ლისე̄ლუ̂ე?-- ა̈ჯი̄ქუ̂ინე̄ნხ მესმა̄მდ მიშგუ̂აუ̂ მეწუ̂მ ამბა̈უ̂, ი ეჯა მეთერი ნათა̈რუ̂ ეზერ ლი, დოხტური ჟაგა̈რი ეზერ ლი, ერე ამჷნ ხოჩა მა̄მ ხაკუ სერ, მარე ჰა̄უ̂ე მეზელა̈̄ლ მა̄რე მო̄დე, ეჯურ ჲედე მეთერი ნათა̈რუ̂ მა̈ჲ ირო̄ლ, ჲედე დოხტური ჟაგა̈რ იმ იჩოდა? ჰა̄უ̂ე მეზელა̈̄ლ (20) მა̄რა ჟაგა̈რ ჟი მომ ესჰა̈̄ნ, ეჩქა ლუშდუ̂იღუნღო ჟაგა̈რ იმ ლა̈ხშედენ, ჲედე მეთერი ნათა̈რუ̂ მა̈ჲ ირო̄ლ? ეჯა ხეკუთნი მიშგუ̂ა კალონშუ̂ მეზელა̈̄ლ მა̄რა, ჲერუ̂ა̈̄ჲ[დ] ჟ'ანსე̄ლუ̂ე.</p>
      <p>ათხე სგა ლახსგურდა სტოლს: -- ჲაღო, მი ამჟი მა̄დ ლუ̄ქუ̂, ერე ჲერუ̂ა̈̄ჲ სამ მეწუ̂მ ამბა̈უ̂ს ქა ამა̈̄ქუ̂ინი̄ს, ხეხუ̂დ ეჩი̄[შ] ხუ̂ი.</p>
      <p>(25) ათხე ხა̈̄ქუ̂ ხელწიფი გეზალდ, ერე: -- მი ლიჩი̄ჟა̈̄ლ მა̄დეჲ, თხუ̂იმი მა̈სისგ: მი მა̄რ ლახუ̂ბა ლეთხე̄ლი. ჲეშდჲერუ ლჷჩა̈̄ჟ ი ჲეშდჲერუ ლჷქუ̂ეით ხოშა̄მ მუხუ̂ბა ხონჴერდა ი ეჯჟი ხოხუ̂რა̄მ მუხუ̂ბა ი ეჯჲა̈რ მა̈გ ამეჩუ ა̈მქარუ̂ა̈̄ნ[ხ].</p>
      <p>ათხე ანმა̄რე ცორუ̂ა̈ლ ამნე̄მ ი ადზჷზე. ამის მე̄რმე ყო̄რ ძუღუ̂ათე (30) ხა̄რა: ამხაუ̂ ლჷმშიდუ̂ნე̄ლი ხა̈ლხს. ლა̈ჲბინეხ ლიმა̄ჯე ი ლახუ̂ე̄მ ამნემ პლატუკ, ხა̈ჭმინეხ ალას ლჷდგა̈რს ი ჩი̄ ლჷჲა̈რდ ტიხეხ. უ̂ეშგიმპილს ალჲა̈რი ა̈ხჩჷ̄დხ, ჲერუ̂ა̈̄ჲს ალა ხეთხა̈̄ლდა. ქუ̂ეყანა̈̄ მა̄რე მა̈გ ამეჩუ ანჴა̈დ. ათხე ოხდეხ ალას ტუ̂ეტ ი მიჩა ქონებას ი ა̈გითე ანჴა̈დხ. იმუ̂ა̈̄ჲჟი ხეკუთნი ხელწიფი გეზალს ი მიჩა ცხოუ̂რებას, ამთა̄ნ (35) დრ"ჲ ხა̄რხ.</p>
      <p>უ̂ოდ ეჩაუ̂ დო̄სა გუ̂ი̄ზნე̄ნს, ეჩქად ნო̄სამაუ̂ აჯმარცხახ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ.</p>
      <p><pb n="88"/></p>
      <p>იფარული</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
