<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">75. სა̈იშმე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_723">
    <body>
      <head>75. სა̈იშმე</head>
      <p>ა̈რი ეშხუ ხენწიფე. ღერმათ ი მარა ჩი გეზალს ხეჴჷრა̈ლ. მიჩა ხახვემ ხა̈ქვე: -- იმთვალე ადერ, ჟაგრა̈რ ჯეკჷრქი.</p>
      <p>ა̈ნმარა̈ნ გლეხიშ წესჟი, ჰვილს ლახსგურდა. ლახხვიდ წჷრნი (5) მარე, -- იმთე როქ ესხრი (|| ესღრი), -- ეჯი ხა̈ქვე.</p>
      <p>-- იმთე როქ ესხრი ი გეზალ როქ დემეგ ხორი ი ღერმათ როქ ხეჴჷრა̈ლ.</p>
      <p>-- ეჩა როქ ჟაგრა̈რს ჯი ლაჰედნე.</p>
      <p>ლახემ სანაფ: -- ალ სანაფ ხახვ როქოღვ ხამნე ი ეჩქას როქ (10) ხეთა̈ვი ნაღვჟურ, მიჩეშურ ნომოღვ ა̈ნპრისდე.</p>
      <p>ჩვა̈დღანავ ი ნაღვჟურ ანთავე. ეშხუ თევს ხოღლივ, ეჩქანღვე ანჴა̈დ ეჯი. ეჯნემ ჟ'ა̈ნპრისდე, ჟახად ათჟა̈ხ სა̈იშმე, დაშნა̈ ლახემ: -- ალი როქ ოდო სგა ხაბჷეს, ეჩქად როქ მიჩა მენწირ ნომოვ ა̈რი. ალ დაშნა̈ როქ მადმა ხაბჷდეს, ეჩქას როქ ციცვცა̈ლ გარ (15) როქ ჴამშაოღვ ხოგ.</p>
      <p>ალი კამინს ლეთშვ იცხემ, კამინს ლადეღშვ. ეშხუ ზავლისგა მახეღვა̈ჟ ა̈ნსყა̈ნ (|| ა̈ხფას).</p>
      <p>მინე ყორჟი ბა̈ჩ ხაგ, ეჩეჟი ჩუ სგურ, რა̈ჭვდ ოხსკინე ნაბრა̈ჴქა. ალის ა̈თღვა̈ჭ. ჟ'ა̈თჴედგნ კოჯთეჟი. კოჯისგა ყორ ხად. ამეჲსგა (20) ისგაჩა̈დ. ამეჩუ ა̈რი ეშხუ ლჷფკელ, ალის ხაშხა გულაზარ. ალი ლახლატჷნ ი ხეხვდ ა̈დნიშნე. ათხ' ამნემ, გულაზარდ, ხა̈ქვე, ერე: -- მიჩა როქ დი მერემ როქ ი მეფხემ უშხვა̈რ ნენსგაქა ა̈რი, მიჩ როქ ხელჩე. ეშდორი სა̈ხენწიფხ ეჩხენჩუ ა̈ისგ, მიჩ როქ ჟ'ოღვ ა̈ხთხელივ.</p>
      <p>(25) დაშნა̈ სგა ლა̈იბ ი რა̈შს ჟი ლახსგურდა. ესხრი ათხე. ა̈თჴედჷნ, ეშხუ მეზგე გარ იზგე, ეშთე ალის ხეშია̈ლ ეშხუ ლაშგა̈რ. ხაჴიდ, მურყვამ ხოგ ალის, ისგჷნჟი ჟ'ახქვიც. ხაყლეფ რა̈შს ი ჟ'ათსკინავნე აშთეჟი. ამეჟი ა̈რი ეშხუ მიჟ-დოშდლა̈შ უწდუნა სიმაქ. ალის ხაშხა მარგალიტი. ალი ლახლატჷნ ი ხეხვდ ესყედინ. ათხე ამიშ ლაჯმილა (30) ხეშია̈ლხ ლაშგა̈რს. ჩვადსკინე ამთეჩუ, ლა̈ჲშგვინ დაშნა̈ ი ქაჩა̈დ ლაშგა̈რთე. ლა̈ჲბინე ლიჭკვრე ი მა̈გ ჩვადგა̈რ, ეშხუ გარ აფიშვდ მემბუა̈ლდ. ათხე ხაკუა ჩიჟად, მინე დაჩვრემ ჭაშვდ. ხა̈ხჲადხ გვა̈მიდ. ბა̈ზი ამეჩუ ა̈რი მიჩა ხახვმჷყ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ ჟ'ანჷგა̈ნ მიჩა ხახვემ, გულაზარიშ, ლათხელითე (35) აჩა̈დ. ათასდ ეშხუ ხოშა მინდორს, ამსვალდა̈შ თხვიმ ხოსვ ბა̈ჯგს მინდორ კჷრკა̈ნდ. ამთეჲსგა ისგაჩა̈დ, ბა̈ჩჟი ჩვესგურდა,</p>
      <p><pb n="148"/> რა̈შ ქაფიშვდ ლაჩა̈ხვთე. ა̈ნსგიდივ არა̈ბ ყორქა: -- ჲას როქ ოთბედავა მიჩა ბა̈ჩჟი ლისგვრე?</p>
      <p>-- ხა̈ფშენა ი ჩუ ოლსგურელი ბა̈ჩჟი. ჩვანსკინ' არა̈ბდ ი უშხვარ ხაფხეჭხ ლაბურგალს. დეხდაშემმოშ; (5) ა̈ნდეხ ბა̈ზი. ჩვა̈დყურულა̈ნხ. ათხე ირჰა̈ლ ჟა̈ბშხენ. ანჴა̈დხ ა̈ნგლოზა̈რ, ლა̈ხშჷმხ სა̈იშმილს:</p>
      <p>-- ჟ'ოღ ანჷგა̈ნ, ეშხუ ჭიქ ღვინა̈ლუ ლაიშ ი ეშხუ ლემზირ დია̈რ ლა̈ლემ (თქვა: ლაიშეს... ლა̈ემეს). ამიშ (არა̈ბიშ) ლასგვრა ბა̈ჩჟი ჯ'ოვ ესგურდა. (10) ჟ'ანჷგა̈ნ. ათხე ამიშ ლასგვრა ბა̈ჩჟი ჩვესგურდა. ეშხუ ლემზირ ჩუ ლა̈ლემ, ეშხუ ჭიქ ჩუ ლაიშ, ანჴა̈დ არა̈ბ, უშხვარ ხაფხეჭხ, ჩვა̈ნდე არა̈ბ სა̈იშმილდ. დაშნა̈ ლა̈ჲშგვინ ი კინჩხს ხა̈ქვცე.</p>
      <p>-- კინჩხ როქ ნომოვ ახქვიც, ღირკლა̈რუ ოთფჷშგჷრე.</p>
      <p>ოთფჷშგჷრე ღირკლა̈რ, ამხენქ' ანსკინე სიმაქდ, დეი ლეტვრე. (15) ხაკუჩ, დეი მიჟ, დეი დოშდულ, ეჯჟი ანარჰე. არა̈ბდ ხა̈ქვე, ერე:</p>
      <p>-- ალიმა̈გ მარად როქ კინჩხ ოხქვიცა, მინდორ როქ ჟი ლუყურყვე ხარ მიჩა ნა̈დისგ მაროშ. ღერმათ როქ ახკაფა ჯი მიჩა ჭა̈შჲაქდ.</p>
      <p>ლა̈იდ ხოშა სა̈იშმილს ათხიდჷნ.</p>
      <p>-- იმთე როქ მეზი ლჷმა̈რ, მიჩეშთე როქ ომჴედ, ა იშგანთე მეზი. (20) ლჷმა̈რ?</p>
      <p>-- ჯი როქ ესხრი გულაზარიშ ლათხელითე, ეჯი როქ მიჩა ხეხვ ლჷმა̈რ.</p>
      <p>-- ალის როქ იგურგვინე ხენწიფე მჷხა̈რ ჩხარა საღა̈თჟი, -- ხა̈ქვე არა̈ბდ, -- ლისგვრემ როქ გვეშ მამა როქ ხარხ.</p>
      <p>(25) ალსმიშ წირჷლდ ახშკადვნე მჷშკიდს. ბა̈ზი ჩუ ა̈რიხ ამეჩუ. ჩვა̈დრჷჰა̈ნ ი ლახსგურდახ რაშა̈რს. ესხრიხ ათხე აშთე, ხოშა ჭალა̈ს ათასდხ. ლა̈ჲკიდ ჯიბხენჟი არა̈ბდ ღჷბა̈ბ ი ქადკვა̈რ ჭალა̈ქა ი ლჷჩჷლდა̈ყ ბოგ ქა ლა̈ხდა̈ნ. ქაჩა̈დხ ათხე ამექა ი ჟი ლა̈ჲღჷბბე, ჯიბჩუ ესდე. სგაჩა̈დ, ხენწიფე იგურჷვინე, აშთე. ლა̈ირ ოთხვიე (30) გულაზარს სა̈იშმილდ: "ქოვ ხეწა̈დ". მიჩა თხუმ ადგა̈რი, მარე სა̈იშმილა̈შ ლა̈ირ ჟ'ესჰიდ. ათხე ხა̈ქვე ხენწიფეს, ერე: -- ათხეშ ნაქამა̈რთე ჩოღვ აფიშვდ.</p>
      <p>-- ათსე გვია̈ნ ესერ ხარს ლაგურგვიმალთე.</p>
      <p>-- აშხვწა̈მ გარ როქ ღჷრი. (35) ჩვანჴა̈დ ათხე გულაზარ, ქაფიშვდ ხენწიფედ. ლახტის ლა̈ირ სა̈იშმილღ: -- მიჩა ხახვ როქ ემმა (უნდა: იმღა) იგურგვინე?</p>
      <p>ათხე ხენწიფედ ქანსკინე მიჩა ხა̈ლხშვ ხენწიფეშ მინდორთექა, ამიშ ლიდგა̈რი ხაკუ, მარე არა̈ბ თხუმხენ ესხვიდ, ხაჴიდ ამნემ</p>
      <p><pb n="149"/> ალსმიშ წირჷლდ, ალიმა̈გ მარე ჩვადგა̈რ ალსმიშ წირჷლდშვ. ლახსგურდახ გულაზარ, სა̈იშმილ ი არა̈ბ ი არა̈ბიშ ქორთე ანჴა̈დხ. ათხ' ამნემ ლახედალ აჩვმინ ბა̈ზი. ბა̈ზ' ამეჩუ ა̈რიხ ი კაბ ქა̈დშყვიჟ ი ეჯჟი ანარჰე, ერე დე მიჟ ხაკუ, დე ლეტვრე.</p>
      <p>(5) მერმა ლადეღ ესხრიხ სა̈იშმილა̈შ ქორთე. მარგალიტიშ ქორთე ანჴა̈დხ, მესმა ხახვთე. მარგალიტიშ ლაჯმილად ლახედალ აჩვმინხ. ანჷგა̈ნხ მერმა ლადეღ ი ესხრიხ მიჩა ქორთე მიჩა სემი ლა̈ჲხვა ი ჯი. აჩა̈დხ ისგა მინე ქორთე. მიჩა ბაბად ხოჩა ქვერწილ ათყერ. ეშხუ თეუსღვე ლა̈თხვართე აჩა̈დ სა̈იშმილ, დაშნა̈ ქორს ჩოთსა̈დ, (10) მიჩა ბაბად სგა ლა̈იბ, სა̈იშმილს ციცვცა̈ლ გარ ჴამშა ლა̈ჰოდა̈ნ. მიჩა ბაბას მიჩა გეზლა̈შ ლა̈ჲხვა მიჩ ხაკუჩ, სგა იგურგვინე. მიჩა მაღვა̈ნს სგა ხა̈ტცე: სგა როქ იგურგვინე მიჩა გეზლა̈შ ლა̈ჲხვას.</p>
      <p>სა̈იშმილს ა̈ხჴედჷნ მჷხმჷრათე, ალა̈რს ხა̈ქვე: -- ხენწიფე როქ ლა̈ჲხვას იგურგვინე ი ეშთ'ოღ (|| ეშთ'ოვ) ა̈დჴერნეხ.</p>
      <p>(15) ა̈დჴერნეხ აშთე ალი. ამეჩუ ქვეყანას ხუღვე მიჩა დაშნა̈, ჟი და̈რმოშ იშგვნი. ჯინემ ხა̈ქვე, ერე: -- მიჩ როქოღვ ლახწონეხ დაშნა̈.</p>
      <p>ეშხუ ჟიხიქა̈შდ ხა̈ქვე: -- ე ჯი როქ ჟაღვემ გეზალ, მიჩ როქ ჲა̈ი ლაჰედნე ამგვა̈რ დაშნა̈ს?</p>
      <p>მერმემ ხა̈ქვე, ერე: -- ქოღ ლახემხ, მა̈ ხოჭირ.</p>
      <p>(20) ლახემხ დაშნა̈ სა̈იშმილს, ჩიგარიშშალ ჴამშა ლოხოგა̈ნ. ლა̈ჲშგვინ ჟი დაშნა̈, მიჩ დემ ხაჰვდივ დაშნა̈ს, ეჯის ხაჴიდ ი ისგდ აქვიც. ქანჴა̈დ ათხე მიჩა ლა̈ჲხვათე: -- ყოროღ ოსკარეხ!</p>
      <p>ალა̈რ იგვნიხ ი ილჭა̈ლა̈: -- სა̈იშმილ როქ ჩვათთვეფახ ი და̈ს როქ ხოკრეს ყორს.</p>
      <p>(25) -- ჯი როქ ლი სა̈იშმილ.</p>
      <p>ათხიდჷნა ი ყორ ადკარეხ. არა̈ბს ხა̈ქვე სა̈იშმილდ: -- მიჩა როქ ბაბა̈შ ცოდს დეშ როქ იცვემ, აღსმიშ წირჷლდშვ ჯ'ოვ ხოწა̈დ.</p>
      <p>ქასიკინე ათხე არა̈ბდ, ალსმიშ წირჷლდშვ ალ ხენიიფე ჩვადგა̈რ. ამეჩუ მიჩა ბიძიშ ლჷტცე მა̈გ ჩვადგა̈რ, უშხვარჟი ჟ'ესინკარე. მინდ (30) ლახედალ აჩვმინა̈, ქვეკანას ათწინდახ.</p>
      <p>ოდ ეჯჲა̈რს ლეწედ, ეჩქადუ ლა̈რიდ.</p>
      <p>კ.აფრასიძე. ლადრერი. ვ.თოფურიამ. 2.VIII.1927</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
