<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">346. ჩხარა ლახვბა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_431">
    <body>
      <head>346. ჩხარა ლახვბა</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ. ჭა̈შ ჩვათადაგარა ზურალს, ჩვა̈სესად ობელა̈ლ ლერდიდ. აჩადხ აშხვ ლა̈დეღ ჩხარა ლახვბა ცხეკხო. ეჲ ჩხარა ლახვბას ხეყადდახ ეშხუ დაჩვირ. ეჲს ასომახალეხ: "დიარ ა̈გვიჴდ ცხეკხო!" "ა̈ჯჴიდე, მარე (15) შუკვ ერ დესა მიცჷხ, იმჟი ა̈ჯელა̈კი?" ეჩქა ჩხარა ლახვბად ხა̈ქვხ: "იმჟი ი, -- ნათა̈რს ასვასყენედ, ეჯჟინ ანჴედენი გუშკვეშხო".</p>
      <p>ამის და̈ვ იმნა̈რდა. და̈ვ ანჴად ი ალ ნათა̈რ მიჩა ქორხო ახასყე. ალ ჩხარა ლახვბა̈ი დაჩვირ აჩად მიჩა ლაჯმილახო ი ადა̈ჲე სა̈დილ. ასხრი. ასხრი, ხაჭიმ ალ ნათა̈რს, სკათჴად და̈ვი ქორხო. ეჩეჩუ და̈ვდ წელ ლჷლა̈ბ ჩვადურტყვე, (20) დენა სკ'ათაჲე ჲეხვდ. ა̈რიხ, ა̈რიხ...</p>
      <p>ალ ჩხარა ლახვბა ხოღელიხ მინ დაჩვირს: დეს' ანჴად, დეს' ანჴად. "იმ ლოქ ხეღელნი, -- ჩხარა ლახვბად ლა̈ქვხ, -- მინე დაჩვირ, სა̈დილ ერ დესა ა̈გვიჴდ?! დეს' ერ ანჴად მინე დაჩვირ, აჩადხ ა̈გხო ლათხელიხო. ა̈გის და̈ხეჭვედდახ მინე დის: "იმე ა̈რი გუშკვე დაჩვირ?" "მა მიხალ, ანჩად ისკვეშხო, სა̈დილ ანაჲე (25) წელლჷლა̈ბ".</p>
      <p>ალ ჩხარა ლახვბა ანჴადხ შუკვს, ა̈სეჭამხ ნათა̈რს. ნათა̈რს ერ ა̈სეჭამხ', ალ ნათა̈რდ სკ'ათჴიდხ და̈ვი ქორხო. და̈ვდ ჩიქე ეშხუ ადურტყვე, ღვე მერბე, -- ამჟი თვითვოლაჟი ჩვადურტყეე მა̈გ. ჩვასად დი გარ ა̈გის. ალმინე დიდ ხელმწიფ ლა̈ირდვნე ლელა̈ტდ. ქ'ახეთენან ალ ხელმწიფი ბიშვ ჭყინტგეზალ. ალ ბეფშილდ (30) ლა̈დეღშვ იცხემდა ირთხილს. ლეთნა̈შვ -- კამინს. ძღუდ ღვაჟმარე ა̈ხეფასან. ერ აჩად ლიცხო ალ ბეფშ, ეჩეჩუ ეშხუ ზურალს კოკა ხოხელჷნდა ლიცეშვდ. ალ ბეფშდ ა̈ნკიდ ბა̈ჩ, სკა ხაჴიდ კოკას. ჩვადაკუშურე. ეჩქა ზურალდ ხა̈ქვ: "იმნარ ათაკუშირ, ალვ ჯიხალუ ისკვი ლიმარ? ისკვი ჩხარა ლახვბა ერ ადურტყვე და̈ვდ, ეჩეჩუ ლა̈ხყედან ამკა̈ლი ლიმარ!"</p>
      <p>ალ ბეფშდ გვიხოჲსა ადა̈ჲე ალ ზურალა̈ გარგალა. აჩად ა̈გხო აბარდავშ. მიჩა ] დის ხა̈ქვ ა̈გის: "ლუსვ მაკუ, დედე!" სკა ლახოდე ლუსვ მიჩა დიდ. ეჩქა ხა̈ქვ ალ ბეფშდ: "იმე არიხ, დედე, მიშკვი ჩხარა ლახვბა? .,მა და̈რდ ჯარ, დედე, იმე ღენ ირდახ". "ქა მექარ, ედო ქა ჯაკვეპტე შტიქა̈რშვ ლუსვე კეილფხს. ბჷგიდ ასოთილ შტიქა̈რ ლუსვე კვილფხჟინ: "ქა მექარ, ედო ქა ჯაქვცე". ეჩქა მიჩა დიდ (40) ლიკილი ა̈დბინე: ქა ხაქვ: "ისკვი ჩხარა ლახვბა და̈ვდ ადურტყვე". ეჩქა ბეფშ ხა̈ქე: "ქ'ა̈მნა̈ყ ლევიზ!"</p>
      <p>ქ'ახორყე მიჩა დიდ დიარა̈ლ. აჩად, ასხრი, ასხრი. აჩად და̈ვი ქორხო. და̈ვი ქორხო ხვა̈ჲ შუკვ ლას ლეზი. ერ ადჴად და̈ვი ქორ მოყ, კალისკა ხოგჷდახ ძღუდ <pb n="318"/> ვისკე. ერ ახაფიშტვ ალ ვისკვს ტარხან, ჩიქე ეშხუხენჩუ ა̈ხეხლინწან, ღვე მერბახენჩუ ა̈ხეხლინწან. ეჩქა ქ'ა̈ნსკიდდა მიჩა დაჩეირ ქა̈მხო: "ჲარ ხი, ვისკვს ერ ხატარხა̈ნი? ნომ ხატარხა̈ნი, ედო და̈ვ ჴედენი ი ჩუ ჯჷზბი. სკ'ანღი ქორხო", -- დენად ხა̈ქვ. სკ'აჩად ქორხო. დენად ხა̈ქვ: "და̈ვ ერ ანჴედენი, ეჩქა მა ჯა̈ყერი?" (5) "ხვირდი ამეჩუნ ისკვაცახა̈ნ". ამ დვრეს ანჴად და̈ვ. სკ'ერ ანჴად ქორხო, ლა̈ხეჭვედდა მიჩა ჲეხვს: "ჲა̈რ ლი ალე. ამეჩუ ერ ა̈რი?" ,ჲა̈რ ლი ი მიშკვი ჯჷმილ. აღვე ა̈ხხინეხი, დორა̈ჲ..." "სკა ეჩქა ა̈ხხვიხე. ირე მი ერ ნათხუარე ანჴუ, ალეს ერ ჩეადაცინცური, სკ'ასაგემ".</p>
      <p>ჟ'ამპარ ჭყინტ, ჩვადაცინცურე ხელათ, სკ'ასაგე. ჟ'ანჯაბან. ჩვა̈ნკიდ ცხვად, (10) ჩვასგე ტაბა̈გ. ეშხუ ტაბა̈გ მინდ ასგეხ, მერბე და̈ვს ასოგეხ. ჩვასკურდახ ლაზობდ: ჯჷმილ-დაჩვირ -- აშხვხენ ი და̈ვ -- მერბახენ. ხოჩა ლეზვებ ჯჷმილ-დაჩვირდ ა̈სდეხ, იშკენ და̈ვს ასოჷეხ, -- ოხრობა ლეზვებ. ქ'ერ იურე ბეფშ, ჯიჯვს და̈ვს ხატყა̈ცი. და̈ვდ ხაქვ: "ჩიქე ითმილ-მითმილ მარ, ეჩანღო ინძღილ-ბინძღილ". ეშიი ბეფშ ხატყა̈ცი მუჭოდისა ჯიჯვა̈რს. აჯაღ ამჟი ხა̈ქვ და̈ვდ: "ჩიქე ითმილ-მითმილ (15) მარ. ეჩანღო ინძღილ-ბინძღილ".</p>
      <p>ჟ'ამპარ ჭყინტ, სკა ხაფხეჭ და̈ვს. იბორგიელხ, იბორგიელხ. ეჩქა ანჴად ალ ჭყინტილდა̈ დაჩვირ, და̈ვს გატა̈რ ლახაშიდ, მიჩა ჯჷმილს -- ღედერ. ჩვასაფიშტვ დავ ბეფშდ, ხაქცურე თხუმა̈რს. ეჯ და̈ვ ლა̈ს ჩხარა ლუთხვიმ. არა თხვიმ ერ ჟ'ახაქვიც, მეჩხა̈რე თხვიმს ერ ხა̈ქვცა, ეჩქა და̈ვდ ხა̈ქვ: "ჩვამსა̈ცვრ მეჩხა̈რე თხვიმ, (20) ღვე ისკვა ლახვბას ი წელ-ლჷლა̈ბს ქა ლაჯატიხე". "ეშჩვემნ ლოქა, -- ბეფშდ ხა̈ქვ. "ქ'ამა̈შკბ ლესკი ქიპ ი ეჩეხენქა ქ'ანჴედენიხ ისკვი ჩხარა ლახვბა იწელ-ლჷლა̈ბ.</p>
      <p>ქ'ახაშკიბ ბეფშდ ლესკი ქიპ. ქ'ანჴადხ მიჩა ჩხარა ლახვბა ი წელ-ლჷლა̈ბ. მეჩხა̈რე თხვიმ ჟ'ახაქვიც. ჩვადგა̈რ და̈ვ. ანჩადხ ა̈გხო მინ ჲეშტ ლახვბა ი დაჩვირ. (25) ანღრიხ ა̈გხო. აგხო ერ ანღრიხ, ჩხპრა ლახვბად ლა̈ჲრაგა̈დნეხ სკვებინ უქობოშ, ერე ა̈გხო ერ ალღინედ. ალ ჭყინტ ლიმედეს ლაგვბინი, იმალე ალოჴერჴად შუკვს. "მა ალოჴერჴად? -- უშხვა̈რ ხა̈ქვხ. "ჩუ ალშთხარიდ ძღუდ ორმო. ეჩექა ალსადად ნაკვა̈ჩხი ბოგ. ეჩელექვა ჩვაშყედენი, ივალა̈დეღ დეშ ანტეხენი ჟი".</p>
      <p>აჩადხ სკვებინ ალ ჩხარა ლახვბა. ჟ'ანშთხარხ ძღუდ ორმო, ქ'ათადეხ ეჩექა (30) ნაკვა̈ჩხი ბოგ. მინ აჩადხ სკვებინ. ალ ბეფშ ერ ქ'აჩად ნაკვა̈ჩხი ბოგქა. ჩვათოყვაჩ, სკ'აშკად ორმოხოჲხა. ეჯზუმ ლა̈ჲწვალავალე, ერე ჟ'ანტახ ალ ორმოხენჟი. ანჩად შუკვს. ანღრი, ანღრი ჩქა̈რდ. სკ'ახეჲდა მიჩა ლახვბას. მიჩა ლახვბა მა̈მაბედიგვეშ ხა̈ქვ. მიჩა ლახვბა ერ ქა ხეწადხ, ათაყამნიდახ. ალ ბეფშდ ხა̈ქვ მიჩა ლახვბას: "ა̈გხო იმჟი ღჷრიდ ზექურ, ქა ლალსიპად ცხეკხო, ალაჲად ზექ ა̈გხო!" (35) ქა ლა̈ისიპეხ ცხეკხო. ბეფშდ ხა̈ქვ ალ მიჩა ჩხარა ლახვბას: "ჲა̈რ ლი ლამარგ, ერე ალ ცხეკ ჟ'ანქაჩის". ეჩქა ჩხარა ლახვბად ხა̈ქვხ: "ხუნკვი სი ანქაჩ, ეჩქანღო ნა̈ ახვაქა̈ჩნედ".</p>
      <p>ეჩქა ალ ჭყინტილდ ლა̈ქვ: "კაფილ-კაფილ!" ეჩქა მეგამა̈რ ჟ'ა̈ნქუცურანხ მა̈გ. ათხე ალ ჩხარა ლახვგას ათანაბაჟჷნდახ. მიჩა ჩხარა ლახვბასს ხა̈ქვ: "ერვა̈ჲ (40) ადაბჷწკჷრი ალ მეგამს ტოტა̈რშვ, ეჯი ირა ლამარჷ. ა̈ხეჭვადანხ ჩხარა ლახვბა ეშხუ მეგამს, მა̈დმამოშ ხა̈ყერხ. ეჩქა მიჩემდ ჩვადაბჷწკჷრე. მიჩა ჩხარა ლახვბად ხა̈ქვხ: "თალა̈ლ იმე ჯუღვა? "იმე ი სკა ლახონა̈ხედ ტოტა̈რ. ეჯმინ ირახ თალა̈ლ". გაცხა̈ღ ჩხარა ლახვბად სკა ლახონახხ ტოტა̈რ. ეჩქა ბეფშდ ლაქვ: "კაჩილ-ყაჩილ!" <pb n="319"/> ჟ'ანკაჩანხ მეგამა̈რ. ალ ჩხარა ლახვბას სკახონახჷნდახ ტოტა̈რ. ეჯჟი ჟ'ა̈ნკაჩანხ მეგამა̈რ. ეჩქა მიჩა დაჩვირს ხა̈ქვ: "ლჷჩედდ აგხო!". ანბინეხ ლიზი. ქ'ერ ანბინეხ ლიზი, ეჲ ბეფშ ღოშკმავ ა̈ნსკიდდა მიჩა ლახვბახო ი ხა̈ქვ მიჩა ჩხარა ლახვბას. "ერვა̈ჲს მიშკვი დაგრა ჯაკვედანხ, ეჯი მჷხარ ამდრო̈ხოქა ლუვარ ნოსავ (5) ამსახვიად! ერვა̈ჲ მიშკვი დაგრა მა̈დ ჯა̈კვედანხ. ეჯის ქვინილდ სკავ ჯა̈კენკელახ!"</p>
      <p>აჩად ჯე ი მიჩა დაჩვირ ა̈გხო. მერბა ლა̈დეღ ქ'ატახ მიჩა ლახვბახო, მა̈გ ლჷსჯჷნე ლა̈სხ ეშხუჷნქა: ეშხუს სკა ხოგდა ქვინ კენჭალისა. ჯე ი მიჩა დაჩვირდ ი მიჩა დედედ ხოჩა ლირდე ადჴიდხ.</p>
      <p>მარო ლიპარტელიანი. მელილი. ზ.ჭუმბურიძე. 5.ვიიი.1950 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
