<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">297. ტიში̄ლ ი ზისყი̄ლ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_382">
    <body>
      <head>297. ტიში̄ლ ი ზისყი̄ლ</head>
      <p>ჯამზჷრახ ღერთემ! ამეჩუ არიხ ტიშ ი ზისყ. ჩვედკჷრძა̄ნდახ ი აჩადხ შუკვს.</p>
      <p>(40) შუკჟი̄ნენ ქა ლე̄ზი კოჭო̄ლ ნიცი̄ლ ახხვი̄დახ. ტიში̄ლდ ლე̄ქვ, ერე "ქა̄ვ ლოქ ადსკინეხ! მარა მიჯნე̄მ ლოქ დო̄ვ დოშ ადსკინე, მარა ეში̄ ქა̄ვ <pb n="274"/> ადსკინეხ". ანსკინეხ ი ტიში̄ლ სგ' ა̄შყად ლიცთე̄ჲსა. ზისყი̄ლდ ქ'ა̄კვაფხ, ტიში̄ლ ჟი ლეხსად წვანილ ბალახე̄ლს, ტიში̄ლ ესჷმწა̄რვჲელა̄ნ ზისყი̄ლს: "ა, საბა, მიჩა კერძმა̄რე ზისყი̄ლ. აჩადუ ხამთე ი ქულავ ხაშგმინ. ღო ჟი ლოქ ანშტჷრნი ი ჟი ლოქ, ენი̄ყნე მიჩ".</p>
      <p>(5) აჩად ზისყი̄ლ ხამთე, ხე̄ქვ: "ა, საბა ხამ, კოჭი̄ლ ქული̄ლუ ლახი̄მ. ჟი ლოქ ანშტჷრნი ი მიჩა კერძმა̄რა ტიში̄ლს ლოქ ენი̄ყნე".</p>
      <p>ხამემ ხე̄ქვ: "მიჩ ერ მიჩაშვდ შგვიბ ოხჴი̄და, ეჯღა ლახო̄დნე ქულას".</p>
      <p>აჩად ღალ ზისყო̄ლ ჯი̄რათე, "არიქა, ჯი̄რა, კოჭო̄ლ შგვიბი̄ლ ლოქ ლახო̄მ! ხამს ლოქ ოთჴიდე, ხამ ლოქ ქულას ლახი̄დი, ჟი ლოქ ანშტჷრნი, სგა ლოქ ოთკვა̄ნნე (10) ნიცთე̄ჲსა იჟი ლოქ ენი̄ყნე მიჩა კერძმა̄რა ტიშს". ჯი̄რად ხე̄ქვ: "მიჩ ერ მი ჩაშვდ ჴაჩვარ ოთუჩა (var. ოთყი̄ჩა), ეჯღა ლახო̄დი შგვიბს".</p>
      <p>აჩად ღალ ზისყი̄ლ ჴა̄ჩუთე. "ბატო მიჩა ჴა̄ჩუ, ჯი̄რასუ ეთყაჩ! ჯი̄რა ლოქ შგვიბს ლახო̄დი, შგვიბს ლოქ ხამს ოთჴიდე, ხამ ლოქ ქულას ლახო̄დი, ქულას ლოქ ჟ' ანშტჷრნი, სგა ლოქ ოთკვა̄ნნე მიჩა კერძმა̄რა ტიში̄ლს ი ჟი ლოქ ენი̄ყნე (15) ნიცხენჟი".</p>
      <p>ჴა̄ჩუდ ხე̄ქვ: "მიჩ ლოქ ერ მიჩაშვდ წიწილო̄ლ ოხჴი̄და, ეჯღა ათყიჩ ჯი̄რას".</p>
      <p>აჩად ღალ ზისყილ ქათლო̄ლაშთე. "ბატო მიჩა დედვ, წიწლო̄ლუ ლახო̄მ. წიწილს ლოქ ჴა̄ჩუს ოთჴიდე, ჴა̄ჩუ ლოქ ჯი̄რას ათყიჩ, ჯი̄რა ლოქ შგვიბს ლახო̄დი, შგვიბს ლოქ ხამს ოთჴიდე, ხამ ლოქ ქულას ლახო̄დი, ქულას ლოქ ანშტჷრნი, სგა (20) ლოქ ოთკვა̄ნნე მიჩა კერძმა̄რა ტიში̄ლს ი ჟი ლოქ ენი̄ყნე ნიცხენყი". დედვემ ხე̄ქვ: "მიჩ ერ მიჩაშვდ ფეტვ ოხჴი̄და, ეჯღა ლახო̄დი წი̄წილს". აჩად ღალ ზისყი̄ლ, სგა ლახა̄გა̄ნ ვორმოს. "ბატო მიჩა ვორმო, კოჭო̄ლ ფეტუ̄ლუ ლახო̄მ: ფეტვს ლოქ დედვს ოთჴიდე, დედვ ლოქ წიწილს ლახო̄დი, წიწილს ლოქ ჴა̄ჩვს ოთჴიდე, ჴა̄ჩუ ლოქ ჯი̄რას ათყიჩ, ჯი̄რა ლოქ შგვიბს ლოხო̄დი, შგვიბს ლოქ ხამს ოთჴიდე, ხამ (25) ლოქ ქულას ლახო̄დი, ქულას ლოქ ჟ' ანშტჷრნი, სგა ლოქ ოთკვა̄ნნე მიჩა კერძმა̄რა ტიშს ი ჟი ლოქ ენი̄ყნე ნიცხენჟი". ვორმოდ ხე̄ქვ: "მიჩ ლოქ მიჩაშვდ შდუგვარ ოთუჩა, ეჯღა ლახო̄დი ფეტვს.</p>
      <p>აჩად ღალ ზისყო̄ლ შდუგვთე. "ბატო მიჩა შდუგუ̄ლ. ვორმოსვ ეთყაჩ: ვორმო ლოქ ფეტვს ლახო̄დი, ფეტვს ლოქ დედვს ოთჴიდე. დედვ ლოქ წიწილს ლახო̄დი, (30) წიწილს ლოქ ჴა̄ჩუს ოთჴიდე, ჴაჩუ ლოქ ჯი̄რას ათყიჩ, ჯი̄რა ლოქ შგვიბს ლახო̄დი, შგვიბს ლოქ ხამს ოთჴიდე, ხამ ლოქ ქულას ლახო̄დი, ქულას ლოქ ჟ' ანშტჷრნი, სგა ლოქ ოთკვა̄ნნე მიჩა კერძმა̄რა ტიში̄ლს ი ჟი ლოქ ენი̄ყნე ნიცხენყი". შდუგვდ ხე̄ქვ: "მიჩ ლოქ ერ მიჩაშვდ ციცვ ოთყი̄ჩა". აჩად ღალ ზისყი̄ლ, ლახა̄გა̄ნ ციცვს: "ბატო მიჩა ციცვ, შდუგვსუ ეთყაჩ: შდუგვ ლოქ ვორმოს ათყიჩ, ვორმო (35) ლოქ ფეტვს ლახო̄დი, ფეტვს ლოქ დედვს ოთჴიდე, დედვ ლოქ წიწილს ლახო̄დი, წიწილს ლოქ ჴა̄ჩუს ოთჴიდე, ჴა̄ჩუ ლოქ ჯი̄რას ათყიჩ, ჯი̄რა ლოქ შგვიბს ლახო̄დი, შგვიბს ლოქ ხამს ოთჴიდე, ხამ ლოქ ქულას ლახო̄დი, ქულას ლოქ ჟ' ანშტჷრნი, სგა ლოქ ოთკვა̄ნნე მიჩა კერძმა̄რა ტიში̄ლს ი ჟი ლოქ ენი̄ყნე ნიცხენჟი". ციცვემ ხე̄ქვ: "მიჩ ერ მიჩაშვდ შველი̄ლ ოხჴი̄და, ეჯღა ათყიჩ შდუგვს".</p>
      <p>(40) აჩად ღალ ზისყი̄ლ ფურთე, ხე̄ქვ: "ბატო მიჩა ფურო̄ლ, კოჭო̄ლ შველი̄ლუ ლახო̄მ: შველს ლოქ ციცვს ოთჴიდე, ციცვ ლოქ შდუგვს ათყიჩ, შდუგვ ლოქ ვორმოს ათყიჩ, ვორმო ლოქ ფეტვს ლახო̄დი, ფეტვს ლოქ დედვს ოთჴიდე, დედვ ლოქ წიწილს ლახო̄დი, წიწილს ლოქ ჴა̄ჩვს ოთჴიდე. ჴა̄ჩუ ლოქ ჯი̄რას ათყიჩ, ჯი̄რა ლოქ <pb n="275"/> შგვიბს ლახო̄დი, შვგვიბს ლოქ ხამს ოთჴიდე, ხამ ლოქ ქულას ლახო̄დი, ქულას ლოქ ჟ'ანშტჷრნი, სგა ლოქ ოთკვა̄ნნე მიჩა კერძმა̄რა ტიში̄ლს ი ჟი ლოქ ენი̄ყნე ნიცხენჟი". ფურემ ხე̄ქვ: "მიჩ ერ მიჩაშვდ ჭემი̄ლ ოხჴი̄და, ეჯღა ლახო̄დი შველს".</p>
      <p>აჩად ღალ ზისყი̄ლ ლა̄რათე, ხე̄ქვ: "ხიად მიჩა ლა̄რე, კოჭოლ ჭემი̄ლუ (5) ლახო̄მ! ჭემს ლოქ ფურს ოთჴიდე, ფურ ლოქ შველს ლახო̄დი, შველს ლოქ ციცვს ოთჴიდე, ციცვ ლოქ შდუგვს ათყიჩ, შდუგვ ლოქ ვორმოს ათყიჩ, ვორმო ლოქ ფეტვს ლახო̄დი, ფეტვს ლოქ დედვს ოთჴიდე, დედვ ლოქ წიწილს ლახო̄დი, წიწილს ლოქ ჴა̄ჩუს ოთჴიდე, ჴა̄ჩუ ლოქ ჯი̄რას ათყიჩ, ჯი̄რა ლოქ შგვიბს ლახო̄დი, შგვიბს .ლოქ ხამს ოთჴიდე, ხამ ლოქ ქულას ლახო̄დი, ქულას ლოქ ჟ' ანშტჷრნი, (10) სგა ლოქ ოთკვა̄ნნე მიჩა კერძმა̄რა ტიში̄ლს ი ჟი ლოქ ენი̄ყნე ნიცხენჟი".</p>
      <p>ლა̄რად ხე̄ქვ: "მიჩ ერ მიჩაშვდ ნიც ხოფი̄შვდა (var. ოხფი̄შვდა)".</p>
      <p>აჩად ღალ ნიცთე. ნიც ოხფიშვდ ლა̄რას, ლა̄რად ჭემ ლახო̄მ, ჭემ ფურს ოთჴიდ, ფურდ შველ ლახო̄მ, შველ ციცვს ოთჴიდ, ციცვ შდუგვს ეთყაჩ, შდუგვ ვორმოს ეთყაჩ, ვორმოდ ფეტვ ლახო̄მ, ფეტვ დედვს ოთჴიდ, დედვდ წიწილ ლახო̄მ, (15) წიწილ ჴა̄ჩუს ოთჴიდ, ჴა̄ჩუ ჯი̄რას ეთყაჩ, ჯი̄რად შგვიბ ლახო̄მ, შგვიბ ხამს ოთჴიდ, ხამემ ქულა ლახო̄მ, ქულა ჟ'ანშტჷრნე ბა̄გი̄რდ ი სგ' ო̄თკვა̄რ ნიცთე̄ჲსა მიჩა. კერძმა̄რა ტიში̄ლს. ტიში̄ლ ჟი ლეხბოლა̄ნ ბა̄გი̄რს ი ჟ' ენი̄ყეჩჩ ნიცხენჟი.</p>
      <p>ნესტორ ონიანი. სასაში. აკაკი შანიძე. 29.ვიიი.1920</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
