<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">83. ჲელბათჷრ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_731">
    <body>
      <head>83. ჲელბათჷრ</head>
      <p>იმეგ ა̈რი ეშხუ მარე. ღერმათ ი მარა ჩი ხეჴგრა̈ლ ხახვ. სოფელ ლჷზერთექა აჩა̈დ, ხა̈ქვე სოფელს: -- ხახვ ხვეჴჷრა̈ლ ჩი.</p>
      <p>(10) ეშხუ მარემ [ხა̈ქვე]: -- მიჩეშთოღ აჩა̈დ. ეშდორი ხორი მიჩ დინაგეზალ. ჲერვა როქ ხოცხონეს, ეჯი აშოღ ა̈ნთიშ.</p>
      <p>აჩა̈დ ათხე ი მაჰრენე ქა̈ნთიშ, ქორთ' ა̈ნჴიდ. ჩვა̈დღანვა̈ნ. გეზალ ქანთავე, ღვეშგმავ ქანთავე ი სგებნავ ჩვადირტყვ. ათხე ხოლა გუჟ' ადჷრდა ალ მარე. აჩა̈ღ ადა̈იდ სოფელ ლჷზერთე: -- ა სოფელ (15) ლჷზერ! მა̈ ჩვემნე, ხოჩა სოფელ ლჷზერ, მიშგვა ხახვემ გეზალ ღვეშგმავ ქანთავე ი სგებნავ ჩვადირტყვ?</p>
      <p>ათხე ხა̈ქვ' აშხვ მარემ: -- ჲაღვე, ამის ჯი როქ ოსთვენისგ. შომა ჩვა̈დღანვენეს, ეჩქას ჟიბე ატაჟაჟი ათყვინ, ეშხუ პოლ ჟ'ოხოკდ, სი ჩუქვაქალისგა ჩოოდარა̈ჯ. ეჯი გეზალს ქანთა̈ვისგ, ეჩქას ჩოხშყედსი (20) ეჩელექვა, სი ჟ'ა̈ხიკდ ი ათხა̈ ჯოდიათე, მიჩა დის ნომა ხაწონა.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნკიდ ამნემ, კალთა̈ს ლა̈ჲჭენ, ჩა̈ჟ ხორი, გა̈ბუდა ხაშხა, ამის ჟი ლახსგურდა ი ადაე ეჯგვა̈რ ა̈დგილს, ერე ჩაჟვემ ლაზ ოდე ლა̈სვ, ეჩქად ჩაჟვშვ [ესღჷრდა], ეჩქანღო ჩაჟვ ჩოხქა̈ხ, ათხე ჭჷშხშვ ესღრი. ამეჩუ ლახ ა̈ხფა̈შ ი დეშ ხა̈მედა ლიბა̈ჴი, ლა̈ხბურგა̈ნ მეჴრას ჩინჩვილს: (25) -- ხოშა ღერმეთ, ამის ჯინემ როქ ქვინუღ ლახცვირ, გიმჟი მა̈ არდეს, ჩინი მენწირ[ოღ ახფასე], -- ლა̈ხბურგა̈ნ ი ჟ'ადკვა̈რ კოჯა̈რჟი. ჩვაცვირ ალი ამეჩუ. ალ მარე ქორთ' ანჴა̈დ.</p>
      <p>მიჩა გეზალს ჲელბათჷრ ხაჟხა. ეჯგვა̈რ ა̈ხფას ამის, ეჯგვა̈რ ა̈ხფას, ერე ქვეყანაჟი ამგვა̈რ მარე მადმ' ა̈რი. მოლე ხა̈ნ აჩა̈დ. (30) ეჩქას მიჩა მუდ რა̈ქვე, ერე: "ათხე როქ ჯი მიჩა გეზალთე დემ ადრინე, ეჯურ როქ დემ იგნი". ჩა̈ჟ ხორი, ამის ლახსგურდა ი ესღრი, ვოდე ჩაჟვემ შუკვ ლი, ეჩქად ჩაჟვშვ ესღრი. ჩაჟვემ შუკვ ჩოთშდა̈ხ, ეჩქას ჩოხქა̈ხ ი ჭჷშხშვ ესღრი. ხეწა̈დ ალი, ჲელბათჷრ: -- დიდა̈ბუღ ათჴედა ღერმათ! ამსვალდჷნქა მა̈გ მიწვა ლესწირდ ი (35) ჩი ხვა̈წნენა, ათხე ამსვალდს ხვეწდ, ამისი ჩოთწინი.</p>
      <p>მიჩა მუ ხეწა̈დ, მიჩა მუდ ხა̈ქვე: -- ბუა̈შ თერაჯო, ხონკი ანჴედ მიშგვათელისგა, ოდო ისგვა სეუდშვ გვი მიხპენი.</p>
      <p><pb n="175"/> ათხე ა̈ნსკორე ამნემ, ჲელბათჷრდ: -- ე, იმღა მაყლე ბუას, ა ჩოცხირე ჩიქი, ეჩქანღო ეჯღაჲ ჟი ხვეჰელი ამიშ ლა̈ნწირს.</p>
      <p>სგანჴა̈დ მიჩა მუეშთელისგა, ლა̈ხყაჰა̈ნ მიჩა მუ. ათხე ლა̈ხჭედივ ჲელბათჷრ მიჩა მუს: -- იმღა როქ ხაყლე მიჩა გეზალს?</p>
      <p>(5) -- იმღა ი, -- ქოხომბავე მა̈გ, ერე, -- ამჟი ლა̈სვ, ამჟი. ისგვა დიდ მა̈ნკუ ქაჲთავე, ეჩქანღო ჩვაჯირტყვ, ეჩქას ამჟი, ამჟი ჩვემნ მი, -- მა̈გ ქოხომბავე. ხა̈ქვე ჲელბათჷრდ მიჩა მუს: -- ჲაღვე, ათხე ქორთე ლჷჩედდ.</p>
      <p>-- ა მა̈დილ ჯერი, ბუა̈შ თერაჯო, ქორთე დეშ ჯინჴრინე სი, (10) ოდო ეჩქას ისგვა დი ადა̈იდ ჩვად ჯურტყვი.</p>
      <p>ალი მადე ჩემინ, ეჯღაჲ ქორთე ლიზი ხაკუ. ანღრიხ ქორთე აშხუდ. ამეჩუ მიჩა დი ყორჟი ლჷგ. ხეწა̈დ ათხე მიჩა გეზალს ი:</p>
      <p>-- ა მა̈დილ ხერი, ხონკი ანჴეს მიჩეშთეჲსგა, ოდო გვი ხოხპენი მიჩა სეუდშვ.</p>
      <p>(15) ათხე ისგაჷჴა̈დ მიჩეშთეჲსჷა. -- ხეყჰა̈ლ ესერ მიჩა გეზალს, -- ეჩქას ჩვადირტყვ. ლერსგვენ ში ჟიბოვ ლა̈ხსა̈დ. ანჴა̈დ ი ეჩქას ლერსგვენ შივშ ყიას ლოხთილ, ჟ'ახკვარნე მიჩა თხვიმ. ათხე ლა̈ხბურგა̈ნ მეჴრას ი სოფელ ლჷზერთექა ადჲე, ხა̈ქვე სოფელ ლჷზერს, ერე:</p>
      <p>-- ხოჩა ლჷზერ სოფელ, გეზლა̈შ მურტყვი დი ჯირიხ ჲა̈სა?</p>
      <p>(20) -- მიჩ ესერ ნომოვ ხორდა, ოდო მინს ესერ და̈ს ხორიხ. 20</p>
      <p>-- ჲაღვე 'სერ მიჩი მადე ხაკუჩ.</p>
      <p>ლა̈ხბურგა̈ნ მეჴრას ი ლჷცთე ადკვა̈რ. ჩვა̈რიხ მიჩა მუ ი ჯი გარ ქორლისგა. ათხე მიჩა მუს ხა̈ქვე, ერე:</p>
      <p>-- ე ბუა, ათხე მი ლა̈ჩიჟალთე ღური.</p>
      <p>(25) -- აღვე, ლა̈ჩიჟალთე ე ღჷრი, მიშგვა ჩაჟვ ახსგურდ, დეცე ჴომ ლეჟა მერაშალ ლახ ხეწე, ეჩქას მიშგვა ჩაჟვ ლა̈ხჭედ, ეჯი ქა ჯექინე.</p>
      <p>ჟ'ახსგურდა ამ ჩაჟვ, ესღრი ი ვობა̈შ ადა̈ზინე. ამეჩუ ა̈თსგიდივ დეცე ჴომთე ი მერა ხეწა̈დ. ჩაჟვ ალაგვა ხაშხა.</p>
      <p>(30) -- ალაგვა, ამ დეცე ჴომხენ მერე იწენი, ალი მა̈ ირი?</p>
      <p>-- ალი ვერზმეკ მარე, მიჩა მუხვხე რა̈ჭიკავ, მიჩა მუხვბე სოსრუღ (|| სოსრუყვ), ეჯა̈რ ანღრიხ.</p>
      <p>-- ათხე იმჟი ხეჩენი გვიშგე გეშ?</p>
      <p>-- იმჟი ი მჷკლიდ ლიბა̈ჴის ოხბინისგ, სი ხოლა გუჟი ხარდ! (35) ამჟი უშხვარ ლახხვიდხ.</p>
      <p>-- ხოჩა ლადეღ -- ხა̈ქვე იელბათჷრდ ალა̈რს, -- იმთე როქ ესღრიხ, მინ'ოღ მა̈ზიგ ლახჴედა?</p>
      <p><pb n="176"/> -- იმთე როქვ ი ლა̈თხვართე.</p>
      <p>-- ჲაღო მიჩი დო როქ ინჴრინეხ!</p>
      <p>-- იმღა როქ მადე, აშოღ როქ ანჴა̈დ.</p>
      <p>ესღრიხ ათხე ხოშა მინდორ ლეჟა. ამეჩუ აშხვ მინდორლისგა (5) ხა̈ქვეხ ჲელბათჷრს: "ჯინემ ამეჩუ სადგემუღ ანსყე". ლა̈ხბურგა̈ნ ათხე ნენზა̈რს, ლახყვიფ ნენზა̈რ ი უშხვარ ლახჭიდ, სადგემ ანსყე ლა̈იდ ეზერ.</p>
      <p>ალა̈რ: -- მინ როქ ბა̈ზი ლა̈თხვართე ღჷრიხ ი ნა̈თხროლს როქ ა̈ნჴდეხ.</p>
      <p>(10) ჲელბათჷრდ რა̈ქვე: -- ხოშა როქ ღერმეთ, ეჯგვა̈რ როქ (|| როქოღ) ადმჷხე, ერე ვერზმეკს ი მიჩა ლახვბას ქვინ ვენდ ა̈თსეხ ი ნა̈თხვრა ნომაგეშ ხეკარქეხ.</p>
      <p>ანჴა̈დ ალ ჲელბათჷრ, აჩა̈დ, ვოშთხ ლიხ ი ვოშთხ ღვაშ იდგა̈რალი სადგემთეჲსგ' ანჴიდ მა̈გ. ამეჩუ ბა̈ზი ხა̈რჯ ანსყე ხოჩა. ვერზმეკ (15) ი მიჩა ლახვბა, მა̈ჲ ხოგხ ქვინ, მა̈ჲ მადე, ეჯჟი ანტა̈ხხ. ალის ხა̈რჯ ლჷმარე ხარ. ლა̈ხჭედივხ ვერზმეკ ი მიჩა ლახვბა: -- იმხენ როქ ოხჴიდა ალ ღვაშა̈რ?</p>
      <p>-- იმხენ როქ ი ზექრე ომჩედელი ი ეჩქას როქ ამუგ ომჴედელიხ, ეჩქას როქ ჩოთდაგრა. ალი როქ ლი, იშგენ მამაგეშ.</p>
      <p>(20) ათხე ჩვა̈დხარჯა̈ნხ, ხა̈ქვეხ ჲელბათჷრს, ერე: "ჩაჟა̈რს სგოღ ლა̈ხჭა̈მ ლალდა̈ღს!" ალა̈რ ჩვადყურდახ. ეჩქა ჲელბათჷრ ჟ'ახსგურდა მიჩა ჩაჟვ, აჩა̈დ. ხა̈ქვე მიჩა ჩაჟვ, ერე: -- ა ალაგვა, ასავლეთი- დასავლეთი{შ} უშხვარ ნენსგა კოჯლისგა ჲელტა̈ ბერჟემ ნაჭოშ ჩუ ხა̈ბ, ეჯის ჯჷლყჷ ხაჟა. ეშთეჲსგა დემ ოლღრინედ, ეჯურ დემეგ (25) გვეჩვმინი (უნდა: გვაშიდ).</p>
      <p>ეჩქას ჩაჟვემ ხა̈ქვე: -- ეშთეჲსგა და̈სმოშ ხოზნა, ნა̈ იმეგ ოლღრინედ?</p>
      <p>-- ეჯგვა̈ მა̈ ირი, ეჯღაი მამა გვეჩვმინი უზად.</p>
      <p>-- ჲაღვე ეჩქას ძგიდთეჲსგ' ოლღრინედ, -- ეჩქას ქუნ იყერ ამსვალდა̈შ ჲელტა̈, ეჯგვა̈რს თჷრტნი, ერე კოჯ ჩუ ბეჭკვნი:</p>
      <p>(30) -- სემი თხუმ ლექკა, სემი ფოყა̈რ ლექვა მჷრდა̈ჴ მაჴდ, ეჩქას მი ჩუ ხვა̈სკნე ეჩელექვა. ეჩქა ჲელტა̈ ჟი ხა̈ქვცე ნაჭას ი მი მიჩა ჯჷლყჷს ჟი ჴვიდე.</p>
      <p>ამჟი ჩემინხ ალი. ათხე ბჷრგჷნ ხარხ ჩაჟა̈რს. ლა̈ხჭედივ რა̈ჭიყავ: -- მა̈ როქ ამბა̈ვ ლიზ, იმღა როქ ბჷრგნიხ ამჟი?</p>
      <p>(35) -- იმღა როქ ი მა̈ბზა̈რ ლიხ ი იშდრა̈ლხ.</p>
      <p>ჰამს ჟ'ანჷგა̈ნ რა̈ჭიყავ, ხეწა̈დ ალ ჯჷლყჷს, ხოშა მინდორ გეში ლი, ლა̈ხჭედივ ჲელბათჷრს: -- იმხენ როქ ომჴედელ' ალიმა̈გ ჯჷლყჷ?</p>
      <p><pb n="177"/> -- ეჯი როქ მიჩა გეშ მადმა ლი. მიჩ როქ სგოხჴიდა, ჯინემ ჩოღ ადჷთალე.</p>
      <p>ამნემ, რა̈ჭიყავდ, ხა̈ქვე: -- იმჟი როქ ადჷთალას, ჭჷშხ როქ ლოხბერგი, წარბხანს მა̈ჴდე: შდჷმ ლოხბერგი, ა̈მჴეფნი.</p>
      <p>(5) დეშ ადჷთალე. ანჴა̈დ ჲელბათჷრ, ხებერგ' აშხვ ჭჷშხ ი აშხვთე აკვანე, მერმა ჭჷშხ ხებერგი, მერმათე აკვანე. ამჟი ჩვადჷთალე. სემი ნა̈თი ეჯა̈რს ლახემ, სემი ლახვბა ლიხ, მევშთხვე ნა̈თი ჯინემ ესყედინ.</p>
      <p>-- მინე ნა̈თი ა̈ეხუღ, მიჩა ნა̈თის როქ ჯ' ა̈ისგ.</p>
      <p>ათხე სოსრუღდ ხა̈ქვე ჲელბათჷრს: -- იმხენ როქ ოჴიდა, ეჯი (10) ქოღ ხა̈ქვე, მიჩა როქ ნა̈თის ქა ხა̈ტხე.</p>
      <p>-- ჲაღვე როქ მიჩა ნა̈თი მადე ხაკუ, მიჩ როქ დინაგეზალ ხორი ბაბრუნდიშ მურყვამჟი მიჟ-დოშდლა̈შ უწდუნა, ეჯი მიჩ ხახვდ ქოღ ლახემ. მიჩა როქ ნა̈თის ნაჭვლაშდ ხაჰვდი, ალა̈რ როქ იმხენ ოხჴიღა, ეჯის როქი ქა ხაყლე.</p>
      <p>(15) ათხე ჩვა̈დრიგვა̈ნხ. ჲელხათჷრდ მიჩა ნა̈თი ნაჭვლაშდ ქა ლახემ, ჯჷლყჷ იმხენ ანჴიდ, ალი ქა ხა̈ქვე. ათხე ხა̈ქვე ჲელბათიჷრს: "ამ ლადეღ ანჴედ ნიშგეშთე ი ისგვა ხახვ ქა ლაჯჰედნე".</p>
      <p>ლადეღ ოსკა̄ცხ. ჲელბათჷრ ქორთე ანჴა̈დ, მიჩა მუს ხა̈ქვე: -- ბუა, მი ვერზმეკს, სოსრუღს ი რა̈ჭიყავს ოსჩიჟენ. (20) -- ალი ხოჩა, ბუაღო, მარე ეჯის ეჯჷვა̈რ ჯიმილ ხორი, ისგვა ლა̈რმითე ა̈ნიზინი.</p>
      <p>ათხე ახსგურდა ჩაჟვ, ეშდორი მარე ლა̈ჲჴერნე, ესღრი. ამეჩუ ა̈თსგიდივ დეცე ჴომთე, მერაშალ ხეწა̈დ. ლა̈ხჭედივ მიჩა ჩაჟვ: -- ამეჩუ ჷერაშალ იწენი, ალი მა̈ ირი?</p>
      <p>(25) -- ალი ისგვა ხახვემ ჯიმილ ანღრი ისჷვა ლა̈რმითე.,</p>
      <p>-- აღვე ათხე იმჟი ხეჩენი?</p>
      <p>-- იმჟი ი მი მჷკლიდ ლიბა̈ჴის ოთბინისგ, სი ხოლა გუჟი ხარდ.</p>
      <p>ამჟი უშხვარ ლახხვიდხ. -- ხოჩა ლაღეღ! -- ხა̈ქვე ჲელბათჷრდ: -- იმთე როქ ესღრი, ხოჩა მარე?</p>
      <p>(30) -- იმთე როქ ოსღრი ი იმგვალეგ როქ ა̈რი ჲლბათჷრ, ეჩა ლა̈რმითე.</p>
      <p>-- ალა̈რ როქ მა̈ ხარ მარქვა̈რ (ლაბერკლა || ბერკლა̈რ)?</p>
      <p>-- მა̈ ი ჲელბათჷრიშ ლაბერკლა.</p>
      <p>-- ჲაღვე როქ, მა̈დილ ხერი, ჟ'ოღ ახთონე მიჩი.</p>
      <p>(35) სგესდე შია̈რქა ჲელბათჷრს, ჭახრაგა̈რ ლოხთჷლჷრე, ეჩქას ოთსტუნივ ჲელბათჷრს: -- ათხე ქოღ ათკიდ!</p>
      <p>ქათკიდ ათხე. -- ათხე მიჩუღ ლახწონე, მა̈დილ ხერი, მიჩ ესერ ხოხალდესუ მა?</p>
      <p><pb n="178"/> ქა ლოხხელ ამნემ შია̈რ. ჲელბათჷრდ სგესდე მარქვა̈რ, ლოხთჷლჷრე ჭახრაგა̈რ, ფხულა̈რქა ზისხდ ლაჲსკინე (|| ანსკინე).</p>
      <p>-- ათხე როქ, მა̈დილ ხერი, ქოღ ათკიდ!</p>
      <p>-- ა, ჯი ჟაღვემ გეზალ, ჲელბათჷრ როქ ჯი ლიზ. შიშდ ათხე (5) მიჩა ხეხვ ქოღ ლახემ, მადე როქი კინჩხს ჟი ხა̈ქვცე.</p>
      <p>-- ხონჴრივუღ ი მიჩა ხეხვს ათხე როქ ხაჰვდი.</p>
      <p>ა̈დჴერნე ეშდორი მარე ჲელბათჷრდ ქორთე, ეშდორი ჩაჟვემ ლა̈ბ ალი ბზითდ ლახემ ი მიჩა დაჩვირ თხუმ ლოხკვა̈რ ჲელბათჷრს, ქორთ' ანჴიდ ჲელბათჷრდ. ქვერწლობ აჩვმინ ეჯგვა̈რ, ერე მიჩა (10) სამშობლო მა̈გ ქორს ხორდა.</p>
      <p>ოდ ეჯა̈რს ლეწედ, ეჩქად გვიშგე მარცხ-მავინ ნჷმაგეშ ომჴედელიოღ.</p>
      <p>შიო ცალანი. ცალანარი. ვ. თოფურია. I.VIII.1927</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
