<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">118. ყალაჩუ̄ყლა̄ნ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_571">
    <body>
      <head>118. ყალაჩუ̄ყლა̄ნ</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი ი სემი ლახუ̂ბა. მაჰუ̂რე̄ნა̄მ ხაჟხა ყალაჩუ̄ყლა̄ნ. აშხუ̂ ლადეღ მანე̄სგრე მუხუ̂ბე ი ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ლა̈ჭმათე აჩა̈დხ ი მაშე̄ნე (25) მუხუ̂ბე სა̈დლი მჷჴდად აცუ̂ირხ. ქა̈̄ნჷრბჲელა̈̄ნ მინე დი ი ამ დრო̈უ̂ს ანჴა̈დ და̈̄უ̂ ი დია̈რ მა̈გ ჩუ ლალე̄მ, ტჷტ ჟი ლა̈ჲფო̈თ ი ღუ̂ეშგინპილს მინე დი̄ ხოლა̄მდ აჴიდ ი ალა, მაშე̄ნე მუხუ̂ბე, ჩუ ხეპა̈ჟ. ანჴა̈დხ ალჲა̈რ-ა̄, ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ი მიჩა მუხუ̂ბე, ნა̈ბუზს ა̈გითე ი მინე დი მეგუ̂ნი ესხუ̂ი̄დ.-- იმნა̈რ ესერ იგუ̂ნი? ლა̈ხჭუ̂ედდახ ლახუ̂ბა. (30) -- იმნა̈რ ესერ ი და̈̄უ̂ ახშგებახ ლა̈დი ი დია̈რ ესერ ჩუ ლოხმამა.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ლა̈ჭმათე ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ი მაშე̄ნე მუხუ̂ბე აჩა̈დხ ი მანე̄სგრე მუხუ̂ბე სა̈დლი მჷჴდად აცუ̂ირხ. მე̄რმა ლადეღ აჯაღ ქა̄დ ა̈ნჷრბჲელა̈̄ნ მინე დი. ამჩიქქას ანჴა̈დ და̈̄უ̂ ი დია̈რი ჩუ ლალე̄მ ი მინე <pb n="246"/> დი̄ ხოლა̄მდ აჴიდ. ნა̈ბუზს ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ი მიჩა მაშე̄ნე მუხუ̂ბე ა̈გითე ანჴა̈დხ ი მინე დი მეგუ̂ნი ესხუ̂ი̄დ.-- იმღა ესერ იგუ̂ნი? -- ლა̈ხჭუ̂ედდახ ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ი მიჩა მუხუ̂ბე.-- იმღ' ე̄სერ ი და̈̄უ̂ ესერ ახშგებახ ლა̈დი, დია̈რ ესერ მა̈გ ჩუ (5) ლოხმამა ი ჯაჲ ესერ ხოლა̄მდ ოთჴი̄და.</p>
      <p>ათხე, მე̄სმა ლადეღ, ჯა, ყალაჩუ̄ყლა̄ნ, ასა̈დ ა̈გის ი ლა̈ცჴუ̂ემა̈დ ჟ'ანმა̄რე. ქა̈̄ნჷრბჲე̄ლა̈̄ნ მიჩა დი. ანღრი და̈̄უ̂. ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ჩუ̂ა̈თპა̈ჟ ყო̄რცახა̈ნ, ლა̈ცჴუ̂ემა̈დ ჟი ლა̈ჲმა̈რჯუ̂ი̄ნე (ლა̈ჲმურჯუ̂ი̄ნე). სგა̄ნღჷრდა და̈̄უ̂, ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ლა̈ჲბუ̄ცე ცჴუ̂ემა̈დ ი ხაჴიდ და̈̄უ̂ს. და̈̄უ̂ ჟ'ა̈ნჷ̄ნჴუ̂ა̈̄ნ. (10) ყალაჩუ̄ყლა̄ნ თხუ̂იმს ხა̈ქუ̂ცა. და̈̄უ̂ ლა̈ხჴჷ̄რა̈̄ნ, ერე "ნოუ̂ ესერ ადგა̈რ ი მიჩ ესერ კოლფი̄დისგა კოლფი̄დ ხო̄გ, ეჩე̄სგა ესერ უ̂ოქუ̂რა̈ კუკუ̂ა̈̄ლ ა̈რი; ეჩის ესერ ქა ლაჰო̈დნე, ეჯა ესერ უ̂ორჷნჩუ (ჩუბებუა̄სდს) ა̈რი".</p>
      <p>ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ეში̄ ჩუ̂ადგა̈რ, და̈̄უ̂ ჩუ̂ადტუფუ̄რე. ტუფ ცალკე ესდე (15) ი ლეღუ̂ ი ჯიჯუ̂ ცალკე. ნა̈ბუზს ანჴა̈დხ ყალაჩუ̄ყლა̄ნა̈ ლახუ̂ბა ი ათსა̈კუ̂რა̈ლჷნხ მე̄უ̂არ. ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ი მიჩა ლახუ̂ბა აჩა̈დხ კუკუ̂ა̈̄ლა̈ ლა̈ტხათე ი ჟ'ა̈თლაკხ უ̂ორუნჩუ ჴურუს. ათხე ჩუ ლე̄ზი ხა̄რხ უ̂ორუნჩუ. მაშე̄ნა̄მ მუხუ̂ბა ლახბეხ თა̈კუ̂ ი ჩუ̂აფუ̈შდხ ჴურუჩუ. კოტო̄ლ გარ ლა̈სუ̂ მეჩდე ჴურუჩუ ი ლიკი̄ლ' ა̈დბინე: "ა̈თუ ესერ ხა̄რ (20) ი ჟიუ̂ ა̈ნტიხხ! ლახუ̂ბად ჟ'ა̈ნტიხხ. ათხე მანე̄სგრა მუხუ̂ბა ათბეხ თა̈კუ̂. ალაი̄ ჟი ლეტხე ხა̄დხ. მე̄სმა̄მდ ყალაჩუ̄ყლა̄ნს ათბეხ თა̈კუ̂ ი ჩუ̂აფუ̈შდხ ჴურუჩუ.</p>
      <p>ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ჩუ̂აჩა̈დ უ̂ორუნჩუ ი ჟ'ახბიშე კუკუ̂ა̈̄ლ. ლახუ̂ბას ლახთხა̈მჷნდახ ყალაჩუ̄ყლა̄ნა̈შდ, ერე "მინს ესერ ჩიგარ ქა ხა̈სრეხ" ი ჩუ̂აქუ̂იცხ (25) თა̈კუ̂ ი ჩუ̂ადკუ̂ა̈რხ ყალაჩუ̄ლა̄ნ ეჩაბუა̄სდთე. ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ჩუ̂აშყა̈დ ი თრიხ ა̈ნკიდ დედბერი ლჷყა̄რჟი. სგა̄ჩა̈დ ყალაჩუყლა̄ნ დედბერთე ი დია̈რ ხაშგუ̂მინ. დედბერდ ხა̈̄ქუ̂, ერე "ქამჷნა̈ყ ესერ დე̄სა ხორი ი ქ'ე̄სერ ა̈ნჷრბიელი". სგა̈̄დჴერნე ყალაჩუ̄ყლა̄ნ დედბერდ ქორთე, ჟ'ახგე ლა̈რბია̄ლა̈რ ი ფექ ჩუ̂ადძუჰე̄რე. ჟ'ესფიჴდა ლასა̈̄რს. ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ხა̈̄ქუ̂: (30) -- ამნოშ ნაბორდ მა̄დ მაკუ. ქა̈̄მიჴდ უ̂ოხა̈რ ი სეგდა ი ჩოდრი ლჷცთე.</p>
      <p>ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ჟ'ოხჴიდ ლიც, ეშხუ უ̂ოხა̈რ ი სეგდა, მარე დედბერს ლეთრად უ̂ედდ ახა̄დ. ეჩქა ჩუ̄დ აჩა̈დ ლჷცთე ი ჟი̄დ ანჴიდ. ალა ლაშყუ̂დიე̄ლდ დეშ ახა̄დხ. მე̄სმ' ა̄ნჴიდ, ეჯა... მჷდე... ლა̈რბია̄ლჟი̄შდ (35) ა̈ხკუ̂ა̈დხ.</p>
      <p>ეჯ ქუ̂ეყანას, უმუ̂ა̈̄ჲ დედბერ იზგა, ეჩე̄ ლიცს და̈̄უ̂ ხაფსუ̂ნა ი ლიცს და̄ს ხა̈ნბა. ალა ქო̄ხო̄მბუ̂ეხ ყალაჩუ̄ყლა̄ნს. ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ჟ'ა̈ნკიდ ლა̈ცჴუ̂ემა̈დ ი აჩა̈დ ლჷცთე. ლჷცმჷყ ეშხუ ზურა̄ლ არდა. ფე̄დიას <pb n="247"/> სამ ა̈გის ხა̈ლხ არდა ლუზუ̂ერ. აშხუ̂ ა̈გის ილჭა̄ლხ, მე̄რმ' ა̈̄გის იღრა̄ლხ ი მე̄სმ' ა̈̄გის ჭჷშხშახ. ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ლა̈ხჭუ̂ედდა ზურა̄ლს:-- იმ ესერ იჩოხ ალჲა̈რ? -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- ერუ̂ა̈̄ჲ ესერ ილჭა̈̄ლხ, ეჯჲა̈რ ესერ ჰამა̈ ლეზო̈ბ ლიხ და̈̄უ̂ა̈შ; ერუ̂ა̈̄ჲ (5) ესერ იღრა̈̄ლხ, ეჯჲა̈რ ესერ ისგლა̈დღი უ̂ონაქა̈̄შ, ი ერუ̂ა̈̄ჲ ესერ ჭჷშხშეხ, ეჯჲა̈რ ნა̈ბზუ̂ა̈შ.</p>
      <p>ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ თხუ̂იმ ესდე ზურალა̈ ღულა̈̄რჟი. ყალაჩუ̄ყლა̄ნს ჩუ ლა̈ხუ̄ჟდა. ნა̈ბზუ̂ა̈ პილთე ა̈ნშხი̄ნგა̈̄ნ ლექუ̂ა̈̄ნ ი ზურა̄ლს ქიმ ოხშყა̈დ ი ყალაჩუ̄ყლა̄ნს ჰა̈ყბაჟი (|| ხა̈ყბაჟი) ხუ̂ია̈ხ. ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ჟ'ა̈ნბა̈ჟ ი (10) ჟ'ანჲა̈ცხ. ლა̈ხჭუ̂ედდა ზურა̄ლს:-- იმ ესერ იჩო, ჯა ზურა̄ლ? -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- ათხ' ე̄სერ ანღრი და̈̄უ̂.</p>
      <p>ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ლა̈ჲბუ̄ცე ცჴუ̂ემა̈დ ი ხაჴიდ და̈̄უ̂ს. და̈̄უ̂დ თრიხ ა̈ნკიდ ტუ̈ბისგა. ალა ქა̈̄დკუ̂იჰხ სოფელდ, ეჩქა ყალაჩუ̄ყლა̄ნს: (15) -- მა̈̄ჲ ესერ ხეკუ̂დენი, ეჩის ხა̈ჩოხ!</p>
      <p>ეჯ სოფელისგა ეშხუ ფა̈რშმა̈გ არდა. ეჩის წინწლა̈რ ხორდა ი ჯა ლახ ლა̈თხუ̂იართე ღჷრდა, წინწლა̈რს ა̈გის ცუ̂ირა. აშხუ̂ ლადეღ ჩუ̂ა̈თა̄უ̂დარ ფა̈რშმა̈გს ი გუ̂იანდ ოთქა̈ხ ა̈გითე ლიჴედ. წინწლა̈რს მე̄უ̂არ ახი̄დჷნხ. ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ეშხუ გუდრა ღომ ოთჴიდ ი ჩოთშიდ (20) წინწლა̈რს. წინწლარე დი ანჴა̈დ. ეჩქა წინწლა̈რდ ქო̄ხო̄მბუ̂ეხ მინე დის. ფა̈რშმა̈გს მე̄უ̂არ ათბაჟჷნ მიჩა წინწლარე ღომი ლიჴდე ი ხა̈̄ქუ̂ ყალაჩუ̄ყლა̄ნს, ერე-- მა̈̄ჲ ესერ ხეკუ̂დენი, ეჩის ესერ ხა̈ჩო. -- ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ხა̈̄ქუ̂ ფა̈რშმა̈გს, ერე (25) -- ჟიბებუა̄სდთეუ̂ ესერ ადჲე.</p>
      <p>ფა̈რშმა̈გს ლახგა̈რჯლჷ̄ნჷნ, მარე უ̂არ დეშ ხა̈̄ქუ̂ ყალაჩუ̄ყლა̄ნს ი ხა̈̄ქუ̂:-- მიჯნე̄მ ესერ ხოშა ქუფუ ანშხა̈ტ ი ეჩხა̄უ̂ ხუ̂ა̈ჲ ჴა̈ნ ი ფუ̈რუ ესდე ჩუ ლჷჲსუ̄რე, ეჩქა ესერ ქაუ̂ ხა̈ბჟინე.</p>
      <p>(30) ალა ჩუ ჩუ̂ემინ ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ი ქა ხა̈ბჟინე ფა̈რშმა̈გს. ფა̈რშმა̈გდ ჟ'ესგე ქუფ ბარჯჟი ი ყალაჩუ̄ყლა̄ნ სგე̄სსგურე ქუფთე̄სგა. ფა̈რშმა̈გს, ამის, ბა̈̄ჴი შელდჟი თუ̈თ ასუ̂ ხაკუ ლედიდ. ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ხოდე̄სგი თუ̈თ ასუ̂ს ი კოტო̄ლ გარ ხოკლი̄ნხ ჟიბე ქუ̂ეყანათე, ეჩქა სგა ლა̈ხშდა̈ხხ. ღუ̂ეშგინპილს ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ქა ლა̈ჲხუ̂იტ მაყუ̂შდა̈გს ი სგა (35) ლოხდე ფა̈რშმა̈გს.-- ალა ესერ ხოჩა გა̈მა̈შ ხა̄რა! -- ფა̈რშმა̈გდ რა̈̄ქუ̂.-- ალა ესერ მიჩ ლოხხუ̂ი̄ტა მაყუ̂შდა̈გს. -- ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ხა̈̄ქუ̂.</p>
      <p><pb n="248"/> -- ჲაღო ესერ მიჩი̄ ჩუ̂არტყუ̂ი! -- ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- მიჩა გუ̂ეშ ესერ ლი.</p>
      <p>ფა̈რშმა̈გდ ლა̈ჲბრეტყ ი ჟ'ადკუ̂ა̈რ ყალაჩუ̄ყლა̄ნ ჟიბე ქუ̂ეყანათე. ესღრ' ალა̄, ყალაჩუ̄ყლა̄ნ, ი მჷხმჷ̄რი ლახხუ̂ი̄დ. მჷხმჷ̄რის ლა̈ხჭუ̂ედდა: (5) -- ეშა ესერ ლი ჯა? -- მჷხმჷ̄რიდ ხა̈̄ქუ̂:-- ეშა ესერ ი ფისრა̈ჲშა (ცოდუ̄ლშა).-- იმღა ესერ ლი ფისრა̈ჲშაჲ?-- იმღა ესერ ი მაჩე̄ნე მუხუ̂ბ' ე̄სერ ხარდე̄ნახ, ი ეჯ' ე̄სერ უ̂ორუნჩუ ოთკუ̂არახ.</p>
      <p>(10) ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ხა̈̄ქუ̂, ერე</p>
      <p>მიჯნე̄მ ესერ მიჩა ლერქუ̂ა̈ლუ ლა̈ჲქუ̂ა̄ლე ი მიჩა ლერქუ̂ა̈ლ ესერ მიჩუ ლახუ̂ე̄მ. ჯ'ე̄სე̄რ სგაუ̂ ლა̈ხმუშგუ̂რა̈̄ნ ფისრა̈ჲშე̄რ.</p>
      <p>ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ სგა ლა̈ჲქუ̂ე მჷხმჷ̄რი ლერქუ̂ა̈ლ. ნა̈ბუზს ლა̈ჲსკჷრე შამფუ̈რ ი ლა̈ხჭა̈მ ხამა̈რს. ა̈გითეშა̈̄ლიდ ხა̈ძგრიდა ხამა̈რს შამფუ̈რს (15) ი ჲერს ლჷჲა̈რს აკუ̂ა̄ნა, ჲერს ლჷდგა̈რს. სგა̄ჩა̈დ ფისრა̈ჲშე̄რთე ი ლახმი̄რი ყო̄რისგა ჲერს ლჷჲა̈რს აკუ̂ა̄ნა ი ჲერს ლჷდგა̈რს. ფისრა̈ჲშე̄რემ ჩუ დეშ ათირხ ი მჷხმჷ̄რი ხოხალდახ. ფისრა̈ჲშე̄რემ ხა̈̄ქუ̂ხ, ერე-- მუშგუ̂რ ი̄ მჷრდა̈ბ ესერ ხა̄რხ ბა̄ზი, ადო მიჩ ესერ ხოლა̄მ ლე̄თს ესგენიხ!</p>
      <p>(20) ეჯ ლე̄თ მუშგუ̂რიდ იშგუ̂მინ ყალაჩუ̄ყლა̄ნა̈ ლა̈ცჴუ̂ემა̈დ. ალჲა̈რდ ქო̄ხჴიდხ ცჴუ̂ემა̈დ, მარე ჟი დეშ ა̈ნბუ̄ცე. ათხე მჷხმჷ̄რიდ ხაშგუ̂მინ ი ფისრა̈ჲშე̄რემ ხა̈̄ქუ̂ხ, ერე-- ჯ' ე̄სერ ა̈ნბუ̄ცია ყალაჩუ̄ყლა̄ნა̈ ლა̈ცჴუ̂ემა̈დს?-- ქაუ̂ ესერ ღენ ლახუ̂ე̄მხ!</p>
      <p>(25) ქა ლახუ̂ე̄მხ ცჴუ̂ემა̈დ ი ამნე̄მ ჟ'ა̈ნბუ̄ცე ი ხა̈̄ქუ̂: -- ჴა̈ნს ესერ, ა̄ ფუ̈რს?-- ფუ̈რს ესერ.</p>
      <p>ლა̈ჲსიპე ი მაშე̄ნა̄მ მუხუ̂ბა ხაჴიდ ი ეჩუნღო მანე̄სგრა̄მ.-- მა̈გუ̂ა̈ჲ ესერ გა̈მა̈შ ხა̄რხ ალა̄, მიჩ ესერი ამგუ̂ა̈ჲ გა̈მა̈შ ხა̄რა (30) ეჯე̄, ეჩაბუასდთე ლიკუ̂ა̄ნე.</p>
      <p>ყალაჩუ̄ყლა̄ნდ ხოჩა ლირდე̄-ლიზგე ა̈დჴიდ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
