<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">183. ბროლიჩონგ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_829">
    <body>
      <head>183. ბროლიჩონგ</head>
      <p>ამეჩუ ფექ, ეჩეჩუ გა̈ტ. ლჷმა̈რდხ ეშვი ჲეხვ-ჭა̈შ ი ხა̈რდენახ სემი დინაგეზალ. ზურავ ჩუ ოვდაგა̈რ ი სემი გეზალ ი ჭა̈შ ჩუ ომსედხ, მუ (30) ქოვჩიჟელი ი სურუ ხოლამდ ხა̈შდბენახ დინოვს. აშვ ლა̈დეღ ჲეხვს ხოქვა ჭა̈შდ, ერე: დინოვ ესერ ქოვ ადგენეხ იმთვალე. ოდო დეშ ესერ იცვრეხ ქუნ. მერმა ლა̈დეღ მინე მუდ ხა̈ქვ: -- ჯი ესერ ინჴრინე ხოჩ' ა̈დგითე.</p>
      <p>ესხრიხ, ესხრიხ ი ა̈თჴედჷნხ ვისგ ჩუქამთელისგა. ა̈მეჩუ ჟი (35) ახბარჯვნე ხოშა ფათქ, ვისგ ჩვანფჷთხნე ი ხა̈ქვ: -- ათხე ჟ'ოვ ა̈ნხორელეხ!</p>
      <p><pb n="340"/> დინოვ ჩვაჩა̈დხ ი მინე მუდ ჟ'ესლაფრე ჩევტ ი ვერ ესშიდ ჟიქა, ჯი ქორთ' ანტა̈ხ. ა დინოვ თვით ვისგს ჰამს იზბიხ ი თვითს ნებოზს. აშვ საღა̈თს ეჯგვა̈რს იგვნიხ, ერე გიმ ი მეგემ მა̈გ იცნა̈ვ, მერმე საღა̈თს ეჯგვა̈რს იგვნიხ, ერე დეცეგიმ იგვნი. აშვ ლა̈დეღ (5) ხემწიფეშ ანდავად ა̈ნჰუნრეხ ი აჩა̈დხ ი ქოხუმბავეხ ხემწიფს. ადუზე ხემწიფდ მაროვ, მარე მოდმაგეშმოშ ა̈ნმეჴრეხ. ანდავად მერმა ლა̈დეღ ამჟიჷდ ხა̈ქვხ ხემწიფს. ხემწიფდ ადუზეჷდ მაროვ, თელი ქეყანა ქა̈დზელალეხ, მარე ბაიგეშ ა̈ნმეჴრეხ. მესმა ლა̈დეღ ანჴა̈დხჷდ ანდავა ი: -- ამჟი ესერჷდ იღრა̈ვ ი ამჟი ესესჷდ იგვნიხ.</p>
      <p>(10) ეჩქას ხემწიფდ ჟი ა̈ნნაზორე მიჩა მოვა̈ხ მა̈გ. ლჷჩაჟდ ქა ადა̈ჲე მინდერთე ი ა̈ჭმურავნეხ ჩაჟა̈რს ი ისგლა̈დეღქა აშვ ჩაჟვემ ჭიშხს ჩევტ ა̈ჰყად. ა̈თსგიდივხ ისგანჩუ ი ჟი ა̈ნთხეხ სემი დინა ვორუნჩუ მარე ლერექვ ბაი ხა̈ქვხ. ჟი ა̈ნჴერნეხ ი ადა̈ჲეხ ხემწიფიშთე. ეჲნემ ქადქანვნე ი ხოჩამდ ახრექვნე. ეჩქანღვე ხემწიფ ლა̈ხჭედივ: -- იმხენ (15) ესერ ომჴედელიხ?</p>
      <p>დინოვდ ქოხუმბავეხ მინე გაჭირება მა̈გ. ეშვი თევ ჟ'ახათხ (|| ჟ'ახადხ), ეჩქას აშვ ლა̈დეღ ლა̈ხჭედივ ხემწიფ მაშენ ვიდივს: -- მ' ესერ ხა̈მედა მიჩ?</p>
      <p>-- მიჩ ესერ მეტრ ბარდანს ქა ლაჰედნეხ, თელ ქეყანას ესერ (20) ჟ'ა̈რქვი.</p>
      <p>ნენსგა̈შ ვიდივს ლა̈ხჭედივ: -- მიჩ ესერ მა̈ ხა̈მედა?</p>
      <p>-- მიჩ ესერ ეშვი კარვა ფექ ქა ლა̈ჰედი, თელ ქეყანას ესერ ჩუ ა̈ბზე.</p>
      <p>მაჰენ ვიდივს ლა̈ხჭედივ: -- მიჩ ესერ მა̈ ხა̈მედა?</p>
      <p>(25) -- ჯი ესერ ათავე ეშვი დინას ი ეშვი ნაღვჟურს. დინა ესერ ვარჩხლიშ ირი, ნაღვჟურ -- ვოქრე.</p>
      <p>ანჴა̈დ ხემწიფ ი მაჰენ ვიდივ ჲეხვდ ადა̈ჲე ი მერმოლუ მოვა̈ხდ ესგენე, ჯი ჯა̈რთ' აჩა̈დ ი: ა̈ლის ხოჩამდოვ ხოსგდივხ. ა̈მიშ ჲეხვდ დინა ი ნაღვჟურ ანთავე, დინა ვარჩხლიშ ლასვ ი ნაღვჟურ ვოქრე. (30) ანჴა̈დხ მიჩა ლავდილა ი ჰენწთელისგა ციცვ ი ფეკვნა ოთყვინეხ ი გეზლირ ლჷცთე ოთშიდხ. ოთუზეხ ხემწიფს მოცქვილ ი: -- მიჩა ჲეხვს ესერ ციცვ ი ფეკვნა ოხთავა.</p>
      <p>ხემწიფს სურუ ათსა̈სტკჷნ, მარე ლა̈ირ ოხუზე ი: -- მიჩა ლიჴდა̈ვდ ნომაგეშ ესეროვ ხა̈ყერხ.</p>
      <p>(35) ლავდილად შუკვს ლა̈ირ ქოხვცა̈დხ. ამეჟი ხაგ: "გეზლიროვ ლჷცთ' ადკვა̈რხ, მიჩა ჲეხვ ჟა̈ჴთ'ოვ ადგენეხ ი მეგმემ კა̈ცხქ'ოვ ლოხვწებხ, ლეზებსოვ ნემ ხაჰვდიხ".</p>
      <p>ა̈ლი მა̈გ ამჟი ჩემინხ მიჩა ლავდილად.</p>
      <p><pb n="341"/> ლჷცთე ნაკვარ ბოფშა̈რ ლჷცემ დიდ ჟ'ა̈ნკიდ ი ჟ'ა̈ნირდ, ჩვადზიგე ზუღვა̈შ ძგიდს. ნაღვჟურს ეჯგვა̈რ მეთხვა̈რ ა̈ხფას, ერე ნა̈თხვრა̈შ ჯიჯვიშ ქორ ადიგხ ი ხოჩამდ არდხ. ა̈ლი ა̈დკვიჰხ მინე გიგალა̈რდ ი სურუ ათსა̈სტკჷნხ. ქა ლიკეჰდ ადყავნივხ ი უშხვარ (5) ხა̈ქვხ: -- ოხთენებოვ მოლე!</p>
      <p>ანჷგანხ აშვ ლა̈დეღ ი აჩა̈დხ (|| აჩა̈თხ). ქორს დაჩვირ გარ</p>
      <p>ახხვიდხ (|| ახხვითხ). ჯიმილ ლა̈თხვართე ლასვ მეჩდე. ა̈ლჲა̈რდ ხა̈ქვხ: -- მინს ესერ სურუ ხოჩა ლიზგე ხარხ, მარე ეშვი ესერ გეშ ხაკლიხ.</p>
      <p>-- მა̈ 'სერ ირი?</p>
      <p>(10) -- მა̈ 'სერ ი ეშდჲორი ზუღვას ეჩხენ ესერ ურყვამჟი (||მურყვამჟი) ა̈რი სემი შდავალ. ეჯგვა̈რ ესერ მეღრა̈ლ ლიხ, ერე მა̈გ ესერ ეჯჲა̈რს რაგდი.</p>
      <p>ნებოზს ანტა̈ხ მიჩა ჯიმილ ლა̈თხვარხენ ი ღვაშ ანჴიდ. ჯიმილ გუდმეცა̈რ ლასვ ი რა̈ქვ: -- ჲა̈რ ესერ ლჷმა̈რდხ (|| ლჷმა̈რთხ) (15) ა̈მეჩუ ლადი?</p>
      <p>-- ჲორი ესერ ჲეხვა̈რ ომჴედლიხ, მარე შიშდ ესერ ომტეხხ.</p>
      <p>-- მა̈ 'სერ ხოქვახ?</p>
      <p>-- მოდმაგეშ ესერ, ომჴედხ ი ომტეხხ, ეჯჷნქა. დაჩვირს გონა̈ბ (|| გუნა̈ბ) ხად ი მოდე ხეკვად ქა ლიქვისგ, მარე ეჯ. (20) ღა̈ი ქახა̈ქვინე. ბა̈ზი ბაიგეშ რა̈ქვ ჯიმილდ ი მერმა ლა̈დეღ ურჰად ანპა̈რ ჟი ი აჩა̈დ. ეშდეშხვი ზუღვა ქა̈დქა̈ნ ი მეეშდჲორექა ისგთექა ქაჩა̈დ, ეჩქას დეც ჩუქა̈შ მებვილ ისგა̈ხჭვადან ი დოსდ იზბუდხ, ეჯჟი ლჷცემ დიდ ანფუინე ზუღვა ი ბეფშს ინთხლე ი ა̈ლჲა̈რ მა̈გ ჟ'ანხვი ბეფშ შვიდობდ აჩა̈დ ზუღვაქა, ჟ'აჩა̈დ ურყვამთეჟი, ჟ'ა̈ნირმ (25) შდავლა̈რ, ჴენაჟთ' ა̈დგენე ი ისგანჴიდ ქორთე შდავლა̈რ. ა̈ლი ქა̈დკვიჰხ მინე გიგალა̈რდ ი ჟ'ესდაგანხ. ანჷგანხჷდ ი ატა̈ხხ ჯიმილდაჩვირთე. ჯიმილ ბაი ახხვიდხ ქორს, დაჩვირ გარ არდ ი ხა̈ქვხ:</p>
      <p>-- ათხ' ესერ მინე ლიზგეს დეჲშა ხოჩა, მარე ეშვი გეშ ესერ ხაკლიხ.</p>
      <p>-- მა̈ 'სერ ირი? -- დაჩვირდ ოსცა̈დ.</p>
      <p>(30) -- მა̈ 'სერ ი თელღჷრ' ესერ ბაი ხორი ი ეშდჲორი ესერ ლა̈დღიშ ლეზნე ხოზი, ეჩეჩუ ურყვამჟი ესერ ა̈რი ბროლიჩონგ, ეჯგვა̈რ ესერ დემეგ ა̈რი დეც ჩუქა.</p>
      <p>ანტა̈ხ ნებოზს ჯიმილ ი კვიცრ' ანჴიდ. დაჩვირს ლა̈ხჭედივ: -- ჲა̈რ ესერ ლჷმა̈რდხ ლა̈დი, მოდეი მ' ესერ ხა̈კვდენახ?</p>
      <p>(35) დაჩვირს გუნა̈ბ ხად ი ხამჭინდ ქა ლიქვისგ, მარე ეჯღა̈ი ქახა̈ქვინე. ბა̈ზი ბაიგეშ რაქვ. მერმა ლა̈დეღ ანჷგან ი აჩა̈დ. მიჩა დაჩვირ კივშ ხეღვაჭ, მარე ღეშდ მოდე ესვსგიდივ. ეშდჲორი ლა̈დღიშ ლეზნე ქაჩა̈დ, ლახემ გვი ი ხოშა ურყვამ დეცთეჟი ხეჰელი, მიჩა ჩუქა</p>
      <p><pb n="342"/> ნაჭლავ კურეჭშვ გეში ლი. ჩუ ევგენ აშვ ა̈დგის ი ლახშჷმა ბროლიჩონგს. ჟიქა ესვცადა ი ბეფშ ბაჩვდ ევსიპლი.</p>
      <p>ეშვი ნაგზი ქაჩა̈დ ი დემხენ ანტა̈ხ ი მიჩა დაჩვირ ა̈დღჷფჷრან ი ლეთნ ი ლა̈დეღ იგვნი. აშვ ლა̈დეღ მელთერთ' ომჩედ ი მელთერს (5) ხოქვა: -- აჩა̈დოვ ჯიმლა̈შ ნაზვს ი ალეს ესერ ანჴერქას მოლე.</p>
      <p>ანტა̈ხ ქორთე ი ა̈ნმარან მერმა ლა̈დეღ ი აჩა̈დ. ესხრი, ესხრი ი ეშდჲორი ლა̈დღიშ ლეზნე უსგვა ლა̈დეღ ქაჩა̈დ ი ლახემ გვი ი მიჩა ჯიმილ ბაჩვდ ლჷსპე ა̈მეჩუ ხეჩდა მერმა ბაჩა̈რს ურყვამ სგებინჩუ. ლახემ გვი ი მინდერლისგა ეშვი ბილიკვცა̈ლ დადილ სგური ლუსვა̈რ (10) ღეშგიმჩუ ხოკვრა. ა̈ჰჴვასგ ისგა ი დადას ლუსვიშ შდიქ ათა̈გ. დადად ხა̈ქვ: -- ამსოლდ მა̈ბგა̈რ, მა̈ 'სერ ხოჩვმინა?</p>
      <p>-- დადა, გაჭირებოშღალ ესერ ხოჩვმინა, ეშვი ესერ ჯიმილ ხა̈რდენა, ამხავ ესერ ომჴედ ი ბაჩვდ ესერ ოვსიპელი. მა̈ 'სერ დერ ჩემნეს, მოდმა ხოხალ.</p>
      <p>(15) დაღად ხოხვრა კერივდ ლახემ ი ქესვთონე, იმჟი ხად ლეჩემ, ეჯი. ქაჩა̈დ დინა ი ლა̈ხშჷმ ჩვიბშხენჟი. ჟიქა ესვცა̈დ: "უდარაშა ჰეჲტ", მარე ბაიგეშ ხეყარ. მერმად ქაჷდ ლა̈ხშჷმ, ჟიქა ესვცა̈დჷდ, მარე მოდმაგეშ ხეყარ. მესმე ქად ლა̈ხშჷმ ი ჟიფშხენჩუ ჰერჷდ ლახდე, მარე ბაიგეშჷდ ხეყარ. ეჩქას ქანსკინე ი თხუმ ოხვჟეღ ლუსდგვა̈რ. (20) დინად ისგა ხა̈ფხეჭ ლუსდგვა̈რს. ბროლიჩონგ ეჩქა̈ხი ჩვესჷგან, ეჩქას დაჩვირდ ხა̈ქვ: -- ქოვ ლახტიხ მიჩა ჯიმილ, ოდო თხვიმს ესერ ჩუ ხოხპე კერშვ.</p>
      <p>ბროლიჩონგდ პილატოკ ლახემ: -- ა̈ლიოვ ლიხჭემ.</p>
      <p>ი ლახჭემ პილატოკ ი ჟ'ანპა̈რ, მა̈ჟი შომა ლასვ, ეჯჟი (25) ესპჷდ ანჴა̈დხ ჯიმილ-დაჩვირ ი ისგა ლა̈ჲჴერნეხ ბროლიჩონგ ი ისგანტა̈ხხ მინე ქორთე. ეჯგვა̈რიშ ლიზგე ა̈ნსყეხ, ერე დეც ჩუქა ეჯჲა̈რრიგ და̈რ იზგა. აცხირხ მინე გიგალა̈რდ ი ჟიჷდ ესდაგანხ: -- მა̈ 'სერ. ჩემნეხ ათხე?</p>
      <p>აშვ ლა̈დეღ ხა̈ქვხ ხემწიფს ი: -- აშვ ა̈დგის ესერ ა̈რი ვოქრე (30) ბეფშ, ეჯისოვ ხა̈წჰე.</p>
      <p>ხემწიფს ათხიდჷნ ი მა̈რე ოთუზე: -- ხეწჰანოვ მჷხა̈რ.</p>
      <p>ანჷგან მერმა ლა̈დეღ ა ნაღვჟურ ი ესღჷრდ, ეჩქას მიჩა ჲეხვდ ხა̈ქვ: მა̈გთანოვ ლა̈ლემ, ჩუ მა̈ ზჷსდეს, ქათლა̈შ ლაღვჷნქა ი მერმა ლა̈დიშ ლა̈დეღ ხემწიფსოვ ხა̈წჰე.</p>
      <p>(35) ისგაჩა̈დ ა ბეფშ ი გუნ ქეიფ ათყერხ. მასა̈რდ ლაიშხ ი ლა̈ლემხ, ქათლა̈შ ლაღვშვ ჟი გეში ლი, მარე ა̈ლი დემ იზბი. ა გიგალა̈რ ეჯგვა̈რ გუვშვ ხაჭრა̈ჟიხ, ერე მა̈ ხოჰიახ, მარე ბეფშდ: ბაი ესერ იზბი ქათლა̈შ ლეღვს.</p>
      <p><pb n="343"/> ჟ'ანჷგანხ, ეჩქას ა ნაღვჟურდ ხემწიფს ხა̈ქვ: -- მერმა ლა̈დიშ ლა̈დეღ მიჩოვ ხეწჰან.</p>
      <p>-- ეზერ ესერ, იმღ' ესერ დემ.</p>
      <p>ამჟი ბეფშდ ქათლა̈შ ლაღვ ახბირ მოლე ი ჟაღვ ოდკვა̈რ (|| ოთკვა̈რ). (5) ჟეღდ ჭიშხ გარ ადქუთნე (|| ათქუთნე), ჩვადგან.</p>
      <p>ლჷნშანე ლა̈დეღ ანჴა̈დ ხემწიფ. სურუ ხოჩა .ტაბა̈გ ა̈ნმარეხ. თვით ჲორი ჭიქ ქახჭემხ, ეჩქას ბროლიჩონგდ ა̈ნკიდ შითეჟი ჭიქ ი ხემწიფს ხა̈ქვ: -- ჯი ესერ მიჩა თელღჷრა ლი, -- ბეფშთე ლახთონე, -- ა̈ლი ი ა̈მიშ დაჩვირ ესერ მიჩა გეზლირ ლიხ. ა̈ლჲა̈რე დი კუპრშვ (10) ესერ ხოწიბ ი ა̈ლჲა̈რ ესერ ლჷცთე ოთშიდახ მინე გიგალა̈რს. ა̈მჲა̈რე მჷქაფდ ციცვ ი ფეკვნ' ესერ ოდყვინახ (|| ოთყვინახ) ჰენწლისგა. ა̈ლჲა̈რ ლჷცემ დის ქ' ესერ ოხტიხა ი ჟ'ოხორდა. ამჲა̈რე დი ესერ მევარ ხოწიბ კუპრშვ მეგამხენჩუ.</p>
      <p>ხემწიფ ლჷმბაჟე გარ სიდჷდ ი ა̈ლი მა̈გ ქოთცხირ, ეჩქას ჟ'ანპა̈რ (15) ი შია̈რჟი ა̈ტყაჰან (|| ა̈თყაჰან) თელღჷრას. ჟ'ანგენე ი მიჩა ქორთე ა̈ღჴერნე (|| ა̈თჴერნე), ეჯჲა̈რე დი ჩვახფიშგ, ქაქა̈ნხ, ჟ'ანმარეხ ხოჩამდ ი ხემწიფედ ხა̈ქვ მიჩა ვა̈ზრა̈რს: -- მინე სა̈ხელმწიფლისგა მა̈ მანდრე მა̈ნკიშ ვარყოლ არდეხ, ეჯჲა̈როვ ანჴიდხ.</p>
      <p>ანჴიდხ ისგა ი ისჷათა̈ბხ ჰა̈კედს თვითილობჟი ლავდილ ი აშვ (20) ნაგზაუნღვე გარ ანტიხხ მინე ჯიჯვა̈რ დეცხენჩუ ი ხემწიფდ ხოჩაჷდ ხემწიფობ ანსყე.</p>
      <p>ეჯია̈რ ამთე ა̈ნჴეხ, ეჩქადოვ ლა̈რიდ.</p>
      <p>გივი ჭკადუა. იდლიანი. მ.ქალდანი. 12.V.1948</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
