<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">181. გულქანა̈ჲ ი გა̈̄ბი̄ლ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/sc/sc.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_266">
    <body>
      <head>181. გულქანა̈ჲ ი გა̈̄ბი̄ლ</head>
      <p>აშხვ სოფელისგა ლჷმზიგ გა̈̄ბი̄ლ. ეჯკა̈ლიბ ხოლა მახლიშ ი ბაქარა̈ჲ ჩუ ლჷმა̈̄რ, (35) ერე ჟი და̈̄რ მოშ ხა̈წნო̄ლნა. ჩუ ხათრონა ჩი̄ს, ერე ამჟი ბაქარა̈ჲ ლჷმა̈̄რ, მარე ეჯღა̈̄ჲ ჩი ჩუ ხაღვროვა̄ლა, ჩი̄ მიჩა ლი̄ქვს ჩუ ხაჩვმა̈̄ვნუნა. ღვეშგმე პილს ჩი̄ ჟ'ოხთო̄ნა მიჩა ხოლა მახალ, მა̈გ გუდ ა̈მჴედ მიჩა ლიღვროვა̈̄ლს ი ჩუ და̈̄რ იმის ხაჯრა̈ვნა. თჷმ' ა̄ხჴედა მიჩ გარ ი ა̈მჩედე̄ლი მე̄რმა სოფლა̈რთე "ჰ'ა̈̄რ ესერ ხეთხი ლეღვროვა̈̄ლ". ოთზელა̄ლა მო̄შ-მო̄შ სოფლა̈რ. ჩიდ ჩვოთღორვა. ლიღვროვა̈̄ლს (40) მა̈გ გუდ ხა̈ჴდა̈ნვნა ი ლარდა მა̄მ ხა̄რა, ეჩქას აჯაღ ლჷმა̈̄ზ მე̄რმა სოფელთე. ამჟი ლაზელა̄ლჟი̄ნ ათჴა̈დჷ̄ნე̄ნა ესნა̈რ აშხვ სოფელთე ი ბაზი აშხვ მეზგა ლა̈ხმუშგვრა̈̄ნ. ლა̈დჲარა̄ლჟი̄ნ ესნა̈რ ლა̈ხჭვედდა მიჩა მა̈ინძელს: "მა̈გვა̈რ ესერ ზაობ ა̈მჴედ <pb n="156"/> მინეშმჷყ ამზავ?" ამნე̄მ ლახტიხ: "მა̄მ' ე̄სერ ხა̈ცხი̄დო̄ლნ' ე̄ჯღა̈̄ჲ-ეჯღა̈̄ჲ". "ბაქა̈რს ესერ მაგვა̈რდ იმჴერიხ ამეჩუ̄ნ?" "ბაქრე მე̄მბვა̄ლდ ესერ გულქანა̈ჲ ქა ხა̄რხ. მინს ესერ ში და̈̄ს ხაკუხ ბა̈ქი ლი̄ქვი̄სგთე. ჩიჲა̈ მჷქაფდ ესერ ქა ლ' ე̄ჯ ზურა̄ლ". "სერ ესერ ხასმა ჲა̈რჷ̄ მებქარა̈̄ლ?" "ხასმ'ე̄სერ ეშხუ მა̄რე გა̈̄ბი̄ლ, მარე ეჯ' ე̄სერ ჯვედჲას (5) იზგე ი მა̈ჲ ესერ ხოხალ ხედა დვა̈̄ხწინიხ". "იმ' ე̄სერ იზგე ეჯ გულქანა̈ჲ?" ალ მა̄რე̄მ ქა ლახთო̄ნე, იმვა̈̄ჲ იზგ' ე̄ჯ გულქანა̈ჲ. ბა̄ზი ჩვასა̈დ ამეჩუ̄ნ ი მე̄რმა ლადა̈ღ ლა̈ხმუშგვრა̈̄ნ გულქანა̈ჲს. გულქანა̈ჲდ ტაბა̈გ ოსგე გა̈̄ბი̄ლს ი ტაბა̈გჟი̄ნ ჩუ მა̄მგვეშ ესვდე. ოხღელი გა̈̄ბი̄ლ ლეზობ ი ლახე ჩუ მა̄მგვეშ ესვდე, ეჩქას ლა̈ხჭვედდა: "ხიად, მინეშმჷყ ესერ ტაბგა̈რ იმ ათვეხ?" "იმ ესერ ი ჟი ლა̈ხტყი̄რ ი ეჩქას ესერ (10) ქუთ-ჭიშდვა̈რს ეშ ხა̈ცხვია̄ლვნე". გა̈̄ბი̄ლდ ა̈ნწვე̄ნე ტაბა̈გ, მარე ფიცა̈რ გარ ლა̈სვ ი ჟი იმ ოხვტყი̄რნა. ჩვასა̈დ ამჟი̄ნ უდჲარად გა̈̄ბილ. გულქანა̈ჲდ ჟ'ოხვეცხ ტაბა̈გ ი ლა̈ხჭვედდა: "მაგვა̈რდ ესერ ხა̄რა ღალ? მე̄რმაჟი̄ნ ესერ ხოჩე̄ლ მეხო̄ლი̄ვ ხა̄რ". "ხოჩა გუჟი̄ნ ესერუ ხორი მიჩა თხვიმ! ამთა̄ნ ტაბგობ ესერ ელოლა̈იშ ი გელოლა̈ჲ ნე̄სგ' ე̄სერი მა̄მ ხა̄რ, ა̄დო იშგნა̈̄გ ესერ იმე ხე̄რო̄ლ". "ეჯ' ე̄სერ იმე ლიზ ე, ელოლა̈იშ (15) ი გელოლა̈ჲ ლახვ?" "ეჯ' ე̄სერ ჯვე̄დიას". "მა̈ზუმ ესერ ხე̄ზნი?" "მა̈ზუმ ი ამნეშ ი ეჩავ ხოზი, ამზუმ". "ძღჷდ შუკვ ესერ ლჷმა̈̄რ. შდავალშვ ესერ ადჰე̄სგი მოშ მა̄რე აშხვ ლადა̈ღ ეჩავ?" "მასა̈რდ ესერ, მარე ჰა̈̄ღვირდ ესერ ეშდჲორი ჴა̈ლ ბერჟა̈ ნა̄ჭა ხაკუ, ჰჷნგირდ -- უშბა̈̄ კა̈ცხ ი მჷდრა̈ჴდ -- ჰე̄რვია̈̄ ლანგა̈ვ, ავჟანდა̈̄რდ ესერ ლაბრა̈ჴიშ ი უღვირი თანღა̈რ ხაკუჩ ი მჷსჷრთავა̈რდ -- კა̄ლა̈ ჭალა̈ჲ ი (20) ლენჴერა". "ლახე ესერ ადრინე მა̄რე, თხუმჟი̄ნ ლეგა̈მდ მა̈ჲ ა̈ხკვედნი?" "მა̄რ' ე̄სერ ფაყვ მა̄მ ხაკუჩ. ბიქვ ესერ თხუმ ეჩჟი̄ნ ჩუ ხოწრა̈ნ', ე̄რე ზისხი მაჯო̄ნდ". "ელოლა̈იშ ი გელოლა̈ჲ უშხვა̄რ ნე̄სგ' ე̄სერ გუნ ტებდი ლია?" "ფაყვა̈ ლიგემ ესერ მა̄მ ლი წეს". "ჲაღვ' ე̄სერ ჯ'ა̄დრი ჩიქე შდავალ ლარმეჲთე". ხა̈̄ქვ ზურა̄ლდ. გა̈̄ბი̄ლ ქორს აცვირ ი ჯა ქა̈̄მთ' ა̄ჩა̈დ. ანჴა̈დ გა̈̄ბი̄ლ, ჩვადკარე თჷში̄ნგ, ქ'ა̈̄ნკიდ ამხა̈ნქა (25) თა̈შ ი იდჲარა̈̄ლ ი ჩვესდე ტაბა̈გჟი̄ნ, სგ'ა̄ჩა̈დ მარა̈ნთე, ქ'ა̈̄ნგვეშ ეშხუ ფაკა̈ნ ჰარა̈ყ. ალა̄ჲ ჩვესგე სგვებინჩუ̄ნ. ჩვა̈დდი̄რა̈̄ნ ი ჩვა̈დშდჷმა̈̄ნ ი ხოჩა̄მ გუჟი̄ნ ა̈რი, ტაბა̈გ მიჩ' ა̈̄დგილჟი̄ნ ესგე. ამჟი̄ნ გულქანა̈ჲ ანჴა̈დ. გა̈̄ბი̄ლ ლა̈ხჭვედდა: ოხურმ' ე̄სერ მა̄ შდავალ?" "ა̄დვ ესერ, მარე ჩვე̄სერ დე̄მჟი მოშ ხაბემ. ფა̈თვა̈ კალშვ ესერ ოთბა ჩუ, მარე დო̄ვ ესერ ჟ'ა̈ნქვიც. მა̈̄დილუ ხე̄რა, ჯ'ე̄სერ ლერქვა̈რს ლა̈ჲცა̈̄დნე, (30) ეჩქად ესერ სგა̄ვ ლოხგუდირდა ქა̈̄მ". გა̈̄ბი̄ლ ჟ'ანჷ̄გა̈ნ ი ქა̈̄მ მა̄ჲ ესხო̄ლ. ლა̈ჲწვე̄ნე გულქანა̈ჲდ თჷში̄ნგ ი ალა ჰა̈რი ლიზ. გვი ვეთ ოთხა̈პ ხჷრშვ, მარე ჩვადჭკჷრნე. გა̈̄ბი̄ლ სგ'ა̄ნჴა̈დ ი ხა̈̄ქვ ზურა̄ლს: "მიჩა შდავალს ესერ ჰჷნგირ ჩვოხკვარა ი ჯა ქ'ა̈̄მპერე̄ლი. ჰჷნგირს ესერ თე̄ვ ლახხვეტ, ადო ჩუ ნო̄რდ ადყუჩუ̄რას". "ნომმა̄ვ ესერ ღედ ხა̄რ. ალ ჰჷნგრი ყუმბა̈რ ჩუქვა̄ნ ესერ ჯა მაზვა̈ბს ახზვა̈ბნი ეჯგვა̈რს, (35) ერე ლჷჯად ხოჩა ლესვ". "იმჟ' ე̄სერი?" "იმჟ' ე̄სერი ი მჷხა̈რ ჰამს ა̈ნჴდენი, ეჩქას ხეწდენი. ბა̄ზ' ე̄სერ მიჩ ნახმუ̄რ კიბდვენ ხა̄რ ლეშყვდი ი მა̄მ ესერ ხოჟიბ. ათხ' ე̄სერ ჯა მიჩა შუკვსუ აჩა̈დ ი მჷხა̈რ ჰამს ესერ ლჷჯე̄მი სარაგს ლახთჷრე ი ლა̈დი̄შ შგვირს ქა ლა̈ჲტიხჲე̄ლი, ადო ხოლა̄მდ ესერ ესო̄ზი. დე̄ჲ ესერ ლეზვებ ხო̄მა ი დე̄ჲ ლეთრე ხო̄შვა". გა̈̄ბი̄ლ ჟ'ანჷგა̈ნ ი ლე̄თი̄ ნარდვ მეზგათე̄დ ატა̈ხ. ალ მა̄რე ლა̈ხჭვედდა: (40) "მაგვა̈რდ ესერ ახშდაბა გულქანა̈ჲ?" "სურუ ხოჩა̄მდ ესერ. თვეთნა ჴა̈ნი ლეღვ, დია̈რ ი ჰარა̈ყ ესერ ეშ ესვჰარა ი ბა̈ქ ესერ მა̄მ ხახლე̄ნა. ქ' ე̄სერ მა̈̄ჲ ხო̄ქვა, მა̈გ ტკიც გარ ესერ ხო̄ქვა ი ბა̈ქდ ესერ მა̄მგვეშ ახჴედა". ალ მა̄რა გუნ ათჷნბაჟჷნ. ბა̄ზ' ა̄ნჴა̈დ გულქანა̈ჲ ი ნა̈დიჲარობენ თჷშინგთე̄'სგა ციცვ ადგენე, ეჩქანღო <pb n="157"/> მარა̈ნ ადკარე, ჰარა̈ყ ი სტამა̄ნ იშგნა̈̄გ ესგე, მე̄რმა სტამა̄ნთე̄'სგა ნაშყვდა̈რ ესგვეშ ი ამჟი̄ნ ჩვესგე. მე̄რმა ლადა̈ღ ლა̈ხმუშგვარჷდ გა̈̄ბი̄ლ. "ჲაღვ' ე̄სერ ხათრე მა̄ ლა̈დი ლჷჯე̄მი სარაგს?" "ადვ ესერ, მარე სურუ ხუნკვიდ ესერ ლახჴა̈დჷ̄ნენა. ჩუ̄ვ ესგურდა ჩიქე ამეჩუ̄ნ, ჯ' ე̄სერ ქ'ა̄დრი ქა̈̄მთე, ლეშდა̈ბ ესერ ხა̄რ, ეჯას ქ'ა̄დსურლი (5) ი ეჩქას ესერ ლჷჯე̄მი სარაგთე ქ'ა̈̄დჴერნი ი მა̈ზუმვა̈̄ჲ ხეკვდენი, ეჩზუმს ლახთჷრე". ზურა̄ლ ქ'ა̄ჩა̈დ ი გა̈̄ბი̄ლ მა̈̄ნკვი მარა̈ნს ხოძგა̈რ, ჰარყი სტამა̄ნს ახფხიჭე ი ამხა̈ნქა ჰარა̈ყს იგვშე. ლა̈ჲბინე ფაკა̈ნხა̈ნქა ლითრე ი ნაშყვდა̈რ ათმარჯუნ. ლა̈ჲსიპვნე ფაკა̈ნ ი ტრა̈კდ ესგენე გიმჟი̄ნ. "ჲაღვ' ე̄სერ თა̈შ ი დიჲა̈რ ეჯღა̈̄ჲ ესხო̄ლი თჷშინგისგა". ადკარე ყო̄რ, ანსკინ' ა̄მხა̈ნქა ციცვდ ი ნიჩვა̈რ ქ'ა̄ხცხაურე. ქა̈̄მ გულქანა̈ჲსი (10) მა̄მ ესა̄გა̈ნ ხოჩა მიჰმა̈ნ. ესნა̈რ გა̈̄ბი̄ლდ მიჩა ლამშგვარა̈ ჟეღ ა̈ნჭემ ი ჰა̈ზვისგა მიჯვრ' ა̄თჴალე ი ამის სგა ლახა̈̄ბ. გულქანა̈ჲ ქ'ა̄ჩა̈დ ქა̈̄მთე, ეჩქას ესგჷ̄ნცა̄ლე ჟეღდ ი ჟ'ა̈ნფიშვდ. ოხშგა̈ბ ქა გულქანა̈ჲს ი ლერქვა̈რი ტრა̈კდ ლახგენე ი ქა̄ჲ ა̈თჴა̈ფ. გულქანა̈ჲდ ლიჭვმე ლა̈ჲბინე ქორთე. ქორხა̈ნქა გა̈̄ბი̄ლ ლახხვი̄დ ლაგა̈̄გიჟი̄ნ ნიჩვა̈რ ლუტფუ̄რე. უშხვა̄რი ლახხვი̄დხ ი ჩვა̈დბჷჯგნა̈̄ნხ ჲერქჷდა. ლა̈ჲბინეხ (15) ლი̄ცვნა̈̄ლ. ეჩქანღო გულქანა̈ჲ ლა̈ხჭვედდა: "მა̈გვა̈რ ლჷჴმა̈შ ჰარა̈ყ ესერ ახხვიე̄ნა მარა̈ნისგა ი ჲედ მაგვა̈რ ხა̈რჯ ახხვიე̄ნა, მა̈დილუ ხე̄რი ი ნომუ ხენდვრევ. მე̄რმაჟი̄ნ ესერ ხოჩელდ ესხო̄ლი. ეჯ' ე̄სერ ათხე მა̄მ ხა̄რა ტარესვ, ადო ლჷჯე̄მი სარაგვშ ესერ ადბარა̈̄ლი̄ს". "მასა̈რდ ესერ მაჴვმა̈̄რ ხა̄რ, ჯა̄ვ ხორი შვიდებდ, მარე მა̈დილუ ხე̄რი ი მიჩი ნომუ ხენდვრევ. მიჩ ესერ მიჩა ჴიდდ ღუნ ოხჴი̄და. ეჯ' ე̄სერ (20) ჰა̈ზვისგა მიჯვრად ლოხვბა ი თე̄ვ ლახხვეტ ი ქა ნო̄მთე̄ვ ოთჩა̈დ. ათხ' ე̄სერ ამჷნქა მა̄მგვეშ მოშ ოხვსახთა, ამუნღვ' ე̄სერ ხოშე̄ლ მანგა̈რს ოხვჴიდე ი ეჩქას ესერ დე̄მის ხენდვროვნი". ეჩქანღვ' ა̄ხვე̄მხ გვი, ერე უშხვა̄რი მჷსყია̄ნვ ლიხ. ა̈დჷმბვა̄ლეხ ი ჩვა̈დხეხვჭაშა̈̄ნხ. ეჩქანღო სერ ლიბქარა̈̄ლს ჰაჯ ახკიდხ.</p>
      <p>ლენჯა̈̄რ</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
