<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">349. დევის</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_434">
    <body>
      <head>349. დევის</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ. ეჯმინს ხა̈ღვენახ ეშხუ ხოჩა მამილ ი ეჯ მამილს ხა̈სპენა და̈ვ. სკა ლჷმა̈ზლი მამილხოისა, ერ ჩუ ლჷმა̈ზვებლი ყურძენს ი ჩვერ ლჷმა̈ბზოლლი ყურძენშვ, ეჩანღო ჩუ ლჷმა̈ხლინწლი ი ჩუ ლჷმა̈შიდლი ძირს. ამშა (5) ლა̈ლეჩახო ლჷმა̈ზლი ჭა̈შ ჩიგარ. ეშხვ ლეთ, ამშა ლა̈ლეჩაჟინ ერ ლჷმა̈რდელი ჭა̈შ, მიჩა ჲეხვს ახათენა ბეთშ. ბეფშ ეჭკა̈ლი ლჷმა̈რელი, ერე ეშხვ ლა̈დეღისა ლჷმა̈ცხემლი ეშხუ კამილს. ქ'ერ ლახადა სემი ნაგა̈ზი, ეშტარა ლჷზა̈ს ხაჯონა. ეჭკა̈ლი ღონიერ ლჷმა̈რელი, ერე მიჩა ჩოშილ ლახვბას ჭიშხჟი დემ ლჷმა̈გენლი. ალ ბეფშს ხაჟხჷნდა დევის.</p>
      <p>ეშხუნ მიჩა მუს ხა̈ქვ, ერე: "ჯე ლოქ ღჷრი ყურძენი ლა̈ლეჩახო" მიჩა მუდ ვარ ხა̈ქვ, მარე სკ'ა̈თექველან ბეფშ ი ქა ათოჩად ეში ლა̈ლეჩახო. ისკლეთი დრო̈ქა ლა̈ისკიდდა ბეფშ ი ხეწად და̈ვს ი ქა̈ხეჭამ. ხაჭიმ და̈ვს ბეფშ, მარე მა̈ჲჩ ა̈თეიდა. ლა̈ისკიდდა ეშხუ მინდვერისა ი ჩვასწვენე მვლდეღ. ქ'აჩად ალ მჷლდეღიშხო ი ხა̈ქვ, ერე: "დესა და̈ვ ჯიწვავა ამექა მეზი?" მჷლდეღდ ხა̈ქვ: "ეჯი დოსკ აჩად ამექა (15) ი სი დეშ ხეხოლიხი სკა". დევის სკ'ა̈თექველან მჷლდეღს: "ქა ლოქუ ხათონე შუკვა̈რ!" მჷლდეღდ ვარ ხა̈ქვ: "ეჩოხ მეზი ხეა̈ი მიწვა. მარე ღოშტ და̈რ ანტახ". დევის ეში სკ'ა̈თექველან: "ქა ლოქუ ხათონე შუკვა̈რ!" ეჩქას მჷლდეღდ ხა̈ქე: "მი ეშხუ ჩა̈ჟ მაყა. ეჯის ემოშ ლა̈ხესკურიხი, ქ'ასაღუძალნიხი, ეჩქა ჩუ ჯეიმედი ეჯ დაჷი ლიბორგიელ".</p>
      <p>გაცხა̈დ ადასინჯავე მჷლდეღდ დევის ი ჟი ლა̈ხეპარ ჩა̈ჟს ი ქ'ასაღუძალნი ბჷგიდ. ეჩანღო ხა̈ქვ მჷლდეღდ: "ეში-ეში აღვე დემ ხიჟომეხი ლიზის, ეჩქას ამჟინ ჩვემ: ერ ადინეხი ალ შუკვს, ხეწედენიხი ლა̈შკთა̈შს ი ეჯ მჷშკიდს ახაშკადინ ეშხუ ფუთია̈ნ ბურთ. ეჩანღო ეჯ მჷშკიდ ჯათონი, იმა̈იჩუნ იზგე იჯ და̈ვ".</p>
      <p>გაცხა̈დ აჩად ალე, დევის, ი ლახაგან ლა̈შკდა̈შს. ხა̈ქვ მიჩა მდგომაროობ (25) (||გვეშ). მჷშკიდდ ლა̈იდი ვარ ხა̈ქვ: "ნომ ღჷრიხი და̈ვხო, ედო იჯი ჩუ ჯადგა̈რი სი". მარე დევისდ ეში მა̈დ ანჟომე მიჩა ი ხა̈ქვ, ერე: "ჟი ლოქუ ახოშკადე ფუთია̈ნ ბურთ!" გაცხა̈დ მჷშკიდდ ჟ'ახოშკადე ფუთია̈ნ ბურთ. ერ ადაკვარ ალე დეცხო დევისდ, ალ ბურთ, ლახააშჷნთა ი ხა̈ქვ. ერე: "ჲერბი ალ ბურთი ნანგვა̈მი ჟი ლოქუ ახოშკადე მერბე გაცხა̈დ მჷშკიდ ლახადა ი ჟ'ანაშკადე ჲერბიფუთია̈ნ ბურთ. (30) ი ხა̈ქვ ეჩანღო: "ათხე ქა ლოქუ ხათონე. და̈ე იმე იზგე! მჷშკიდ ხაყლე: "ალ შუკვს ერ ა̈სეჭემენიხი, ადჴედენიხი ძუღვა̈ჲ პილს. ეჩეჩუნ ა̈ჯსეხოლი გალავა̈ნ. ეჯ გალავა̈ნისა ხოგ ქორ და̈ვს".</p>
      <p>გაცხა̈დ ა̈სეჭამ დევის. ადჴად, იმა̈იჩუნ იზგოლდა და̈ვ. ალ ჭყეროჟინ ა̈სწვენე ჟი ლუცვე მარალ. ქა ადჴად ჭყეროჲ ყორვა̈ლხოქა. ხაჴიდ ბურთ ჭყეროჲ ყორვა̈ლს (35) ი სკ'ადაყუჩურე. ქ'ა̈ნსკიდდა ზურალ ი ზურალდ ხა̈ქვ: "ღჷრდენ ამეხენქა, ედო ჴედენი და̈ვ ი ჩუ ჯადაგა̈რი! მარე ალ ჭყინტდ ვარ ხა̈ქვ. დევის ხაყლე: "იმე ა̈რი და̈ვ, ქა მათონ, ჩუ ხეკეეს ადვაგა̈რი ეჯი!" ზურალდ ხა̈ქვ, ერე: "ეჯი ლათხვჲარხო ლი მეჩედე ი აშიშტ ლი მეჴად".</p>
      <p>ქ'ანჩად დევის ჭყერო-ქამეშხენხო ი ჩვა̈თეპაჟვ. ლა̈ისკიდდა კვეტოლ ხა̈ნუნღო (40) ი ჩვა̈სწვენე და̈ვ. ეშხუ ბარჯხენ ნათხვარე ხა̈ზ ი მერბა ბარჯხენ წიფ. ქ'ერ ხეწად მიჩა ჭყეროს ლჷბლა̈ვეს, მიჩა ჲეხყს ლახატულე: ,.ჲა̈რდ ადაბჷლა̈ვე ალ ჭყერო? მიჩა ჲეხვდ ხა̈ქვ: "ბიქვ ლოქ ლჷმა̈რ ძღჷდ ი ეჲს ლოქ ახონჴვა ჟი".</p>
      <p><pb n="325"/> და̈ვ სკ'აჩად სკაშხენხო ი წიფ ჩვადაკვა̈რ კალისა ი ჯე სკ'აჩად სკაშხენხო. ქ'ანჴად დევის, ხა̈ფხეჭ წიფს ი ქ'ანაკვა̈რ ჭყერო-ქამეშხენხო ი ჯე ჩვა̈თეპაჟვ. ქ'ანჴად და̈ვ ი ლიყული ა̈დბინე: "ჲა̈რდ ადა̈ჲე მიშკვი წიფ ამეხენქა?" ი ჩვანჴად ძირხო. ეჩქას ქ'ანჴად დევის ი მიჯნემ ხა̈ქვ: "მიჩ ლოქ ათოკვარა ქა". ეჩქას და̈ვდ (5) ხა̈ქვ, ერე: "იმემდ აჯაბედავნე სი ამოხ ლიჴედ?" დევისდ ხა̈ქვ: "ჯე მიჩა ლადგა̈რიხო ლოქ ა̈მეჴედ!" ი სკა ხა̈ფხეჭ და̈ვს. იბორგჲელხ ხვა̈ჲ ხანს ი ღოშკიმპილხო ჩვასაფიშტვ და̈ვ დევისდ. და̈ვს ხა̈ქვ: "ათხე ჩუ ლოქ ადგა̈რი მიჩ. და̈ვ ხეჴჷრალ "ქა ლოქუ აფიშვტ ჯე ლუვა̈რ ი მიჩა ცხოვრებას მიჩ ლოქ ათოცვირე ჩუ".</p>
      <p>დევისდ ჟ'ანფიშვტ და̈ვ ი ქ'აფიშვტ. ეჩანღო ქ'ა̈ნსკიდდა ზურალ ი ხა̈ქვ: "იმნა̈რ (10) ლოქ ათოფიშტვა ეჯი, ჩუ ლოქ იმნა̈რ მა̈დ ადაგრ? ეჯი იმ ალა̈გის ჩუ ჯეხოლი ი ჩუ ჯადგა̈რი სი". დევისდ ხა̈ქვ, ერე: "ათხე მა̈დმაბედიგვეშ მოშ ხოჩომნა მიჩაშდ, ამანღო იმ ლოქ ხეჩო მიჩ?</p>
      <p>ეჩანღო ზურალდ ჟ'ა̈წიე ქორხო ი ხაყლე, ერე: "ამანღო ჯე ჲეხვ ლოქუ ლას ი ჯე -- ჭაშ!" გაცხა̈დ ჩვადჲეხეჭა̈შანხ ალ ჲერბი ი ცხოვრებდახ აშხუნდ. დევის (15) ლა̈ხეჭვედდა მიჩა ჲეხვს. ერე: "იმოხ ადინა ეჯ და̈ვ?" ჲეხვდ ხა̈ქვ, ერე: "ეჯის ლოქ ხოგ ეშხუ ლაჴვა̈მ ი ეჩეჩუნ ლი ამანღო მერდე. ეჯ და̈ვს ლოქ ხიღვა ეჯ ლაჴვა̈მისა მიჩა ფატა̈ნ. ჲაღო მამა ჩუ ჯა̈იმედა, ღჷრდენ ი ეჯ ფატა̈ნ ქ'ა̈თიქვთ ი ა̈მიჴდ მი. შუკვჟინ ნოსა ასე ჩუ, ედო ეჯ და̈ვ ქ'აჯეჭემენი ი ჩუ ჯადგა̈რი".</p>
      <p>გაცხა̈იდ აჩად დევის ი ხეწად ჯოდიას ლაჴვა̈მს ი ქ'ა̈სბინი ეჩოხ ლიზი ი სკ'ერ (20) ლახომფედლე, ახაფიშვტ ბურთ ი სკ'ადაყუჩურე ყორვა̈ლ, სკ'აჩად ი ჟ'ა̈ნკიდ ფატა̈ნ ი ქ'ახოჭონ ღოშტ. ერ ანღჷრდა შუკვჟიხ, ჩუ ლახაგედდა აშხვ ა̈გის. ამ დრო̈ს ანჴად და̈ვ ლაჴვა̈მმოყ ი ლაჴვა̈მი ყორვა̈ლ ლუყჩურე ასოხვიდა. სკ'აჩად სკაშხენხო ი ფატა̈ნ ლჷი ასოხვიდა. და̈ვ გუდ ადჴად, ერე ეჯი დევისი ლჷიე ლას ი ქ'ა̈ხეჭამ ღოშკინ. ლა̈ისკიდდა შუკვისა, ჩვა̈სწვენე, -- დევისს ხა̈გედღა. ქ'აჩად ი ჟ'ა̈ნკიდ (25) მიჩა ბურთა̈ლ ი ჩვადაგა̈რ დევის. ჯე ანჩად. იმა̈იჩუნ ჯე იზგა კა̈ცხეში.</p>
      <p>ლა̈ისკიდდა აკოშკაქა ზურალ ი და̈ვ ანღჷრდა მიჩაშხო ი გუდ ადჴად, ერე და̈ვს დევის ჩუ ლჷდგა̈რ ხარ. სკა ანჴად და̈ვ ქორხო ი მიჩა ჲეხვს ხეჭვდიელ: "ხოლა ედოსა მამა ხოჩომნა ამეჩუნ დევისს? მიჩა ჲეხვდ ვარ ხა̈ქვ: "ამეჩუ მა̈დმაბედიგვეშ ხოჩომნა ხოლა".</p>
      <p>შომა̈ის და̈ვ ლათხუა̈რხო ასღჷრდა. მიჩა ჲეხვს ჩუ ხოკლიდა ყორვა̈ლს. აშხვ ძინა̈რს და̈ვ ლათხუარხო ერ ასხჷრდა, მიჩა ჲეხვდ ხა̈ქვ, ერე: "იმნა̈რ ლოქ ხოკჷლი ყორვა̈ლს, იმშა̈შდ ლოქ ხაყამნი? მიჩა მაყალშვ ამოხ ნეპოლ დეშ პერენი, ედო მარე ლოქ ანჴედენიუ? გაცხა̈დ და̈ვდ ჩვა̈ცვირ ყორვა̈ლ მჷკა̈რ ი ჯე აჩად ლათხუარხო. ალ ქორ ღოშკინ არდა უკვდებია̈ი წყარო. იმა̈ის ხოთილდა ლეგვერი (35) შირა̈ლ. ქ'ანჴად ზურალ ქა̈მხო, (||ხაკუდჩდა) ალ უკვდებია̈ი წყარო. ლიკედ, მარე მა̈ჲჩ ახობიდ ჟი შირა̈ლს. ეჩანღო ანჩად ი ქ'ახოშთხა̈რ ჩუქვან ი ჟ'ა̈ნკიდ შუშაუშ ალ უკვდა̈ებია̈ჲ ლიც ი ეჩანღო ს.ვა ლახაშით ვერ.</p>
      <p>მერბა ლა̈დეღ ანგან ზურალ ჟი ი აჩაღ ეჩოხ, იმა̈ჲჩუნ დევის ხამგჷნჷნდა ლჷდგა̈რ ი ქ'აჩად ი ჟ'ასაგვეშ ალ უკვდა̈ვბია̈ჲ ლიც ი ჟ'ა̈ნლუვარან. ზურალდ (40) ხა̈ქვ, ერე: "ღჷრდა ლოქ სერ ა̈გხო, ნომა ლა̈ხეწვენენ და̈ვს, ედო აჯაღ ჩუ ჯადგა̈რი სი. ისკვი ბურთა̈ლ ეჯის ხუღვე, დემის მოშ ხეჩოხი სი". მარე დევისდ მა̈დ ანჟომე ი ქ'ა̈ხეჭამ ზურალს ღოშკინ. ზურალ სკ'აჩად ქორხო ი ჯე ქამეშხენ ა̈თეპაჟ ჩუ. ლა̈ისკიდდა ნებოზს ი ანღრი და̈ვ. აშხვ ბარჯჟინ ნათხუარე ხა̈ზ ი მერბა <pb n="326"/> ბარჯჟინ -- წიფრა. ქ'ერ ანჴად და̈ვ ჭყეროქა. ქ'ანჴად ეჩქა დევის. ერ ჩვასრენე დევის, და̈ვდ ხა̈ქვ, ერე: "ნომ ლოქუ ადგა̈რიხ მიჩ ჩუ ი ისკვი მუახ ხვირახვ!". და̈ვდხ ხა̈ქვ დევისს, ერე: "სი აღვე ნა̈მდვილდ ღონიერ (||ლჷჴამა̈შ) ჭყინტ ხი, ამეჩუნ ერე ლეგვერი შირალ მუღვე, ეჯმინს იმოშ ახობიდეხი ჟი".</p>
      <p>ქ'აჩად დევის ი სკა ლა̈ხებორგან შირას ი ხობდერდა ჟი ი ხაჴიდ ეჯ დრო̈ს და̈ვდ ჭიშხ დევისს ი სკა ლიკვანე ხეკვადდა ორმოხოისა, მარე მა̈იჩ ადაკვარ სკა. დევისდ ანსჷპნე შირა, ხაჴიდ და̈ვს ი ჩუ ადაჭყჷტნე. ეჩანღო ლა̈ხვბორგან მიჩა ჲეხვს სკა ი ადა̈ჲე ა̈გხო. ა̈გის ქვერწილ ჩვემინხ ი ცხოვრებდახ აშხუნო (||აშხუმდ).</p>
      <p>რაფიელ ლიპარტელიანი. ლექვსირი. ზ.ჭუმბურიძე. 2.ვიიი.1950 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
