<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">357. ბაპ ი სემი ლახვბა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_442">
    <body>
      <head>357. ბაპ ი სემი ლახვბა</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ა̈გის სემი ლახვბა. ახორჩევახ ალმინს. ერე ჩუ ლოქუ ა̈დჲეხვანხ, მარე ჩიქე ხოშა მუხბე ლოქუ აჩად ეჩე ლაქმახო ი ეჯი ლოქუ ა̈დჲეხვან, ეჩანღო -- მა̈ნეხკჷრე (||ნესკაქა̈) მუხბე, ეჩანღო -- ხორვა. ხოშა მუხბედ ლოქ ერ ლა̈იქიმეს, ეჩაუშ მიჩემ ჲეხვ ლოქუ ანჴიდხ.</p>
      <p>ა̈სბინე ლიზი ხოშა მუხვბედ ი, აშხვ ა̈გის დღესასწავილ ლა̈ს. ეჩეჩუ, -- "აღვე ჲა̈რს ლოქ ხაკუ მოჯამა̈გირ?" ესნერ ბაპ ლი ეჯკა̈ლი პლა̈ნიშ მარე, ვრე ეჯის ხაკუ მოჯამა̈გირ, მარე ღოშკიმპილს ქა დემგვა̈შს ხავდი. ათორჴენდა ბაპს ეჯი [ხოშა მუხბე] ი ჩვადიქვახ ამჟი, ერე: "ეშხუ ზა̈ი განმავლობა̈ისკა იმა̈ის ერე მი ჯექნე, ეჯი მა̈გ ჟ'ა̈მისყ ი სემი ათა̈ს მანა̈თს ლაჯიდნე ეჩქა. იმა̈ის მი ჯექნე, ერ ჩიის (35) ჟ'ა̈მსყენეხი".</p>
      <p>ლახადა ალმინს ხან ი ზავხოქა ჲერბი თვე ხოკლი, ეჩქა ხა̈ქვ: "ჭალა̈ისკა ჯორ ლოქ ა̈რი ი ეჯი ჟი ლოქუ ახორმე ი ა̈გხო ლოქუ ახოიდ!". ასბინე ლიზი ამემ, -- ი აღვირ ქა ლახვემ, -- ი აჩად ლარმიხო. ბაპს ამჟი ხარ ლჷმახალე ჯორა̈შ. ერე აღვე ეშიი-ეში ა̈ჯირმახ, ეჩქა ჭიშკა̈რ ხარ ეჯჟი მჷსყე. ერე ეჩეჩუ ხეკვეს თხვიმ ლახახიპნას.</p>
      <p>ალ მარე ჯორდ ერ ჩვასწვენე ჭალაი პილს. ერ ა̈ხეჭამ ქა ჯორ, გვერად ადაგენე ეჯ მარე. ა̈გხო ბჷრიდ ლჷგენე ანჴად. ბაპდ ხა̈ქვ: "მა ლოქ ჩვემნ?. "მა ი ჩუ <pb n="337"/> ღოშტ ამლაგა̈რ ი ეჯი!" ბაპდ ხა̈ქვ: "მი იმა̈ი ჯექარ, ეჯი მა̈იჩ დერ ა̈მისყხეს, ღჷრდენ ა̈გხო, ქა დემგვაშს ჯავდი"!</p>
      <p>ა̈სბინე ეჩემ ლიზი ი ა̈გხო აჩად. ლა̈ხეჭვედდახ ლახვბა. "მა ჩვემნ, ჭირა?" "იმ ხვიჩომნოლ, ჩუ ღოშტ ამდაგა̈რ ეჯ ბაპდ ი ა̈გხო ანჴვედ ი მა̈დ შევასრულე ეჩა (5) პირობა". ეჩქა მჷდემ ლა̈ქვ, ნესკაქა̈ მუხბედ: "მი ღენ ადვინე ი ნა̈ქიმს ა̈ნჴვდე ი ჲეხვს ლა̈ი სკა̈ვჴიდე ი სი თესა ჯეყენი!"</p>
      <p>ა̈სბინე ამნემ ლიზი ი ეჯ დიდაბჟი ხა̈ლხ ა̈რიხ ი ეჩეჩუ აჩად. ბაპ ეჩეჩუ ა̈რი. "ნოთ ლოქ ა̈რს მოჯამა̈გირ ხეკვადდეს?" ეჩქა ბაპდ ხა̈ქვ: "მიჩ ლოქ ხაკუ მოჯამა̈გირ ი ნებოზს ადინეხ ლოქ". ალ ჭყინტ გუდ ანჴად, ერე მიჩა ლახვბას ერ ათოღორავე, (10) ეჯი ლი ალ ბაპ. ჩვა̈თერიგავან ალე ჩხარა ათა̈ს მანათდ. პირობისკა ასა̈ირეხ, ერე იმა̈ის ბაპ ხექნე. ეჯი ხეკვეს მა̈გ ანასყას ეშხუ ზა̈ი განმავლობა̈ისკა. ამნემ ხა̈ქვ: "ჩიის ლოქ ჟ'ანასყენე. ეჩქა ხვკვეს ბაპდ თეთრ ქა ლახომეს".</p>
      <p>ზა̈ხოქ' ერე ჲერბი ნაგა̈ზი ხოზი. ეჩქა ხა̈ქვ ბაპდ: "ჯორ მარ ლჷფიშტვ ჭალა̈ისკა ი ღჷრდენ ი ჟ'ა̈მირმ ეჯი! აღვირ ხა̈ჲე ი სკასა̈ბ ია̈გხო ა̈მიჴდ!". ამემ ხა̈ქვ ბაპს. (15) ერ: "ფაუ ლოქუ ლახვემ!" "მა ლოქ ხარ ფაუ?" "მა ი ნოთ ხოლა სა̈ხიმ ლესეს ი ქ'ამეჭემს, ეჩქა ხვაჴდე ჯორს". "ფაუ მა̈დ მუღვა". "აღვე კადა ლამო ი ჟ'ა̈ხქვიცე". კადა მა̈დ ლახვემ, მარე მიჩავშ ჟ'ა̈ნთხე ი ჟ'ა̈ნქვიც ხოჩა აკაცია̈ჲ ფაუ. ა̈სბინე ლიზი ი ადჴად ჭალა̈ი პილს. ალე ჯორხო ასხრი. მარე ჯორხო თე მა̈დ ხარ ედურ, ვითამ ჯორხო დემ ახსრი. ჯორ ერ ისკდინი ამოხ, ეჩქა ამის იშკენ ა̈გხო თე ხარ ი (20) ჯორ ერ ლა̈დიარალს ხარ, ეჩქა ეჩოხ ისკდი ი ეჩოხ ასხრი. ჯორ აჭკუვა̈რი, ერე: "ალე მიშკვი ლარმიხო დემ ანღრი". ამზუმ ხა̈ნი განმავლობა̈ისკა სკ'ა̈ხემფედლან ალე ეჯჟი, ერე ქა ლა̈ხეპარ ი შიყჟი ჟი ლახასკურდა. ჯორ ძღუდ ა̈დსოყან, მარე ეჯჟი ხოჩიდ ალ აკაცია̈ჲ ფაუ თხუმ ლექვა, ერე ჯორს თხვიმ ნა̈მპარდ ათოგენე. შომა̈ის ერე ალ ჭიშკა̈რი ფედიახო იჴედვრიელხ. ეჩქა ამნემ ჯორხენქა ჩვანასკინე (25) ი სკ'ა̈დაჲე ი ჩვასაბვ მაჩუბისკა.</p>
      <p>ლა̈ხეჭვედდა ბაპ: "მა ლოქ ხოჩვემნა?" "მა ლოქ ი ა̈ხოჴიდა ი ჩუ ლოქ ხაბ მაჩუბისკა". ბაპ ძღუდ ანწუხავან, გაცხა̈დ იმჟი ლოქ ირა ალე? ჩვაჩად მაჩუბხო ბაპ, ჯორს ხა̈ქვ: "იმნა̈რ ლოქ ახორვა ჯე?" "ამ პლა̈ნიშ მარე მიჩ მა̈დ ლოქ ხოწვა. მიჩა̈შხო თე მა̈დ ლოქ ხარა. იშკან ა̈გხო ლოქ ლჷმა̈სკიდლი. ამკი ლასკიდიისკა (30) სკა ლოქ ლახაჴვესკა ი ქა ლა̈მეპარ შიყხო. ეჩქა ეჯჟი მიჩიდ ეჯ ფაუ. ერე ამანღო <pb n="338"/> მი ლა̈დეღ მა̈დ მუღვა სერ. ჭიშკა̈რისკ' ერე სკა ლიხპე მეკვად, ეჩქა ჩვანასკინე, აჯაღ ხევი მაჴიდ".</p>
      <p>ეჩქა ჟ'ატახ ბაპ ქორხო: "ლა̈ლეგვერი ლოქუ ადა̈ჲე ლეგვერხო, წელს ქაცია̈რ ახორკ ჩუ!" ჩვახორეკ წელს ქაციარ ი ადა̈ჲე. წელიშ ხარ ბაპს ამჟი ლჷმახალე, (5) ერე: "ლა̈ლეგვერი ერე ჟ'აჯაცვახ ი ანღჷრდე, ეჩქა ტჷბა̈ისა. ჩვათაყურდ ი ჟი ნუმა ახგენ! ეჯი ჟი დეშ ანცვემ ტვირთს ი პირობ ჟ'ა̈ხეჟომი".</p>
      <p>ამემ ერე ქ'ანლეგვერე სიმინდ, ჟ'ახაცვე წელს. კვეჭოლ ა̈გის ერე ქ'ანჩად. ეჩქა ტჷბა̈ისკა წელ ჩვადაყურდა. წელს ხა̈ქვ: "იმ ლოქ ხაშტაბა? წელდ ხა̈ქვ: "მად ლოქ მა̈იმედა". "აღვე მა̈დ ლოქ ჯა̈იმედა. ხარდ ლოქ, მა ლოქ ჯავრ მარ, (10) სი ლოქ ჯითლჷნი ქაცია̈რ, ედო მი დემის!" ალე ქ'აჩად ი ალა̈გჟი ჟ'ასასკურდა. იღარა̈ლ ალე: "ამექა ერე ღვამალა̈ლ იზელა̈ლხ. ეჯმინ ჩვანჴედენიხ ი თერა̈ლს ქ'ა̈ჯკედხ, თერა̈ლ დესა ჯეღვენი!" ეჩქა წელდ ადაჭკუვა̈რე: "ალეს მა̈დმა ჯავრ ხარ, მი ღვამალა̈ლ თერა̈ლს ქ'ა̈მკედხ. ალე ამეჩუ ჟი მითლე ი ჟი ლეგენალ დოუ მადა?!" ჟ'ანგან აევ ი ა̈სბინე ლიზი ი ასხრი. ქ'ა̈ხეჭამ ალე, ალ ჭყინტ. ადჴიდ ა̈ჷხო (15) ი ბაპს ხა̈ქვ: "ანჴუ წელ ი ჩვიბ ხაბ მაჩუბისკა".</p>
      <p>ბაპ ჩვანჴად, -- გაცხა̈დ იმჟი ლოქ ანჴდა ამის?! წელს ხაქვ: "იმა̈იჟი მი ჯექარ. ეჯჟი მა̈დ ჩვემნ სი!" "ეჩემ, ჩვერ ათვაყურდ მი, ლიღარალ ანბინე, -- ღვამალბა̈ თერა̈ლს ლოქ ქ'ა̈მკედხ, დესა ლოქ მეღვენი. ქაცია̈ლ ჟი მითლახ, ეჯის ჯავრ მა̈დ ახადა ედურ. აშ ერ ლჷმა̈რდხვა̈ს ეჩეჩუ, ეჯი ქა დემ მაყლა ჟი ლიგენალს. (20) ჟი ლიგენალდ ა̈მესყა ი ამჟი ლა̈ს მიშკვი გვეშ".</p>
      <p>ჟ'აჩად ბაპ ი ჩვასკურდა ქორს ეჩაცახან. ეჩქა ბაპა̈ ბეფშდ ლიგვა̈ნი ა̈დბინე. ეჩქა ბაპდ ხა̈ქვ მიჩა მოჯამა̈გირს: "ჟ'ა̈ხიკ ალ ბეფშ ი ჩვათაკვრ ეჩეხენჩუ, ხერხვილხენჩუ!" ქაჩად ალ მოჯამა̈გირ, ჟ'ა̈ნკიდ ალ ბეფშ ი ჟ'ასაფითქვ ძირს. ბაპდ ხა̈ქვ: "მა ლოქ ჩვემნ?" "მა ჩუმნ ი ჩვათვაკვრ ეჩყხენჩუ". ქ'ანჩად ბაპ ი ლა̈ისკიდდა, (25) -- ბეფშ ძირს ლჷდგა̈რ ხაკვარა! ბაპ ძღუდდ ანწუხავან, მარე ამის ეშიი ხეკვეს ჟ'ახოჴერჴას იმალე. ხა̈ქვ მიჩა მოჯამა̈გირს ბაპდ: "იმნა̈რ ლოქ ათაკვრ ბეფშ? "იმნა̈რ ი სი ლოქ ერ მექარხეს, ეჯნა̈რ". ეჩქა მიჩა ჲეხვდ ლიგვა̈ნი ა̈დბინე. ეჩქა ბაპდ ხა̈ქვ, ერე: "ქ'ადირ ი ალე ლა̈ი ჩვათაკვრ ეჩეხენჩუ, იმ ღჟჷნტე (||ღჟუნტე). ქ'აჩად ალე ი ლა̈ისიპნე, მიჩა ჲეხვ ლა̈ი ჩვადაკვა̈რ ეჩეხენჩუ. ბაპ (30) ლა̈ხეჭვედდა: "მა ლოქ ჩვემნ?" "მა ლოქ ჩვემნ ი ჩუ ლოქ ათვაკვრ ეჩეხენჩუ.</p>
      <p>აჩად ბაპ, ლა̈ისკიდდა ი გაცხა̈დ მიჩა ჲეხვ ჩუ ხაკვარა ეჩეხენჩუ ლჷდა̈რ. ბაპ სურუ ა̈ნწუხავან ჟი. მა̈გ ჟ'ახოხვიტ, -- ბეფშ ი ჲეხვ ი ჯორ ი წელ -- ალ მიჩა მოჯამა̈გირდ. მეტ საშვალობა მა̈დ ხუღვა სერ, ეჯკა̈ლის დემგვაშ მოშ ხაყლე, (35) ერე ამნემ ჟი მა̈დშ ანასყას. ჟი ლეკედდ ხადა ბაპს ჩხარა ათა̈ს მანა̈თ ი ქა ლევედი ხადა მიჩა მოჯამა̈გირიშ. ჩხარა ათა̈ს მანა̈თ ქა ხეკვად ი მა̈გ ჟ'ახოხვიტ მიჩა მოჯამა̈გირდ.</p>
      <p>აჩად ალე ა̈გხო ი მიჩა ლახვბას ხა̈ქვ. ერე: "სკა̈ ერ მა̈დშ ა̈ხკიდდ ნაჯამა̈გირ, ეჯი მი მა̈გ ჟ'ა̈ხვიკ".</p>
      <p>აჩად ალე ი მიჩა ლახვბა ჩვადა̈ჲეხვე, ჯე ლა̈იდი ჩვა̈დჲეხვან ი ჩუ არდახ ხოჩამდ.</p>
      <p>ბექა ჩანქსელიანი. ფაყი. ზ.ჭუმბურიძე. 15.ვი.1951 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
