<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">76. მაჰრენე მუხვბე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_724">
    <body>
      <head>76. მაჰრენე მუხვბე</head>
      <p>იმეგ ა̈რიხ სემი ლახვბა. ჩვა̈დჷთა̈ნხ: ეშხუს დარბა̈ზ ხა̈ხვიდ, (35) მერმას სგირი, მესმა ხა̈ხვიდ ლექვერ ი სემი ღოლა̈ქ.</p>
      <p>ათხე ნაქამა̈რ იზელა̈ლხ სოფელისგა მენგზარა. ეშხუ ლა̈სვ თა̈რგლეზერ, მერმე ლა̈სვ ჯგჷრა̈გ, მესმე ლა̈სვ ქრისდე, მარემ ფორმაჟი</p>
      <p><pb n="150"/> იზელალხ: მინე თხუმ ჩი მარად ხაწონახ. გუდ და̈რმოშ ჴედნივ, მინ მა̈ დო ლა̈სვხ. სოფელს ქა̈ხჭა̈მხ ი სგა და̈რდ იხინ ქორთე. ამჟი ალ ბეფშს, სამ ლახვბა̈ჲსგა ლექვერ ი სემი ღოლა̈ქ ხა̈ხვიდ, ეჯის ლახაგა̈ნხ. ეჯის ხა̈ქვეხ, ერე: -- ისგოღვ იხინ ქორთე.</p>
      <p>(5) -- მინე ლა̈შგდა̈შდ მადმა როქ ხეყენი, ოდო სგოღვ ანჴა̈დხ.</p>
      <p>ათხე ბა̈ზი ეშხუ ღოლა̈ქ ჩოთზიჰ, ალა̈რს ჟ'ოხჯა̈ბ ი ჩოსდე, მარე ალა̈რდ დემეგ ლა̈ლემხ, მინე ყერშვ ქათკა̈ლნეხ მინე ნამუნცა̈ლ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ აჩა̈დხ ალა̈რ. მესმა ლადეღ სგაიდ ლა̈ხტა̈ხხ ჩი სოფელს, ადა̈იდ მერმა-მერმა ლერექვშ, მარე და̈რდიდ იხინ. ამნემ (10) სგაიდ იხინ, ალ ბეფშდ, ადა̈იდ მერმე ღოლა̈ქ ჩოთზიჰ. ქაიდ აჩა̈დხ.</p>
      <p>მესმად ა̈ნრექვა̈ნხ, მოშ რაშა̈რს ახსგურდახ, ქაიდ ა̈დზელალის სოფელ, და̈რდიდ იხინ ისგა. ალ ბეფშდ სგაიდ იხინ, ლექვერიშ ფუსდდ.</p>
      <p>(15) -- სემი როქ ღოლა̈ქ ხარდენა ი ჲორი ჩოთზიჰა ნაქამა̈რდ, მესმა როქ ბა̈ზი მინს ოთზიჰნე, სერ როქ მამაგეშ ხორი ქვინლჷმგენე.</p>
      <p>ათხე ჰამს ჩვა̈დრჷჰა̈ნ, ეჩქას ჟ'ანჷგა̈ნხ სემი ა̈ნგლეზ ი უშხვარ ლა̈ხჭედივხ: -- ალ მარა მ'ოვ ხაყერხ ჟჷრ?</p>
      <p>(20) -- ათხე მიჩუღ ლა̈ხჭედივხ: მა̈ როქ ხოცხა?</p>
      <p>ეჩქას ლა̈ხჭედივხ ალ მარა: -- მა̈ როქ ხოცხა ეშხუ ჟჷრ მინეშხენქა?</p>
      <p>ამნემ ჩვა̈დსკორე: -- აღვე ეშხუ საღა̈თ ლასკორა̈შ ნა̈ბულ ლახემხ.</p>
      <p>(25) ეჩქას ქა ლახემხ ეშხუ საღა̈თ ლისკორემ [ნა̈ბ]. ათხ' ამნემ ა̈ნსკორე: -- მიჩ როქ ხაკუ ეშხუ ხეხვ -- ღერთემ ხეხლი, ქუნემ ხეხლი, მარენ ხეხლი, ნაქამა̈შ, ეჟი როქ ხაკუ ხეხვდ.</p>
      <p>ეჩქას ეჯა̈რდ ა̈დსკორეხ: -- ეჯი როქ გიმჟი სემი გარ ა̈რიხ:</p>
      <p>ეშხუ როქ მეჩი ლი, მერმე როქ მახე ნათავ ლი, მესმა როქ ბა̈ზი (30) იგურგვინეხ.</p>
      <p>-- ჲაღვე იმჟი როქ ხოჩა?</p>
      <p>ეჩქას ჯგჷრა̈გდ ხა̈ქვე, ერე: -- ეჯის ქოღ ლა̈ხბიშდივხ ი ალ ნაღვჟურს ქოვ ლახემხ.</p>
      <p>ათხე ბა̈ზი აჩა̈დხ ქვერწლობთე, ხედა ბა̈ზი ესყახ, ხოჩა ხოხალდ', (35) ეშთე. ამეჩუ ყორს ლახაგა̈ნხ ალ მეზგა. ალა̈რდ მად' იხინხ ისგა. ეჩქას ეშხუ მეჩი მარემ ხა̈ქვე: -- შგვირ როქ ლი, ქვერწლობთეჲსგა ნაქამს როქ დემ იხნიხა?</p>
      <p><pb n="151"/> ათხე სგა̈ნხინხ, კა ღეშგიმ ესსგურეხ. -- აღვე ლატაკალ ადსყეხ ბა̈ზი: ჲერვა როქ ცხვი-ცჷჴემდს ჟ'ა̈ნფულისგ ბა̈ზი კა̈ნჭოლშვ, ეჯისუღ (|| ეჯისოღ) ხად ალ დინა ხახვდ.</p>
      <p>(5) ნიზლა̈ვთე ოხჴა̈დხ უშხვარ. ლახემ ჯგჷრა̈გდ მიჩა ცხვი-ცჷჴემდ ი ჟი და̈რდმოშ ა̈ნფულე. ეჩქას ალ ნაღვჟურს ლახემხ ი ამნემ ჟ'ა̈ნფულე.</p>
      <p>-- აღვე როქ ალ დინა მინე ლი.</p>
      <p>ალი მადე ჩემინხ ქვერწლა̈რდ. პირობ ჟ'ანჟომეხ.</p>
      <p>(10) -- აღვე იმჟი როქ ხოჩა?</p>
      <p>-- იმჟი ი ქათალ ჩუვ ა̈ზიჰხ, ეჯი ქოვ ადპინტყლავეხ, ეჩქანღო მაფუა ლაღვთეჲსგა სგოღვ ადკვა̈რხ, ეჯი როქ სუმინ ჟ'ა̈ნჴდენი ზა̈მა̈შ კა̈რბთეჟი, სუმინ ქა̈დშიმი, ჲესვა̈იშ ნაკვარჟი ეჯი ჩუ ჩემნეს; ეჯისუ ხად ალ ზურალ.</p>
      <p>(15) ათხე მა̈გ ა̈ხკვა̈ჰ, მა̈გ აკვანე ქა ლჷპინტყლავე ლჷზიჰ მამილს (|| მამუ̈ლს), მარე და̈რდ მაგეშმოშ ჩემინხ. ათხე ალ ნაღვჟურს სგათკეარნეხ ქა ლჷჰინტყლავე მამილ. სგადკვა̈რ ი ჟ'ახსკინე, ქა̈დშჷმ ზა̈მა̈შ კა̈რბჟი, ჩვად ადსკინე მაფუა ლაღვთეჲსგა, ჟ'ად ანსკინე, სუმინ ქა̈დშჷმ, სუმინ ამჟი ჩემინ.</p>
      <p>(20) -- ათხე როქ დემ ხაჰვდიხა?</p>
      <p>-- დემის როქ ხაჰვდიხ მინე ეშმაკობღა.</p>
      <p>ათხე უშხვარ ხა̈ქვეხ ჯგჷრა̈გდ, თა̈რგლეზერდ, ქრისდედ ი ალ მარემ: -- აღვე ჟ'ოღ ა̈ნკიდხ ი ადჲეხუღ ქორთე.</p>
      <p>ათხე სგა ხაფხეჭხ ი ადჲეს, ესყახ ქორთე. ათხე მა̈გ ახღვიჭ (25) ყორქა. ეჩქას თა̈რგლეზერდ სა̈ჯილ ხაჴიდ ი ჩი ბაჟ ქოხკა̈დხ ი ჩუ ლუბჟურე ლიხ. მოლე ხა̈ნჷნღო ბაჟ ლა̈ხტა̈ხხ. ათხე ახღვიჭხ ჲერხი ადა̈იდ. ეჩქას ჯგჷრა̈გდ ხანგა̈რ ოსესვ: ამის ლა̈ხცივა̈ნხ. ალ ნაღვჟურიშ ლექვერთეჲსჭა ანჴა̈დხ მა̈გ. ათხე ნაღვჟურ ი ალ ზურალ ჩვადმეხრეხ, ეშხუ ფუთ ფექ ხოსდა ნაღვჟურს: -- ეჯის ქა როქ (30) მა̈ზუს ხა̈ბრადეხ, ეჯიცა̈ლ როქ ისგოვ ხექმენი მინე უჭირდ ი უმ შაად. მინ, ხეხვ-ჭა̈შ, მჷჟნაჰვერუნღო ყორქა ნომუ ღჷრიხ, ოდო ჩუ როქ იმა̈რცხიხ. თხუმ როქ აშგარუღ ხენთხლალხ. ლჷმზჷრე 'სერუღ ლიხ, უშხვარ ესერუღ ლახმეჩენახ! მინს როქ ემაგეშ ხეყერეხ, ეჩქას მა̈ნკუშ როქ ლაბრალჟი შია̈რჟი ლიც ესგვეშენეხ, ეჯი როქ ზისხდუ (35) ოლსიპელი. ჩა̈დხ ალა̈რ. აჩა̈დ ვობა̈შ დრევ. მჷჟნაჰვერუნღო ყორს ლახაგა̈ნხ ჲერვალე, ხა̈ქვე: -- ყორ ჩოვ ოთკარე.</p>
      <p><pb n="152"/> ეჩქას ზურალ დემ ფიშვდ, მარე ღვაჟმარემ მად' ა̈დჯჷრვე. ქაჩა̈დ ღვაჟმარე ი ყორ ჩოთკარე. ეჩქას ნაქამდ ში ჟიბოვ ლახრეყ ი ქვინ ჟ'ახყვიფ, ლჷგრათე ესგენე. ათხე სგანსკინე ი ზურალსი ამჟი ხეჩმჷდ, ეჩქას ზურალდ მჷბიდ მაცლა̈ნ ა̈ნკიდ ი ქა̈დვიჩ. კუბ ახტაბნე (5) მერმა ლადეღ, აშთეჲსგა სგესსგვეჯნე, ხელჭა̈ლ ლეთნილადეღნ. ალა̈რს ლიც ზისხდ ესსიპჷდხ ი რა̈ქვეხ: -- ე მინე ნაშნავს როქ მოლე ხა̈ყრა</p>
      <p>უშხვართე ანჴა̈დხ ი მა̈გ ქანჴა̈დხ აშთე. ალი ლჷდგა̈რ ესხვიდხ. ეჩქას მა̈ როქ ხა̈ყრა, ქოხუმბავე ზურალდ. აჩა̈დხ სამა̈ლიშ ლათხელითე. (10) ათხე ჩჲა̈გ ხეთხელის სამა̈ლს. ამეჩუ ლიც ჩვადფიკვეხ ჩჲა̈გ. სემი ლადეღ ახადხ ლათხელის. მევუშთხვა ლადეღჟი ქანლისგა ახხკიდხ (ახხვითხ) სამა̈ლ: ქანხენქა ქანს ხეპჟენივ. -- აი, ჯგჷრა̈გ, ლიცუღ ლახა̈შ, ედო იყმი როქ! ეჩქას ანჴა̈დ ი ლჷჯიმ ჭკიდ ლახემ: -- ლა̈ლემუღ, ღვე 'სერ ქა (15) როქ ა̈თჟა̈გი.</p>
      <p>ალი ჩუ ლა̈ლემ, ადა̈იდ ხოშა ოხჴა̈დ ლჷცემ მაფჷრ. ადა̈იდ ხა̈ქვეიდ: -- ლიცუღ ლახა̈შ, ედო იდგა̈რი როქ!</p>
      <p>-- ამსვალდა̈შ ქვინ ქოვ ლახტის, ღვე 'აერ ქა ხათრე.</p>
      <p>-- მიჩ როქ ამსვალდა̈შ ქვინ დეიშეშდ როქ ხოტიხა.</p>
      <p>(20) -- აღვე ჯი ამჟი ირდი ლუცურ.</p>
      <p>ნამთილ' ოხჴა̈დ სამა̈ლს, ეჩქას ამსვალდა̈შ ქვინ ლჷგრაჲსგა ხორდა, ალი ქა ლახემ. ეჩქას ანჴა̈დ ჯგჷრა̈გ, ხანგა̈რ ხაძგერ ბა̈ჩჩუ, ამეჟი ლჷცემ ლაჲსკინე. ათხე სამა̈ლ ი სამა̈ლიშ რა̈შ ჟ'ესბიზა̈ნხ.</p>
      <p>-- ათხე ქოვ ლახტის მიჩა ნაჰოდ ქვინ!</p>
      <p>(25) ალი ამნემ მადე ჩემინ. აჩა̈დხ ალ ნაღვჟურთეჲსგა. ესხრიხ. ამეჩუ ნაღვჟურ ჟ'ანგენეხ კუბსენჟი, ლჷგრე ლექვ' ესტიპხ ყია ლექვა.</p>
      <p>-- ფუ, ფუ, მაგვა̈რ ესერ ლახუჟნენა!..</p>
      <p>ეჩქას მა̈გ ქოხუმბავეხ, მა̈ ხეყა̈რ, ეჯი. -- თხა̈ნჷნღო ნომოვ ა̈თქადხ.</p>
      <p>(30) ჩვადმეზრეხ ი ატა̈ხხ ალა̈რ.</p>
      <p>ეჩგიშ ხოჩა ამეგ, ამგიშ ხოლა ეჩეგ.</p>
      <p>ბიმურზა აფრასიძე. ლადრერი. ვ.თოფურიამ. 2.VIII.1927</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
