<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">123. კოლეფ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_576">
    <body>
      <head>123. კოლეფ</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი ი ხეხუ̂-ჭა̈შ. ლა̈სუ̂ხ ეშხუ ხეხუ̂-ჭა̈შ. ალჲა̈რს ხორდახ ეშხუ ბეფშუ̂. აშხუ̂ინ ლჷცთე ადზჷზეხ ბეფშუ̂. ალა შუკუ̂ს ა̈თქად ი სგა ლა̈ხჴა̈დჷ̄ნ ცხეკთე̄სგა. ცხეკისგა ჩუ სგურდა ხოშა და̈̄უ̂. ბეფშუ̂ს (5) ათყალუ̈̄ნდა ი ჟ'ესთხო̈პ. მარე და̈̄უ̂დ ლახტუ̈̄ლ. ა̈ნუმაუ̂ ესერ ხაყლუ̄ნი, ქაუ̂ ესერ ანჴა̈დ ამხა̄უ̂, სგაუ̂ ესერ აჩა̈დ ქუ̂ა̈ბთე ი სტოლჟი ესერ კოლეფ ა̈რი, ეჯა ესერ ქაუ̂ ოხჴიდ". ბეფშუ̂ სგა̄ჩა̈დ ქუ̂ა̈ბთე, ჟ'ა̈ნკიდ კოლეფ ი სგე̄სგე ჴუ̂ენაჟუ̂თე, ქე̄სთხო̈პ ქა ლაჴა̈დდ, მარე ყო̄რ ჩუ̂ა̈დმჷდე̄ნა̈̄ნ ... ჩუ̂ა̈დლაფრა̈̄ნ. ბეფშუ̂ სგა ლა̈ხსა̈დ მუბუ̈რისგა. ბეფშუ̂დ (10) ლიგუ̂ნ' ა̈დბინე, -- ქა ლა̄ზ დე̄მთე ხა̄დ. ჴურუ̄ლ ესწუ̂ე̄ნე ი ქა̈̄თცჷყე̄რა̈̄ნ, ქა̈̄თცჷყე̄რა̈̄ნ ი სგა̄შყა̈დ ძუღუ̂ათე̄სგა. ძუღუ̂აისგა ლიცდ ლიუ̂რე̄ნდინა̈̄ლ ათბუ̈ნნე. ამჩიქქა პარახოთ ანჴა̈დ, ეჩხა̈ნქა ჩუ̂ესწუ̂ე̄ნეხ მეუ̂რე̄ნდინა̈̄ლ: "ამე̄სგა ესერ კალმახ ა̈რი". ანკუ̂ა̈რხ ბა̈დ ი ჟ'ა̈ნჷრმეხ ბეფშუ̂, ჟ'ა̈დი̄ყეხ, კალმახ მა̄დე ლა̈სუ̂, ბეფშუ̂ ლა̈სუ̂. ქა̄დჲეხ სტანციათე. ეჩეჩუ̄ნ მა̈გ (15) იღე̄შგა̄ლდახ ბეფშუ̂ს. მეპრახოთე ყჷლა: "ბეფშუ̂ ესერ მიჩ ხაკუ", ა̈ფიცარ ყჷლა. "მიჩ ხაკუ". ღუ̂ეშგინპილს ხა̈დურდ სგა ლახა̈̄შდჷ̄ნხ ი ჩუ̂აცუ̂ირხ სტანციაჟი.</p>
      <p>ანჷგა̈̄ნ ბეფშუ̂ ი სგა̄ჩა̈დ ღა̈რიბ მედუქნი ბალკონ ჩუქუ̂ა̄ნთე. ამეჩუ ჩუ̂ა̈თუ̄ჟდა. ისგლე̄თი ონაქა მჷცხ' ახა̄დ ი ლიკუ̂ეც ა̈დბინე. ალა ქა (20) ხასჷმდა მედუქა̈ნს. ჟ'ანჷგა̈̄ნ ი სგა̄დჲე ბეფშუ̂ ქორთე. კოტო̄ლ დი̄რი ნა̈კუ̂იშ ლახუ̂ე̄მ ი ლეტუ̂რე ოხტუ̂არე. ხა̈̄ქუ̂, ერე "ჩუ̂ ესერ ლახ ა̈დდი̄რე̄ნს, ლეტუ̂რე ესერ ჩუუ̂ ადიგ". მედუქა̈ნ ჩუ̂ადყურდა. იდიარა̈̄ლ ალა, ბეფშუ̂, ლა̈ჲბუგნე ჴუ̂ენეჟ ი კოლეფ სგა̈̄ნჩუ ხო̄გა̈̄ნ. ჟ'ა̈ნკიდ კოლეფ, ჩუ̂ადკარე ი სემი სანთელ არდა სგა̈̄ნჩუ. ალა მე̄უ̂არ ათხი̄დჷნ ბეფშუ̂ს: (25) -- ამის ესერ ჟ'ანტუ̂ა̈რნე ი მედუქნი სანთელ ესერ მა̄მა ა̈დხარჯუ̂ი.</p>
      <p>ჟ'ანტუ̂არე სანთელ, ესფადგა̈̄ნხ ამჩუ სემი ზურა̄ლ, სემი ქესა თეთრ ოხჴიდხ, ეჩჟი ლიღრა̈̄ლ ქა რა̈̄ქუ̂ხ, ერე შუ̈მ მა̄მ ხა̄დ. ეჩუნღო უ̂ოშუ̂ა̈̄ლდინ ჩუ დიგა, ღო ჟი̄დ ატუ̂რა, ეჩშელდ თუ̂ით ქესა თეთრს ხოჴდახ (30) ი ლიღრა̈̄ლს ყჷლახ. ეჯ ლე̄თ ჲეშდინ გარ მა̄დ ანტუ̂არე, ეჩშელდინ თეთრს ხოჴდახ ზურალა̈̄რ ი ლიღრა̈̄ლს ყჷლახ ჩიგარ.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ჟ'ანჷგა̈̄ნ მედუქნე ი ბეფშუ̂ი ჟ'ანჷგა̈̄ნ. ბეფშუ̂დ ხა̈̄ქუ̂ მედუქა̈ნს:-- ხოჩა̄მ დუქა̈ნს ესერ იმღა დო̄მ იგემ? -- მედუქა̈ნდ ხა̈̄ქუ̂, ერე (35) -- ღა̈რიბ ესერ ლი, საბრა, თეთრ ესერ მა̄მ ხუღუ̂ე ნა̈გმუ̈̄რ. -- ბეფშუ̂დ ხა̈̄ქუ̂, ერე</p>
      <p><pb n="263"/> -- თეთრს ესერ ჯა ლაჰო̈დნე.-- ჯ'ე̄სერ იმხა̈ნ ლაჰო̈დნე. მიჩოშდ ესერ ღა̈რიბ ლი, ლე̄თ' ესერ მჷჟირ ხაკუ̂ა̄რე̄ნა მიჩა ბალკონ ჩუქუ̂ა̄ნ. -- ბეფშუ̂დ ხა̈̄ქუ̂:-- ეჩი̄ ღედ ესერ ნუმაუ̂ ხა̄რ. ჟ'ა̈ნკიდ თეთრ ი ლახუ̂ე̄მ მედუქა̈ნს (5) უსგუ̂ა ქესა. მედუქა̈ნდ ძღჷდ დუქნა̈რ ადგე, ჩუ̂ა̈დჷნბეცა̈̄ნ, ჩუ̂ა̈დკუპცა̈̄ნ.</p>
      <p>აშხუ̂ინ ბეფშუ̂ ხელწიფი ბაღთე აჩა̈დ. ეჩე ხუ̂ა̈ინ ანტუ̂არა̄ლე სანთლა̈რ. უ̂ოშუ̂ა̈̄ლდინ ატუ̂რა სანთლა̈რს, ეჩშელდინ ჴედენხ სემი ზურა̄ლ, სამ ქესა თეთრს ხოჴდახ ი ლიღრა̈̄ლსი ყჷლახ. ანღჷრდა, ეჩქა ეშხუ (10) ქესა მებაღეს ხაშჩუქუ̂რე (|| ხაჩუქუ̂რე) ი მე̄რმე მეფა̈ჲდონეს.-- მჷხა̈რ ესერ ა̈ნჴდე-მა?-- ჰამა ესერ დო̄მ ა̈ნჴდე, მიჩა̈შუ̂დ ესერ ეშხუ მანა̈თი და̈̄ს ხოჰუ̂და, მიჩ ესერ ჩოთკეთლა. -- მებაღეს ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ჯ' ე̄სერ ა̈ნხინნე-მა̄ მჷხა̈რ? -- მებაღედ ხა̈̄ქუ̂, ერე (15) -- ჰამა ესერ დო̄მ ა̈ნხინნე, მიჩოშდ ესერ მანა̈თი და̈̄ს ხოჰუ̂და, მიჩ ესერ ეშხუ ქესა თეთრ ლოჰოდა!</p>
      <p>ეჯ ლადეღ მებაღე მე̄რმა ნუკუ̂ი ხილა̈რს ი ამის ალჯჷ̄რა. ანჴა̈დ ამხა̄უ̂ ხელწიფი დი̄ნა. ლა̈ხჭუ̂ედდა მებაღეს:-- იმ ესერ იჩო, ათხად ესერ დე̄სა ხა̄რა ამჟი, ლა̈დ' ესერ ძღჷდს (20) იმა̄რა̈̄ლ. მებაღედ ხა̈̄ქუ̂:-- იმღა ესერ დო̄მ იმა̄რა̄ლუ̂ნი, ლა̈დ' ესერ ეშხუ ამსუ̂ა̄ლდ ა̈მჴედ, სანთლა̈რს ესერ ლჷმტუ̂არა̄ლუ̈ნ, სემი ზურა̄ლ ესერ ლჷმჴა̈დუ̈ნხ, თუ̈თ ქესა თეთრს ხა̈ჴდინახ ი ლიღრა̈̄ლს ლჷმყჷლო̈̄ნხ. ელმა̈̄ზ ი ეშხუ ქესა მიჩა̈შუ̂დი ქა ლოჰოდა, მინს ესერ მანა̈თი და̈̄ს ხოჰუ̂დახ.</p>
      <p>(25) დი̄ნად ესჭკუ̄რე, ერე-- ამის ესერ ქაუ̂ იმჟი ახღორუ̂ეხ სანთლა̈რ ი კოლეფ.</p>
      <p>ალჲა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ ჭყინტს, ერე-- ჟიუ̂ ესერ ესჩი̄ჟა̈̄ნ ხელწიფს. -- ჭყინტდ ჩუ ჩუ̂ემინ.</p>
      <p>აშხუ̂ ლე̄თ მუგუ̂და ქუ̂ერწილ ხა̄დხ. ეჩჟი სგა̈̄წჰეხ, ჩუ̂ადშდჷმეხ, (30) კოლეფ ქო̄თქუ̂ითხ ი ჯა ქა̄დჲეხ ჯუ̂ე̄დია მინდო̈რთე ი ეჩეჩუ ესდეხ. მე̄რმა ლადეღ ჟ'ანჲა̈ცხ ბეფშუ̂, აჩა̈დ მედუქა̈ნთე, ლა̈ჲბუგუ̂ნე კოლეფ ი დე̄სა ხუღუ̂ა̈̄ნ, ხა̈̄ქუ̂ მედუქა̈ნს:-- მიჩა ლირდე ესერ მა̄მა ლი სერ, ხეკუ̂ეს ერე ლჷცთე̄სგა ადსკინას. მედუქა̈ნდ ხა̈̄ქუ̂: (35) -- ლჷცთე ესერ ჰამა ადსკინი, ალა ესერ მა̈გ მიჩა ლი, მა̈ჲ ესერ მიჩ ხუღუ̂ე. ჩუუ̂ ესერ ესგურდა ი ლალე̄მუ.</p>
      <p><pb n="264"/> ბეფშუ̂ ეში̄ აჩა̈დ ჭალა̈ჲთე ი სგა ლისკნეს ყჷლა, მარე ხამჭირჷნდაჲ ა̄დუ. ჩუ სგურ ლჷცე პილს ი ჩუ̂ესუ̄ჟდა. ქა̄ნჴა̈დ კალმახ, ჩუ̂ადურტყუ̂ე ბეფშუ̂, სგა̄ჩა̈დ ძუღუ̂ათე̄სგა ი მე̄რმა პილთე ქა̄დკუ̂ა̈რ.</p>
      <p>ლაჲსჷნჯუ̂ა̄ლე ბეფშუ̂დ ი მინდო̈რისგა ჩუ ლჷგ ხოშა ლარდა. ამის (5) ქა ხაცხიპხ გირკიდ არა̈ბი მა̄რა̈̄ლ. ალჲა̈რ მა̈გ თხუ̂იმს ხონკუ̂ეხ ბეფშუ̂ს. ბეფშუ̂ სგა̈̄დჰერხ ლარდათე, ლარდაისგა ჩუ სგურ ლჷფკე̄ლ. ლჷფკე̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- მიჩ ესერ თეთრს ხაზზინა, ზურალა̈̄რს ხა̈ბრა̈ჲნა, ეჯ' ე̄სერ ჯა ლჷმა̈̄რ. მიჩ ესერ კოლეფ ი სანთლა̈რ ხაღუ̂ე̄ნა, ეჯ' ე̄სერ და̈̄უ̂ს ოთქუ̂ითა (10) მიჩოშდ. ეჩუნღო ესერ ჲერუ̂ეშდ ზა̈ჲ ლი ი ჯ' ე̄სერ მა̈გ ლჷდგა̈რ ლჷმა̈̄რ ჲერუ̂ეშდ ზაუ̂ისგა. ეჯ' ე̄სერ ამსუ̂ა̄ლდს ოთკუ̂არა შჷნთე̄სგა, ეჩქ' ე̄სერ ჟ'ალსე̄ლუ̂ე̄ლი. მიჩ ესერ ხო̄ქუ̂ა, ერე "ერუ̂ა̈̄ჲ ესერ კოლეფს სგა̈̄დკუ̂ა̄ნე შჷნთე̄სგა, ჯ'ე̄სერ ეჩი̄ ხეხუ̂უ ლა̈სუ̂" ი ლა̈დ' ესერ ჯ' ე̄სერ ჭა̈შუ ლა̈სუ̂ ი ჯ'ე̄სერ ხეხუ̂ ი̄რა.</p>
      <p>(15) ალჲა̈რ ჩუ̂ა̈დხეხუ̂ჭაშა̈̄ნხ. ხელწიფი დი̄ნად (ხედუ̂ა̈̄ჲდ ალ ჭყინტს კოლეფ ოთქუ̂ით, ეჯნე̄მ) ესჭკუ̄რე: "ეჩის ესერ ხა̈ჴდინახ თეთრს ი მიჩი ესერ ოხჴიდეხ". ანტუ̂არა̄ლე ჟი ბაღისგა სანთლა̈რ. ესფადგა̈̄ნხ ამჩუ უსგუ̂ა̈შდ არა̈ბი მა̄რე. ერუ̂ა̈̄ჲ ხა̈ლხ ჩუ̂არდა, ჩი̄ ხოლა̄მდ ლა̈ხხელა̈̄ნხ. მე̄რმა ლადეღ ხელწიფი ჭყინტდ ანტუ̂არე: "მიჩ ესერ ეში̄ დეშ (20) ხა̈ჩოხ ამჟი", მარე ესფადგა̈̄ნხ ამჩუ უსგუ̂ა̈̄შდ არა̈ბი მა̄რე, ხელწიფი ჭყინტს ლაყა̈რს მა̈გ ქა̄თგუ̂ეჰხ ი სანთლა̈რი ქო̄თღეხ ი ადჲეხ [სანთლა̈რ გარ] ლჷფკე̄ლთე.</p>
      <p>ლჷფკე̄ლდ ი ჭყინტდ ხოჩა ლირდე̄-ლიზგე ადჲეხ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
