<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">193. ჯამხუხ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1022">
    <body>
      <head>193. ჯამხუხ</head>
      <p>ჟ'ალბინელი ძღჷდ ლიშია̈ლ. ფაშისტა̈რს ეშხუ ღანავ ზურალ ასაყენახ მინეშხო. ალეს შუკვს ახათენა ბეფშ. ქათოხინახ ი ქათოკვარახ ცხეკხო. ალ ბეფშ ჟ'ათალაკა ირემ ი ლახაჯირნა ი ლუს <pb n="200"/>  ხომნუნა. ამჟი ირემ ჩიჲღა ხა̈სპენა ალ ბეფშს. ჟ'ალჷრდელი ი ლიჭემნა̈ლ ლახობინა სერ ირემა̈ლეშვდ.</p>
      <p>ეშხუნ ა̈მეჩედ ლათხუარხო (\ ლათხუვარხო) ეშხუ გეზალურ მარე ი ხა̈წედ ალ ბეფშს, ირემა̈ლს ერ ხა̈ჭემნალა, ი ჩვათორმა, (5)ათხოჲა ა̈გხო ეჯ (\ ეჲ) მარას დეთა̈ჲ ჲეხვ ხა̈ყენა ი ერ ლჷმა̈დგაროლლი, ეჩქა ალ ბეფშიშვდ ხოქვა. ერე: -- მიჩა მეეშტჲერბე ვოთა̈ხ ნომა ლოქუ აკარის. ეჩეჲსკა ლოქ ა̈რი იშკვიდ ლახვბა დავა̈რე დაჩვრა̈ სურა̈თ. ჯის ლოქ ერ ხეწედენი, ეჩქა ეჩა უთხელნად დეშ ლოქ იგენი ი მეზი ლოქ ლი ეჩა ლა̈თხელიხო, მარე ეჩა (10)ლახვბა ჩუ ლოქ ადგა̈რიხ.</p>
      <p>ამევდ მა̈დ ათოჯირა̈ვე მამას ი ჩვაკა̈რ ეჯ ვოთა̈ხ. ძღჷდ ლახალატჷნდა ზურალა̈ სურა̈თ. აჩად ეჩა ლა̈თხელიხო. აჩად ი ლახახვიდა ეშხუ მარე, ერე მტრედა̈ლს ლჷგრა̈ლს ხოცადვნა ეჯჟინ, ერე მტრედა̈ლ დეშ იმეჴერდახ. ალ მარად მუხვბად ა̈სგენე ეჯი. აჩადხ (15)ი ეშხუ მარეს ლახალვიდახ, ერე ლაშხვირს ჷთრა ი დეშ იბზოლდა. მუხვბად ა̈სგენე ეჯი ლა̈ჲდი. აჩადხ ი აჲაღ ეშხუ მარეს ხეწადხ, ერე აჴა̈ნდა ი ბელტა̈რს იზობდა. ალე ლა̈ჲ მუხვბად ა̈სგენე. აჩადხ აჲაღ ი ეშხუ მარეს ხეწადხ, ერე ჭიშხა̈რქა ლეგვერი ბაჩა̈რ (\ შირალ) ხუვანდა ი კურდღელა̈ლს ილდღელა̈ლს ილედეღდა. მუხვბად ა̈სგენე ალე (20)ლა̈ჲდი. აჩადხ ი აჲაღ ეშხუ მარეს ხეწადხ, ერე მჷშკა̈რს გარგალას ხომნა̈რდა. მუხვბად ა̈სგენე ალე ლა̈ჲდი ი აჩადხ.</p>
      <p>ასხრიხ, ასხრიხ ი ადჴად (\ აჩადხ) ეჯ ლახბამოყ ი ხაშკომნეხ დაჩვირ, მარე ეჯმინდ ხა̈ქვხ: -- იმა̈ჲ ლოქ მინს ღვინალ ხუვახ, აღვე ლოქ ჩიჲს ჩუ ლა̈ჲთჷრეხ, ეჩქა ქა ლოქ ლახინეხ. (25)ეჩქა ჯამხუხდ ხა̈ქვ ეჯ მარას, ხედვა̈ჲ ერე ლიცს ჷთრა: -- ჩუ ლოქუ ლაჲშ ღვჲნალ მა̈გ!</p>
      <p>ამემდ ჩუ ლა̈იშ ღვინალ მა̈გ.</p>
      <p>ეჩქა ლა̈ქვხ ეჯ ლახვბად: -- იმა̈ჲ ლოქ მინს კუმა̈შ ბაყახ, ჩიჲს ლოქ ჩვადაძინეხ, ეჲს ლოქ აღვე ჩიჲს ლა̈ჲზვებიხ, ეჩქა ქა ლოქ (30)ლახინებ.</p>
      <p>ეჩქა ჯამხუხდ ხა̈ქვ ეჯ მარას, ხედვა̈ჲ ერე ბელტა̈რს ჷრტყვიდა: -- მიჩემდ ლოქუ ლალემ ალე!</p>
      <p>ჩუ ლალემ ალ ლეღვ მა̈გ. ქჩქა ხა̈ქვხ ლახვბად, ერე: "მინე მეღუძე ზურალას ლოქ ემოშ ქათასერნეხ ლაღუძას, ეჩქა ქა ლოქ (35)ლახინეხ".</p>
      <p>ეჩქა ხა̈ქვ ჯამხუხდ ეჯ მარას, ხედვა̈ჲს ერე ლეგვერი შირალ ხუვანდა ჭიშხა̈რქა ი კურდღელა̈ლს ხელდეღდა: -- ღვე ათხე ჯე ლოქუ ა̈ხემუქარან ლაღუქას ალ ზურალს!</p>
      <p>აჩადხ აშხუმ ალ ზურალ ი ალ მარე. ზურალ ერე ჲერბი მეტრს <pb n="201"/>  ასღჷრდა, ალ ღვაჟმარე ჲეშტ მეტრს ა̈სკნა. ერ ადჴადხ ლჷლშა̈ნ. ა̈დგილმოყ, ეჩქა ზურალდ ხა̈ქვ ღვაჟმარეს: -- ათხე ჟი ლოქუ ა̈ნშომეხ!</p>
      <p>ჩვათოჯირა̈ვე ღვაჟმარედ ი ჩვასკურდახ. ზურალს ჯიბა̈ჲსა ხა̈ღვენა (5)დია̈რი ნა̈კვიშ ი ბა̈ნგ. ჩვერ ასკურდახ. ეჩქა ალ ზურალდ ღვაჟმარეს ქა ლახვემ ლჷბანგა̈ვე დია̈რ.</p>
      <p>ღვაჟმარეს ჩუ ლახაგედდა. ეჲ ზურალდ ალ ღვაჟმარეს გა̈ტ ასაშიდ თხვიმ ლექვა ი ქათალ ლახოფიშტვ. ზურალდ ა̈დღუძე. ჲეშტ (\ ეშტ) მეტრ ერ ხოკლიდა, ეჩქა ალ ღვაჟმარეს ფეტვჟი (10)ხა̈კრეტ ქათალდ თხვიმ ლექვა. ღვაჟმარე ქანჲაცხ ი ხეწად, ერე ზურალ ა̈მეჩედ. ანბინე ლიღუძე ი ქათოსკინე ი ხუნკვი ანჴად ეჩე, იმა̈ჲჩუ ეჯ ლახვბა არდახ. ათხე ხა̈ქვხ ლახვბად ჯამხუხს, ერე: "ჟი ლოქუ ა̈სგე თხვიმჟი ლიცშვ გვეში ტუნუ ი ეჯჟინ ლოქუ აჩად კლა̈თხი სვეტხოჟი, ერე ეშხუ წვეთ მა̈დ ა̈ხეგოშენს".</p>
      <p>(15)ჟ'ა̈სგე ჯამხუხდ თხვიმჟი ლიცშვ გვეში ტუნუ ი ჟ'აჩად კა̈ცხხოჟი. ეჭკა̈ კლა̈თხი ლას ალ სვეტ, ერ ლა̈ჲსკიდდა ჯამხუხ, მიჩა მჷრდი ირემს თხერა̈ლ ა̈ტრეკა̈ვდახ ი ლიგვა̈ნი ახოცქაფ. ჩვა̈ნგოშანხ ქჷმარა̈ლ ძირხო. ლახვბას ლახოხალდახ, ერე ლიც ლოქ მჷრეს ათაგოშა. ჩვერ ანტახ ჯამხუბ, ლახვბად ხა̈ქვხ, ერე: (20)"ჩუ ლოქ ათაგოშა ლიც". ჯამხუხდ ვარ ხა̈ქვ: -- დესა ლოქ. -- ლახვბად მა̈დ ათოჯირა̈ვეხ. ეჩქა ჯამბუხდ ხა̈ქვ: -- აღვე მახან ლოქ ატეხენი.</p>
      <p>აჩად ჯამხუხ ი ეშხუ წვეთ მა̈დ ხაგოშა, ეჯჟინ ანტახ ჩუ. ეჩქა ლახვბად ლა̈ქვხ, ერე კალჲსა ლოქ ერ ბა̈ჩ ა̈რი ძღჷდ, ეჯის ლოქ (25)ემოშ (\ იმოშ) მიჩა ხანჯა̈რშვ ეშხუ ნატყაცვჟი ჩვა̈ქვცე, ეჩქა ქა ლოქ ლახინეხ მინე დაჩვირს.</p>
      <p>ეჩქა ეჲ ლახვბა̈ჲ დაჩვირდ ლა̈ქვ უქობოშ, ერ: "ეჯ ხანჯა̈რს ლოქ მიჩა ფა̈თვ ლა̈ხეთხეპი, ხელათ ლოქ ჩუ ქვიცე ეჩქა".</p>
      <p>ალე ქათასჷმდა ეჯ მარას, ხედვა̈ჲ ერე მჷშკა̈რს გარგალს (30)ხომნა̈რდა. ალ მარად ეჯის ხა̈ქვ, ხედვა̈ჲ ერე მტრედა̈ლს ლჷგრა̈ლს ხოცადუნა, ერე: "ქა ლოქუ ახაშკიბ ეჯ დენას უქობოშ ეშხუ ფა̈თვ ი ქა ლოქუ ლახვემ ჯამხუხს!".</p>
      <p>გაცხად, ამჟი ჩვემინ ეჯ მარად ი ერ ხაჴიდ ჯამხუხდ ბა̈ჩს მიჩა ხანჯა̈რ, ნესკაქა აქვიც. ეჩქა ქა ლახვემხ დაჩვირ მინეშ ი ადა̈ჲე (35)ჯამხუხდ. ლჷმა̈რდელიხ ბედნიარდ ი ასამზჷრახ ღერბეთდ!</p>
      <p>მაყვალა გაზდელიანი. ყარიში. ვ. თოფურია. 22. X.1962 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
