<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">75. სულასახელ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_527">
    <body>
      <head>75. სულასახელ</head>
      <p>(30) არდა ეშხუ ხელწიფ, ხორდა ეშხუ ხეხუ̂, ეშხუ ჭყინტგეზალ. ალა ლეგდ ა̈დჷრდა, ხელწიფ. ხა̈̄ქუ̂ მიჩა ხეხუ̂ს: "მიშგუ ხეხუ̂, მ'ათხე ჩუ ხუ̂იდგა̈რი ი გუშგუ̂ეჲ გეზალ კოტო̄ლ ლი, ქა̄თქა̄ბუ̈ნ მე̄რმა ხელწიფთე, ადო მი ლახ ჩუ̂ა̈თუ̂დაგრი, ეჩქა გუ̂ი ხექუ̂ცენი". ქა̄თქა̄ბუ̂ნეხ გეზალ მე̄რმა ხელწიფთე, ეჩქა ალა ჩუ̂ადგან. ა̈გის ლაშდღუ̂ა̄ლ ათყერხ. ჲერუ (35) ზა̈ჲ ქა̄ჩა̈დ, ეჩქა ბეფშუ̂ ა̈გით' ა̄ნჴიდხ. ბეფშუ̂ ა̈ხთხა̄ლ მიჩა მუს:-- მამა როქ იმ' ა̈̄რი? -- ეჯა როქ ჩუ̂ალდაგა̈რ.</p>
      <p><pb n="100"/> ჟ'ა̈ნწახუ̂ა̈̄ნ ბეფშუ̂, ლიჯგრი ხაყერ. ჟ'აჩა̈დ მინე ჟიქა̄ნ ზუგუ̂თე, ჲერუ ნაბა̈დ ლა̄ჲე, ჩუ̂ადყურდა. ანჴა̈დ კუ̂ინჩ, ხა̈̄ქუ̂ ეჯნე̄მ, კუ̂ინჩდ: "ჭაბუ̈გუ̂, სულასახელ ხაჲშხა დი̄ნას. ეჯა უ̂ოდე ხეხუ̂დ დო ანჴჷდა, ეჩქად ლიშუ̂ემ ნო̄საუ̂ ჯა̄რ!"</p>
      <p>(5) ჟ'ანჷ̄გა̈ნ, ისგი̄დრა̈̄ლ ჩი̄თე, და̈̄ს ხეწა̈დ. აჯაღ ჩუ̂ადყურდა. აჯაღ კუ̂ინჩდ ამჟი̄ნ ხა̈̄ქუ̂. ჟ'ანჷ̄გა̈ნჷდ, ქა̄დტჷბნე, სტა̄რინ ა̈დირ, ჩუ̂აჩა̈დ ქორთე, მიჩა დის ხა̈̄ქუ̂: "მიშგუ დი, ლა̈დი ზუგუ̂ჟი მა̈̄ქუ̂ხ, ერე სულასახელ ესერ ხაჲშხა. ეჯა ხეხუ̂დ უ̂ოდე როქ დო ონჴუდე, ეჩქად ლიშუ̂ემ როქ ნო̄მაუ̂ მა̄რ!"</p>
      <p>(10) ადზჷზეხ ჲეშდ ლჷჩა̈̄ჟ, ჲეშდ ქუ̂ეით ლათხა̈̄ლთე ეჩი̄შ. ჟ'ა̈თლაკხ ეჩი̄ ქორს. ეჩას ხოშა ჲეზო ხუღუ̂ა, გირკიდ ხოშა ციბ ხაცხიპ, სპილენჯიშ ყო̄რა̈ლ ხოწიბხ. სგა ლახა̄გა̈ნხ ყო̄რს. ყო̄რა̈ლდ გა̈რგლა ოთბინეხ: "სგა როქ ნჷმა ანჴედ, ადო ლჷჲა̈რ ქა და̈̄რ მეტეხ!" ეში̄ სგა̄ჩა̈დხ ქორთე. სულასახელ უ̂ოქუ̂რა̈ ჰაკუ̂ა̈ნისგა აყუ̂რე, აქა̈̄ნი ოხუ̂კიდ (15) ალჲა̈რს: "სგა̈ჲ როქ ლა̈ნჴა̈დდ შუ̂იდებდ. ჩუ როქ მიხალ, ერე მიშგუ̂ათე მეჴედ ხიშდ სგა̈ჲ, მარე ჰე მოშ სამ ამბა̈უ̂ს ქა მა̈̄ქუ̂ი̄სგუ̂ნედ, ეჩქა ისგუ̂ეჲ თელღჷრა ხუ̂ი̄რა, ჰე დოშ, ეჩქა მჷხა̈რ ჩი̄ ჩუ ჯადგა̈რი!" ალჲა̈რდ ეშხუ ამბა̈უ̂ი დეშ ახა̈̄ქუ̂ი̄სგუ̂ნეხ. მე̄რმა ლადეღ მა̈გ ჩუ̂ადგა̈რ ალჲა̈რ, ა̈გითე და̈̄რ ლა̈ხტა̈ხ ხელწიფი გეზალს.</p>
      <p>(20) აჯაღ ჲერუ̂ეშდ ლჷჩა̈̄ჟ, ჲერუ̂ეშდ ქუ̂ეით ადზჷზე. აჩა̈დხ ეჯჲა̈რ, ყო̄რს ლახა̄გა̈ნხ. ყო̄რა̈ლდ აჯაღ ხა̈̄ქუ̂ხ: "სგა როქ ნჷმა ანჴედ, ადო ქა ლჷჲა̈რ და̈̄რ მეტეხ!" სგა̄ჩა̈დხ ეში̄. სულასახელდ აქა̈̄ნი ოხუ̂კიდ: "ჩუ როქ მიხა, მიშგუ̂ათე მეჴდე ხიშდ. სამ ამბა̈უ̂ს ჰე მოშ როქ ამა̈̄ქუ̂ი̄სგუ̂ნიდ, ისგუ̂ეჲ თელღჷრა ხუ̂ი̄რა, ჰე დოშ, მჷხა̈რ ჩი̄ ჩუ ჯადგა̈რი!" (25) ეშხუ ამბა̈უ̂ი დეშ ახა̈̄ქუ̂ი̄სგუ̂ნეხ. მე̄რმა ლადეღ მა̈გ ჩუ̂ადგა̈რ.</p>
      <p>ხელწიფი გეზალ ხოღლი ა̈გის, და̈̄რ ლა̈ხტა̈ხ. ა̈ნმა̄რა̈̄ნ თხუმშუ̂ ჯა, სემეშდ ლჷჩა̈̄ჟ ლა̈ჲჴერნე, სემეშდ ქუ̂ეით, უ̂ოქუ̂რა̈ კოლეფ ჯიბთ' ე̄სდე, აჩა̈დ, სგა ლახა̄გა̈ნ ყო̄რა̈ლს. ყო̄რა̈ლ ქორთე დემ იხნიხ: "ცოდ როქ ხი ლედგა̈რიდ ი ნო̄მ' ა̄ნჴე!" ეჯა მა̄მა ლა̈ჲშგედ ი ქორთ' (30) ა̄ჩა̈დ. სულასახელდ ხოჩა ლადეღ ოხმა̈ზრე. "ხიად, ხოჩა ჭაბუ̈გუ̂, მიშგუ̂ათე როქ მეჴედ ხი, აშ როქ მიხალ, მარე სამ ამბა̈უ̂ს ჰე დოშ ამა̈̄ქუ̂ინი, ეჩქა ისგუ ხეხუ̂ მა̄მა ხუ̂ი̄რი ი სგა̈ჲ ჩი̄ ჩუ ჯადგა̈რი!" ათხე ხოლა გუ̂ი ლოხო̄სდ ჭაბუ̈კუ̂ს, ადჭკუ̄რე: "ამჷნ ხოშა უ̂ეშგიმპილი ლადეღ შომა როქ მე̄რა!" ჟ'ა̈ნკიდ ჯიბხა̈ნჟი უ̂ოქუ̂რა̈ კოლეფ ი ჩუ̂ადკარე. (35) ქა̄ნსკინე ამხა̈ნქა მურგუ̂ა̈ლ სტოლდ. ეჩქანღო ქა̄დ ანსკინე სანთელდ, სტოლჟი ჩუ̂ესჷ̄გა̈ნ. ეჩქანღო ქა̄დ ანსკინე წჷრნი უ̂ისგუ̂დ, სტოლთეჟი̄ნ აჩა̈დ. ათხე ლა̈̄ქუ̂ სტოლდ: -- იმ როქ აჭკუ̂ა̈რიხ: ჭაბუ̈გუ̂ს როქ ხეხუ̂ ხაკუჩ, სულასახელს -- ლიწუ̂ი̄ლა̈̄ლ. ახა̄მბუ̂ედ როქ მა!</p>
      <p><pb n="101"/> -- ჲაღო́ როქ, მი ლა̈̄ქუ̂ნი: ეშხუ გზა̄უ̂რა̈ლ ესღჷრდახ ჯუ̂ე̄დია შუკუ̂ს ი ლეწფა̈რისგა ჩუ̂ა̈თბურა̈̄ნხ: ეშხუ ბაპ ლა̈სუ̂, მე̄რმე უ̂ოსტა̈ტ, მესმე თერზ. ბაპ ი თერზ ჩუ̂ა̈დუ̄ჟდახ, უ̂ოსტა̈ტდ მა̄რე̄მი ნახა̈ზ ანტა̄ბე. ჩუ̂ადყურდა. ეჩქა თერზ ანჷ̄გა̈ნ ი ათსაკუ̂რა̈ლჷნ: მა̄რე ხოხალდა. (5) ლახა̄დ ლერქუ̂ა̈ლს ი ჟ'ოხშხებ მა̈გ ი სგა ლახქუ̂ე. ეჩქა თერზ ჩუ̂ადყურდა ი ბაპ ჟ'ანჷ̄გა̈ნ. ბაპს ჰა̈დურდ ხოშა ხასკუ̂რელ: მა̄რე ხოხა, ხაგჷრგა̈ლი, ჰერ მა̄მა ლახტიხ. ეჩქა ადჭკუ̄რე: "ალას როქ ალჲა̈რ ანსყე̄ნახ, მიშგუ აფხნეგა̈რ, მი გა̈რგლას ხუ̂ათუ̂რი ალას". ჟ'ანჷ̄გა̈ნხ მა̈გ ალჲა̈რ ი ბა̄ზი მინე ნამშაუ̂ -- მე̄უ̂შთხუ̂ე აფხნეგ სგა ხონჴრიხ.</p>
      <p>(10) ათხე ხა̈̄ქუ̂ხ: -- ხიად, სულასახელ, ნა̈ჲ მა̄მა ნიხა ი სი ლე̄ქა: ჲა̈ს ხეხუ̂ა მუხუ̂ბად, ჲედე ნა̈̄თიდ მე̄შთხუ̂ე მა̄რე?-- ჲაღო, ეშხუ ამბა̈უ̂ ქა ლი̄ქუ̂ მა̈̄ც: ეჯა უ̂ოსტა̈ტს ხეხუ̂ა.</p>
      <p>ათხე უ̂ისგუ̂ ა̄მბუ̂ი: -- სემი მუშგუ̂რა̈ლ მირდა: ეშხუ ა̈ქიმ, მე̄რმე მეცა̈რ (მეთერ), მესმე აფსა̄სდა̈ გეზალ. ჟ'ანჷ̄გა̈ნ ძინა̈რს მეცა̈რ, ეჯნემ (15) ლა̈̄ქუ̂: "აშხუ̂ სოფელს ესერ ალდაგა̈რ საუკეთესო ხოჩა მა̄რე. ეჯ ბედჟი ქუ̂ეყანა ესერ თხუმ ადგა̈რი ეჩი̄ მატკლა̈ბშუ̂". ეჩქა ა̈ქიმდ ლა̈̄ქუ̂: "ეჯას მიშგუ̂ა ჟაგა̈რს ლახე ჲა̈რ ათცუ̂ემნე, შიშდ ჟი̄სე̄ლუ̂ი". ეჩქა აფსა̄სდა̈ გეზალდ ხა̈̄ქუ̂: "ეჯას შიშდ ეჩაუ̂ ოთხუ̂ი. ჲეშდჲარუ̂ ზაუ̂ჲა̈ ლე̄ზი ხო̄ზი, სამ საათისგა ეჩაუ̂ ოთხუ̂ი" ქა ლახუ̂ე̄მხ ჟაგა̈რ ი ადჲე (20) აფსა̄სდა̈ გეზალდ. ქორისგა კუბ ჟ'ა̈ნკიდხ, ლაჴუ̂ა̈მთე ქა ლია̄ლუ̂ ეჩეჩუ ესხუ̂ი̄დ აფსა̄სდა̈ გეზალ. ჰა̈დურდ ქუ̂ეყანა ალას ახჭიმ ლა̈კი̄ლუშ ი ჩუ̂ათქუ̂იცუ̂ნე ჩი̄ ლიგუ̂ნი: "ალას მი ჟი ხუ̂ასე̄ლუ̂ე!" ჩუ̂ესგეხ კუბ, ამნემ ჟ'ახტყიც ჟიბე ბეჰ ი ათცუ̂ემ ჟაგა̈რ ი ჟი ლა̄პა̈რ შიშდ კუბისგა, თე̄რა̈ლს იბრი̄ნგუ̂ე: "მა̈ჲ როქ ხუ̂ა̈ჲ მიუ̂ჟა? " ათხე, ხიად, სულასახელ, (25) ალა იშა ნასა̈̄ლუ̂ ი̄რა, ჲა̈ს ხეკუთნი? ნა̈ჲ დეშ ხუ̂ეხუ̂ად.-- მე̄რმე ანბა̈უ̂ ათხე მი̄ქუ̂ე̄ნს: აფსა̄სდა̈ გეზალს ხეკუთნი: ეჯნემ როქ ადჲე ჟაგა̈რ ეჩაუ̂ ი ეჩას ხეკუთნი.</p>
      <p>ათხე ა̄მბუ̂ი გამოცანას (|| მა̈ჲმოშს) სამთელ (|| ლეტუ̂რე): -- ეშხუ ხეხუ̂-ჭა̈შ ესღჷრდახ ხეხუ̂მი ლამუ̂ართე. ხეხუ̂ ღანაუ̂ ლა̈სუ̂, შუკუ̂ჟი ლიღუ̂ჟა̈̄ლ ა̈ნბინე. (30) ა̈გი ჯუ̂ე̄დიას ლა̈სუ̂ ი ლემესგ მა̄მა ხუღუ̂ა̈̄ნხ. მიჩა ჭა̈შ უ̂ეშგდ ატა̈ხ მიჩა ქორთე. ალას შუკუ̂ისგა ა̈ბრეგა̈ლ ესხუ̂ი̄დხ. ა̈ბრეგა̈ლი ჩუ̂ადგა̈რ, ჯაჲ ჩუ̂ადგა̈რხ. მიჩა ხეხუ̂ ჩუ̂ა̈დღუ̂აჟ, ჭყინტ ანთენე ი კალთა̈ჲს ლა̈ჲჭუ̂ე̄ნ ი უ̂ეშგდ ანტა̈ხ, იმუ̂ა̈̄ჲთე მიჩა ჭა̈შ აჩა̈დ. ჟ'ა̈თლაკ შუკუ̂ისგა სამ ლჷდგა̈რს. მიჩა ჭა̈შმი ტა̈ნ ჩუ̂ათირ ი თხუ̂იმ დეშ. ჟ'ა̈ნკიდ (35) ეშხუ თხუ̂იმ, სგა ლახლა̈წ მიჩა ჭა̈შმი ტა̈ნს: "ღე̄რბეთ, ჰემა ჯიჟინდე̄დ, ღო ალ თხუ̂იმ ალ ტა̈ნს სგა ლა̄ხალჯ ი ჟ'ახსე̄ლა̈უ̂!" ი ჟ'ა̈ნსე̄ლუ̂ა̈̄ნ ალ მა̄რე. ტა̈ნ ზურა̄ლს ხეჴლარა̈̄ლ ი თხუ̂იმ გა̈ნთე ხუღუ̂ა.</p>
      <p><pb n="102"/> ხიად, სულასახელ, ნა̈ჲ დეშ ხუ̂ათერდ: ხეხუ̂ ტა̈ნს ხეხუ̂ა, ჰა თხუ̂იმს?-- ხიად, მიშგუ ჭა̈შ ჭაბუ̈გუ̂, ისგუ̂ეჲ ხუ̂ი ხეხუ̂. იმუ̂ა̈̄ჲ გუ̂ი აყუ̂რე, ეჩას ხეკუთნი: ტა̈ნს ხეხუ̂ა ხეხუ̂.</p>
      <p>ჟ'ანჷ̄გა̈ნ ჰაკუ̂ა̈ნხა̈ნჟი,სგა ლახსგურდა მიჩა ჭა̈შს. ჭაბუ̈გუ̂ მუხუ̂ჭიდ ა̈რი. (5) -- ათხად მიშგუ თხუ̂იმ ჯეკუ̂ა̈დ, ათხე იმნა̈რ ხუჭე?-- იმნა̈რ-ი უკანასკნელ მა̄რა̈̄ლს დე̄სამა ხეხჷრჯა̈უ̂იხ მი უსგუ̂ა̈̄შდ მა̄რე ა̈მქარუ̂ა̈̄ნ ისგუ̂ა ლათხე̄ლისგა!-- ეჯღა ნო̄მის ხუჭე, ეჯჲა̈რს ჟ'ალსე̄ლუ̂იდ!</p>
      <p>ჟ'ანჷ̄გა̈ნ სულასახელ ი მა̈გ ჟ'ანსე̄ლუ̂ე. ქუ̂ერწილ აჩუ̂მინხ ეჯკა̈ლიბ, (10) ერე მუწუ̄ლა̈ ლჷჯეჲ ხუ̂ა̈ჲ ხუღუ̂ა̈̄ნხ. ეჩქანღო აჩა̈დხ მინე ქორთე, ეჩჷნ ხოჩა ქუ̂ერწილ ამე ჩუ̂ემინ.</p>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
