<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">177. ვოქვრე ჭიქ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1006">
    <body>
      <head>177. ვოქვრე ჭიქ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ლახვბა, ჩვალღა̈რბელიხ, ლეზვებს დეშ ლჷმა̈თხელლიხ. ლა̈ხეჭვედდახ უშხვა̈რ: -- ქა̈ლზელალად (\ ქა̈ლსიზელალად), იმალე ხოჩა მარა ა̈ლელა̈კიდ ი ლეზვებ გვეთხი. ა̈სბინეხ ლიზი ი (5)აჩადხ. ჟ'ასოგანხ ეშხუ მარას (\ მარეს) ჲერქედა ი თვით სემი მანა̈თს ხა̈ვედიხ ზა̈ისკა. ქა ლახოცხაპხ ზა̈. ქა ლახვემხ ოსკვა მანა̈თ. ლა̈ხეჭვედდა ხოშა მუხვბე ხორვა მუხვბეს: -- იმჟი გვიცხა სერ? ლჷღრიდ ა̈გიხო ა ჩუ ლჷსედენიდ?</p>
      <p>ხორვა მუხვბემ ხა̈ქვ: -- სი ღჷრდენ ა̈გჲხო, ხა̈ჲე თეთრ ი მი ხვირდი (10)აჯაღ.</p>
      <p>ანა̈ჲე ალ უსკვა მანა̈თ ა̈გიხო. ჟ'ა̈ხელეთან შუკვს, ჩვადგან (\ ჩვადჷგან) მედუქნემოყ. ლივახშამა̈ლე დვრედ ახოჲე ი ლეზვებს ხაჭარა̈ტი ალ მედუქნე. -- თეთრ მა̈დ ლოქ მუღვე ი დეშ ლოქ ხვიზბი ვახშა̈მს.</p>
      <p>(15)ლა̈ჲსკიდდა მუშკვა̈რი ი ლალცუზი ბა̈დს ხეწად. ჟი ხორიკდა ამეჩუ. -- ქამა̈ყდ, სი ხოჩა მარე! მაზუმდ ხა̈ჯეშ?</p>
      <p>უსკვა მანა̈თდ ახოლაგონეხ ალ ბა̈დ.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნკიდ თეთრ ი ქა ლახვემ.</p>
      <p>(20)ჩვარუდა. ლურველი სერ. ჟ'ანჷგან ი აჩად ლალცუზიხო. ისიპანა̈ლ ეჩოხ-ამოხ ი ნებოზს ეშხუ ცუზ ჩვადჷრმე. სკ'ანჴიდ მედუქნემოყ. ჩვადგან ეჩეჩუ. მედუქნედ ხა̈ქვ: -- ქავ ათაყიდ ცუზ! -- ქა ლამო აშირ მანა̈თ ი ქა ლაჯიდნე.</p>
      <p>ქა ლახოვოდა აშირ მანა̈თ. ეჯ ცუზ ქა ლახვემ ეჩს, (25)მედუქნეს. აჯაღ მა̈დმა ლალემ ლეზვებ ი აჩად ლა̈თხვიარხო. ეშხუ ცუზ ჩვა̈დირმე აჯაღ ნებოზს. აჯაღ ლა̈ხეჭვედდა მედუქნე: -- ქამა̈ყდ ალ ცუზ!</p>
      <p>ქა ლამო აშირ მანა̈თ, ქა ლაჯიდნე.</p>
      <p>(30)ქა ლახოვოდა თეთრ აშირ მანა̈თ. მესემე ლა̈დეღ აჯაღ აჩად ლა̈თხვიარხო. ჩვადჷრმე ეშხუ წჷრა̈ნი ცუზ. ეჭკა̈ლი ლახალატჷნდა, ერე ჩუ ბიჴვე ი ჟი იტყა̈ბე. ქანა̈ჲე ლჷცეპილხო. ალე ჩვერ აბიჴვ, ვოქვრე ჭიქდ ანასკინე ჴა̈დხენქა. ა̈ნკიდ ამ ჭიქშვ ლი ი ვოქვრ ა̈ხეფას. ათხე ანჴად მედუქნემოყ ი ხეღვაჭარა̈ლ, მარე მა̈დ ლახვემ (35)ქა. ა̈თხე ვახშა̈მი ჩუ ლალემ ი ლეთრეი ჩუ ლაიშ ი ღვე აჩად ა̈გიხო. ლუქველე (\ ლჷჴა̈ცე) ქორხოისკ' ანჴად სკა. ასაგენე ვოსტატა̈რ ი ჟ'ანასყე ხოჩა ქორ. ეჯი ვოქვრშვ ეჯჟი ანასყე, ერე ეჭკა̈ლი სერ დეხედა სა̈ხენწიფისკ' ა̈რი. ხენწიფი ვა̈ზირა̈ლს ჟ'ახოგა̈ჲღე. <pb n="162"/>  ბახ ალე. ქა ხა̈ქვხ ხენწიფს. ქა̈ნიერ მიჩა̈შხო ალე ხენწიფდ. ალე უჲეხვა ლი, ალ ჭყინტ. მარე მა̈დ აჩად. მახან ანტახხ აჯაღ ი ადა̈ჲეხ ქა ხენწიფხო ლახეჭვედდა ხენწიფ: -- მ'ამბა̈ვ ლი, იმეხნ ანჴჷ ალიმა̈გ თეთრ?</p>
      <p>(5)ახომბა̈ვე მიჩა გაჭივრება: -- ამჟი ლოქ ლჷმა̈რ მიჩა გვეშ. -- ალ ჭიქ ქა ლეყდი ჯარ მიშკვა̈შვ! -- ქა დემ ხვა̈ლივ ალეს. -- ნავყიდი მა̈დ ჯარ, ეჯი უსაშველო ლი. -- იმაღ' აჯა̈ყიდნე! ვოქვრ ალე ლი ი ვერცხლ ალე ი სი დემ (10)ჯა̈ყდი ალეს.</p>
      <p>ხენწიფდ ძალ' ახაგენე. -- აღვე ეში-ეში ძალას მა̈გენეხი, ბზითუნახა̈ვ ერ ჯაყა ჩხარა ლჷკილისკა, აშხვ ლეთ სკა ლა̈მყვინ ეჯის ი ქა ლახვინე ჭიქს.</p>
      <p>ა̈სსკორე ხენწიფედ: -- იმჟი ირა ალე, მა ირი აშხვ ლეთ ჩვა̈დყვინი (15)ეჩაღა ი ალ კეთილ ნა̈ გვერი.</p>
      <p>ქათანებეხ ლიყვნა̈ლ იჩაცა̈ხენ. ალ ჭიქ ჟ'ა̈ნკიდ ი ქა ლახვემ დედოფა̈ლს საჩქვა̈რდ. ა̈თხე ე ჭყჲნტ აჩად სერ ა̈გიხო. იმა̈ჟი ღა̈რიბ ლას, ეჯჟი ა̈ნღა̈რბან აჯაღ. ა̈თხე ალეს ხა̈ნ ახად, ა ზურალს, ი ჩვა̈დღანან. მიჩა მუდ ჟ'ა̈ნწვენ ი ხოშა გვა̈მი ა̈ხეფასან. ა̈თხე მა (20)ჩვემინეს. ხოშკურ ხენწიფს. ანარჩევე: -- ვეზრიედუს ხვა̈ყენე ცხეკხო, ჩუ თვიფე.</p>
      <p>ასომახალე ვეზრჲედუს -- ეჭკა̈ლი ცხეკხოჲსკაუ ადა̈ჲეხ. ერე მარე დემ ყვიბდეს. ჩუ ადატვიტელეხ, თერა̈ლ ქავ ახოდჷგჷრეხ!</p>
      <p>ათხოჲახ ი ჩვაცვირხ ლუტვტველე ი თერა̈ლ ლჷდიგ. ანჩად ხა̈ნ (25)ი ტვიტველა̈ ზურალ დემგვაშვმოშ ხელა̈კი, ლახადა ხა̈ნ, მეგამჟი აჩად ჟი. ჩვა̈რი მეგამჟი ი მეთხვია̈რ ა̈ხელაკან ი ჭიქ შიდ ხუღვე ი აშ ღიმ-ღა̈მე. მეთხვია̈რ დეშ ა̈ბედა̈ვი ჟი ლიზის. -- იმა̈ ჭაბუკვ ლოქ სკვეჯი, ჩუვ ანჩად ძირხო! -- აღვე ლერექვა̈ლ ლოქ ანჴჷ ზურალა̈შ! სკა ლოქ ლა̈ხვქვემ ი (30)ჩუ ლოქ ანჴვედენი.</p>
      <p>აჩად მეთხვია̈რ ლერექვა̈ლი ლა̈ჴდახო.</p>
      <p>ა̈ნგვლეზს ლახოჟჷნდა ი ლა̈ქე: -- ალეს ლოქ ჩუ ხოხალდეს, ერე მეგამა̈ ძირს ტუბა̈ ა̈რი. ეჲნოვშ ლოქ ა̈დბა̈რ თერა̈ლ ი ქა ლოქ ხოფხერენი!</p>
      <p>(35)ათახიადჷნდა ალ ზურალს ი ჩვანჴად ი იბგვანალი ი ჟ'ა̈თელაკან ტუბა̈ს. ქა̈ნბა̈რ თერა̈ლ ი ქა ახოფხარ. ლერექვა̈ლი ანჴიდ მეთჴვია̈რდ, მარე ხოშკურ. -- სი ქატეხ ქახქა ი მი ჟ'ა̈ხვრექვი.</p>
      <p>ჟ'ა̈ჩრექვან ეჩეჩუ. ალ მეთხვია̈რ ხოჩამდ ადასაჩქვა̈რე ჩუ. ა̈თეჴჷრან <pb n="163"/>  მეთხვია̈რს: -- ა̈დირჴენნეუ ი მედუქნემოყ ქორუ ახოქირა̈ჲე იმალე. ჩუ ხოთხახ, ქა ლახოოდახ ცა̈რიელ ქორ. ეჯჟი მოუწყვია (\ ახოწყაზრა) ეჯ ქორ, ერე იმა̈ჲჟი ხენწიფს ლარდა ხარ, ამჟი. ამ დვრეს (5)ქა̈ხეთენან ჭყინტ. ითხე ვოსტა̈ტ ი ეჭკა̈ლი კუბ ანასყე, ერე ლიც დემ ღჷრი სკა. ვოქვრშვ ი ვერცხლშვ ჩვადაყურსა̈ვე. სკ'ადაკვა̈რ ლჷცხოჲსკა ი ადა̈ჲე ლიცდ.</p>
      <p>მჷლეგვერის ჭყინტ დესა ხაყა ი ეჩა სათა̈ვმოყ სკა ლახოდა კუბ. ლეგვერ ჩვათოცხვად ი დემ სიპ. ა̈ნკჷმა̈რე ჟი ი იმალე ხა̈ზ სკა. (10)ათაყამნიდა. სკა ლა̈ხეტახ ი ჟ'ა̈ნშდ. სკ'ადა̈ჲე ლეგვერხო. ახაშყვიჟ ჟი ი ლუვა̈რ ბეფშ ა̈რი ამეჲსკა. ა (\ ალ) მჷლეგვერი ხენწიფს ხეჴჷრა̈ლ ი ხენწიფდ ნა̈ბ ლახვემ. ადა̈ჲე ი ირდი. ამ დვრეს ე (\ ეჯ) ბეფში მუ მათხოვა̈რდ ანჩად ქა ი მიჩა ჲეხეს ხელა̈კი ქა ეჯი ლეზვებს ხამნე ი ა̈რექვე.</p>
      <p>(15)ბეფშდ ჟ'ა̈ნცხე. ზურალს ჭა̈ში ჩუ ხოთრა ი ბეფში. ანასყე განცხადება ზურალდ მიჩა მუეშჟი: ხენწიფ ლოქ ლი ჯე ი ეშხუ ლოქ ლიშკვემ ა̈დსიმნას. -- ლა̈ქუ ი ჟი ლოქ ხოსრულე (\ ხოხყე). -- აღეე მარე ნა̈რუ აცვირ ქამავ ი ლექვისკ ლოქ ხარ მიჩ ი ქა (20)ლოქ ლექნე.</p>
      <p>სკ'ა̈ნჲერ მა̈გ ხოლა ი ხოჩა. ალ ზურალ ჩვასჷგან ხენწიფცა̈ხენ: -- ხოჩა სოფელ, ჟივ ანგა̈ჲღებეხ მიჩა ვითარება (\ გვეშ). ხენწიფი გეზალ ლოქ ლჷმა̈რ ჯე. ხენწიფს ქა ლოქ ათოოდა ეშხუ ჭიქი გუნღა. თერა̈ლ ლოქ ქახოშიხა ი ეჯჟი ლოქ ათოცვირა ცხეკისკა. (25)ბეფშ ლოქ ქახათენა, კუბისკა ლოქ ათოგენა ი ლჷცხო ლოქ ათოკვარა. ამ მჷლეგვერის ლოქ ათოხვია მიჩა ბეფშ. ალ ჭყინტ ლოქ გეზალ ლი მიჩა ი ეჩეჩუ ლოქ ლჷძინძლა̈ვე ლჷრექე ერ ა̈რი, ეჯი ჭა̈შ ლოქ ლი მიჩა. ხენწიფდ კალვენუ აქვიც ჩუ: მა ლოქ ხეხოლი ამკა̈ლიჲ მუჩვემს. ალ ხენწიფ მუ ლოქ ლი მიჩა ი კალვენ ლოქ ხარ (30)ლესყეი.</p>
      <p>ხენწიფს კალვენ ათოქვიცა: -- მიჩ თჷრქა̈დშუ ახაქვიცხ კინჩხ ი მიჩა ნეფობ ჩიჟეს ი ნიბაშილს ლოქუ ხადა.</p>
      <p>ალექსანდრე ლიპარტელიანი. წანაში. მ. ქალდანი. 3.IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
