<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">32. ჲორი ლახვბა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_681">
    <body>
      <head>32. ჲორი ლახვბა</head>
      <p>აშხვ უდუმბურ ცხეკისგა ა̈რიხ ხეხვ-ჭა̈შ. ალა̈რს ხორიხ ეშხუ (20) ნაღვჟურგეზალ. ჭაშვემ ნადგარუნღო ზურალს ლახლატჷნდა ეშხუ და̈ვ ი გეზალ ა̈ხთენან ამხენქა. ალი ლახვბა ეჯჟი ხაჯეშდახ უშხვარ, ერე ჩუ დეშ აყვრულა მარე. ზურალს და̈ვხენქა ხორდან, ეჯი ნაღვჟურ ხოშილ ხალა̈ტდან ი ხაკუჩდან, ერე ალი ნაღვჟურ ჩოთდაგრენს.</p>
      <p>(25) ლანა̈დირთე ლახ ესღჷრდახ, ეჩქას და̈ვხენქა ხორდან, ეჯ ნაღვჟურს ფექს ხაჰვდიდან, ი ჭაშვხენქა ხორდან, ეჯის -- გა̈ტს. ალის, ჭაშვხენქა ხორდან, ეჯი ნაღვჟურ გუდ აჴად ი ხოლა გუჟი გარ არდა ჩიგარ. მიჩა დი ქა იმ ხაჰვდიდან გა̈ტს, ეჯის ბადღვთეჲსგა შიდა ი ჯი ნანა̈დირშვ ისელვიდა.</p>
      <p>(30) აშხუნღო ლა̈ხჭვედდა მიჩა მუხვბე: -- იმღ' ესერ ა̈რი ამჟი ხოლა გუჟი? -- ამნემ მამაგვეშ ხექე.</p>
      <p>აშხვ ლადეღ, შომა̈ჲ ლანა̈დირთ' ესღჷრდახ, ამნემ ხექე მიჩა მუხვბა: -- ლათოფისგ' ესერუ ა̈ხმჷქრან. ნიშა̈ნდ ეჯი ბადღვ ლახთონე, ხედვა̈ჲთე ჯი გა̈ტს შიდა.</p>
      <p>(35) ა̈ხფიშვდხ. ექდად ქა ხაჴიდხ. ბადღვდ პურსან ლა̈ჲფიშვდ. ათჷნბაჟჷნ ათხე ალი ეჩა მუხვბა ი ხექე: -- იმღ' ესერ ლოხფიშდა ალის პურსან?</p>
      <p><pb n="45"/> ამნემ ლახტიხ, ერე ჩვ ესერუ ადსჷნჯავეხ.</p>
      <p>აჩადხ ქა ი ალი გა̈ტშვ გვეში ლა̈სვ.</p>
      <p>ხოშა მუხვბე ლა̈ხჭვედდა: -- ჲარ ესერ ა̈შდა ამთეჲსგა გა̈ტს?</p>
      <p>ამნემ ხექ', ერე მინე დი 'სერ მიჩ ფექს ხაჰდუნა, მიჩ ესერ -- (5) გა̈ტს.</p>
      <p>ამნემ მა̈გ ჩვა̈ცხირ, ეჩქას ალიჲ ხოლა გუჟი ა̈დჷრდან. ეჯ ლეთ ჩუ მად ა̈დდირან. მიჩა დის ლახსაყვედურე: -- იმღ' ესერ ლუმჩომინ ალის?</p>
      <p>ამღა მიჩა დი ხა̈დურდ ხოშილიდ ა̈დბრაზან.</p>
      <p>(10) აშხვ ლადეღ ალი ბოფშა̈რ ლანა̈დირთე ლა̈სვხ მეჩდე, ეჩქას მიჩა ჭა̈შ-და̈ვს ხექე, ერე ეჯი ესერ ჩუვ ადგა̈რ, ე, მიჩა გეზლა̈შ მუხვბე.</p>
      <p>ამნემ ანჴიდ შირადოლებ ი ყორჟი ოთდარჯე ჩუ ბოფშა̈რს. და̈ვა̈შ გეზალ გუდმეცა̈რ ლა̈სვ ი ალის გუდ აჴად. ჟ'ესსგვირე (15) მიჩა მუხვბე კინჩხა̈რჟი ი ეჯჟ' ანჴიდ ქორთე სგა.</p>
      <p>მიჩა მუხვბედ ქახქვიც, ერე ალ ქორხენქ' ესერ ღჷრი.</p>
      <p>აშხვ ლადეღ ლა̈ნადირთ' აჩადხ, ეჩქას მიჩა მუხვბეს ხექე: -- ჯი ესერ ალი შუკვს ღჷრი ი ჯი ესერ ეჯი შუკვსუ აჩად. ბეჭდა̈რ ესერ ჩუვ ადცადუნეხ. გაჭირებ' ესერ ხერიხ, ეჩქას ლაბრალა̈რ ესერ (20) ხეგნიხ ი უშხვარ ესერ ა̈ხთხელნიხ ი ლა̈ხმეშდა̈ლიხ.</p>
      <p>ალა̈რ ჩვა̈დყურულანხ ი ეშხუ აშხვ შუკვს აჩად ი მერმე -- მერმა.</p>
      <p>ესხრი ალი, ა ხოშა მუხვბე, ი ათასდდა მჷდჴჷლა̈რის. ეჯ ლეთ ეჯა̈რმჷყ ადჷგან, ეჯა̈რდ ხექეხ, ერე ალ შუკვს ესერ ერვა̈ჲ ქა (25) მეჩდელი, ღვეშდ ესერ და̈რმოშ ლი მეტხე.</p>
      <p>ეჩქას ალი ნაღვჟურ ლა̈ხჭვედდა: -- იშ' ესერ მჷდჴჷლა̈რი ლიხ მინ?</p>
      <p>ეჯა̈რდ ოსტიხხ, ერე ეჯის ესერ, მინეშხენქა ჯოდიას ხამრე ანდავ ესერ ა̈რიხ, ეჯა̈რ ესერ ხექინეხ.</p>
      <p>(30) ათაგან ალი შუკვს ი სგაჩად მჷხმჷრათეჲსგა. ეჯ ლეთ ეჯა̈რმჷყ არდა. ეჯა̈რსი ლა̈ხჭვედდა: -- იშ ესერ მჷხმჷრა ლიხ მინ?</p>
      <p>ეჯა̈რდი მჷდჴჷლაშალ ოსტიხხ: -- ქ ესერუ აჩად ქახი ი, ფურრე ანდავ ესერ ირდიხ, ეჯა̈რ ესერ ხექინეხ.</p>
      <p>აჩად ალი ი სგა̈თჴედჷნ ფურრე ანდავათეჲსგა. ალა̈რსი ამჟი (35) ქახჭოდრელე. ეჯა̈რდ ხექეხ: -- ხოჩ ესერ ამსვალდ, ამექ ესერ ქა ერვა̈ჲ მეჩდელი, ღვეშდ ესერ და̈რმოშ ლი მეტხე ი მიჩ ესერ იმღა ხაკუ თხუმემ ლიღვპა̈ვი?</p>
      <p><pb n="46"/> -- ეჯღ' ესერ მინ ესერ ნომავ ანფაშხ აღო. მინდ ესერ ქ' ესერუ ხექეხ, იშა ფურრე ანდავა ლიხ, ეჯი.</p>
      <p>ეჩქას ეჯა̈რდ ხექეხ: -- ეში ესერ დემ იგნი ე, ქ' ესერ ხექინეხ აღო, იშ' ესერ ანდავა ლიხ, ეჯის.</p>
      <p>(5) ეჯა̈რდ ოხუმბავეხ: -- მინ ესერ ლიხ ეშხუ და̈ვა̈შ ანდავა. ეჯი და̈ვს ესერ ხორი ეშხუ ხოჩა დინაგეზალ. [ვ]ოქრა̈შ ესერ ლუსდგვა̈რ ხაგ ი ჰაგვთეჩუ ესერ ხეჰოლიხ. მარე ეჯი და̈ვა̈შ მურყვამთეჲსგა და̈რმოშ ესერ ესხრი სგა. ყორისგ' ესერ ლახ ესღჷრნი მარე, ეჩქას დეცხენჩუ ესერ ვორბა̈რ პერნიხ ი თხვიმს ესერ ეჯა̈რ ა̈ჲნეხ ჟიბოვ, (10) ეჩქანღო თხეროლ ესერ იქინეხ ეჩხენ-ამხენისგა ი ლესგა̈რს ესერ ეჯა̈რ ა̈ჲნეხ.</p>
      <p>ალი ქოხუმბავეხ ეჯა̈რდ ი ამნემ ადსკორე ი ანდავას ხა̈ქვე:</p>
      <p>-- ხამემ თხვიმ ი ლესგა̈რ ესერუ ლახვემხ. თხვიმს ესერ ეჯი თხვიმჟი ესგემნე, ლესგა̈რს ესერ ეჩხა̈ნ-ამხენისგა ლა̈ჲლა̈ჯნე. თხვიმს ესერ (15) ვერბ ადა̈ჲნე, ლესგა̈რს თხეროლ ი ჯი ესერ სგადრჷნე მურყვამთეჲსგა.</p>
      <p>ალის წელ ოჰინგრეხ, თხვიმ ი ლესგა̈რ ჟ'ოსდეხ ეჩეჟი ი ქადჷნგზარვეხ. სგაჩად ალი ი მურყვმა̈შ სგვებინჩუ ჩვესჷგან. ხამემ თხვიმ თხვიმჟი ესლა̈ჯ, ლესგა̈რ ეჩხენ-ამხენისგა ლა̈ჲლა̈ჯ ი სგაჩად (20) ყორთეჲსგა.</p>
      <p>ანსკინე ჟიქაშხენჩუ ვერბდ ი ხამემ თხვიმ ეჯნემ ადჲე. ლესგა̈რ თხეროლდ ადჲეხ. ჯი სგაჩად მურყვამთეჲსგა. ჟ'აჩად დინაშ ლარდათეჟი ი ხეწად ალი დინას ქა ი ხია̈რედო ჩვა̈დჰალმან. ლა̈ხბჷრგან ვოქრა̈შ ლუსდგვა̈რს სგა ი სამ ვორკა̈ცდ ქა ლა̈ჲჭვენ მეჴრაქა. (25) დინას ჩუ ხევჟა. ოხბიდ ეშხუ ქა ლუსდგვა̈რს ი დეშ ანეცხვნე, დეჲ მერმად მოშ, მესმად ოხბიდ, ეჩქას დინა ჟი ა̈ნეცხვნან ი ეჯგვა̈რ ესკილ, ერე ღო ნაღვჟურ ხია̈რედო ჭვედთე ლახხიპ.</p>
      <p>-- ქ' ესერუ აფიშვდ ლუსდგვა̈რს ი დემგვაშვ ესერ ხეჩო, -- ხექე: -- ქ' ესერუ აფიშვდ.</p>
      <p>(30) ნაღვჟურდ ხექე: -- მიჩა გიგა ელენეშ ქვინ ესერ ჩუვ ა̈დღვენე, ერე დემგვაშვ ხეჩო ი' ხახვდ ესერი ქა ხენჴრენი, ეჩქას ესერ ქა ფიშვდე, მადეი-ი' დემეგ.</p>
      <p>ამნემ ჩვა̈დღვენე მიჩა გიგაშ ქვინ, ეჩქას ნაღვჟურდი ქაფიშვდ ლუსდგვა̈რს. ნაღვჟურიშ ვიშკვს ხეწად, ეჩქას მასა̈რდ ლახლატჷნ (35) ალი ი ხექ', ერე ხეხვდ ესერ ქა ხენჴრენი. ალ დინად ნაღვჟურ ჩვა̈დჴერნე მიჩო მეშთე ი მიჩო მუსი ლახლატჷნ ალ ნაღვჟურ. დინა ჩვა̈დუჟდან. ლივჟუნალა̈შ სგვებინჩუ ხექე ნაღვჟურს: -- ჯ' ესერ, ვოქრა̈შ ტობ ლჷგ, ეჩეჲსგ' ესერუ იშდრალდა, ჟ' ესერ ლახ ახჟანდეს,<pb n="47"/> ეჩქასი ლეჟავ ესერ ნომეგუ აჩად ლაროლ ლეჟა, მა̈ჲ ესე[რ] დო ლესეს.</p>
      <p>დინა ჩვა̈დუჟდა. ნაღვჟურ ჩიქე ტობისგა იშდრალდა, ეჩქანღო ჟ'ახჟანდან, ეჩქას ლაროლ ლეჟ' აჩად ლასჷნჯა̈ვითე. აჩად აშხვ (5) ტვიბთეჲსგა ი ეშხუ ნა̈პვრს ხეწად. ა̈ხფიშვდ ალის ცხვი-ცჷჴემედ ი ჩვადგა̈რ ალი. ჟ'ანტყაბე ი იზბუდან, ამჟი ღუჰდ ლახტვილ მეგამხენჩუ: -- ხოჩ' ესერ მარე, ეშხუ ესერუ ნა̈პუ ლოხკილტე.</p>
      <p>-- ჩვ ესერუ ა̈ნთჷრდა, მუქვნია ღუჰ, ი ისგ' ესერ ლოხკილტისგ.</p>
      <p>(10) ჩვანჴად ალი ი ხოშა და̈ვდ ესსიპდან. ხა̈ფხეჭ ალ ნაღვჟურს სგა ი ჩვადირტყვ. ალი ჩვადირტყვ, ეჩქას მიჩა ხოხვრა მუხვბე, და̈ვა̈შ გეზალ, ლა̈თხვარს არდან ი ლაბრალა̈რ ესაგან. ეჩქა გუდ ანჴად, ერე მიჩა მუხვბ' ესერ გაჭირვებაჲსგ' ა̈რი. ახაგან შუკვს ი იმგვა̈ჲ მიჩა მუხვბ' აჩად, ეჩექა ესღჷრდა ჩჲა̈გ. მჷდჴჷლა̈რის, მჷხმჷრის ი (15) ფურრე ანდავას ჩი ქოთქა̈ბ. ალა̈რს ეჯი მარე ხოხალდახ, ეჯზუ ხაჯეშდახ ალა̈რ უშხვარ ი ხოჩა პა̈ტივს ხეჩმუდახ ჩიგარ. ამნოშ ალიჲ გუდ აჴად, ერე მიჩა მუხვბ' ესერ ამექ' ომჩედელი.</p>
      <p>სგაჩად და̈ვა̈შ კალთეჲსგა ი ვერბა̈რდ ი თხეროლდ ჩვათირხ ალი მარე. სგა ნაზვ ხოხალდახ ი მამაგვეშ ხა̈ყერხ. ჟ'აჩად დინათეჟი (20) ი ალის ძაძა̈რ ხა̈ქუდა. ეჯის მიჩა ჭა̈შ ლოხხალდა ი მასა̈რდ ა̈დჷლხინე. ჩვადჴერნე მიჩო მეშთე ი ეჯის ჩა̈რჩ ჭჷშხა̈რთეჩუ ხეხოლიდა. ეჯისი მიჩა ჩიჟე ლოხხალდა ი ხექე: -- ათხეუნღო ესერ ადრჷნე მა ამელეჟა ჯი?</p>
      <p>ეჩქას ალ ნაღვჟური გუდ აჴად, ერე მიჩა მუხვბ' ესერ ამელეჟა (25) ლი ლუდვაშე.</p>
      <p>ეჯ ლეთ მიჩა მუხვბემიშ ხეხვდ ლა̈ჲყვინე სგა, მიჩა ჭა̈შ ხოხალდა. ამნემ კა̈ნჭოლჷნქა სგა მამაგვეშ ლახთილ. მერმა ლადეღ ლეჟ' აჩად მიჩა მუხვბემ ნაზვ ლეჟა ი სგაჩად ტვიბთეჲსგა. ამეჩუ ხეწად ალიჲ ეშხუ ნა̈პვრს. ა̈ხფიშვდ ალის ი ჩვადგა̈რ. ჟ'ა̈ნტყაბე ი იზბუდან, (30) ამჟი ღუჰდ ლახტვილ მეგამხენჩუ:</p>
      <p>-- ეშხუ ესერ ნა̈პუ სგავ ლოხკილტე.</p>
      <p>ამნემ ხექე: -- ჩვ ესერუ ანჴად, მუქვნია ღუხ, ი სგ' ესერ ლოხკილტისგ.</p>
      <p>(35) ღუხდ ხექეიდ: -- დაშნა̈ჲ სგ' ესერუ ესდე, ედო ამჟი ესერ ხაყვლენი.</p>
      <p>დაშნა̈ჲშვ ესერ დემგვაშ ხეჩო. ჩვ ესერუ ანჴად ი ქ' ესერ ლახვედნე.</p>
      <p><pb n="48"/> ჩვანჴად ღუხ ი ეშდჲორი ლუთხვიმ და̈ვდ ესსიპდა. ხა̈ფხეჭხ სგა უშხვარ ი ნაღვჟურდ ჩვა̈ნყვინე და̈ვ. ჟ'ახქვიც ეშდეშხუ თხვიმ ი ეშდჲორის ხა̈ქვცა, ეჯჟი და̈ვდ ხექე: -- ეშხუ თხვიმილდ ესერ სგავ ლახცვირ ი მიჩა მუხვბეს ესერ ქა ხა̈ტხე. ჴადვისგ' ესერ (5) კოლფჷდ ხოგ. ჩვ ესერუ ადკარე ეჯი კოლფჷდ ი ეჩხენქ' ესერ ლჷდგა̈რ მიჩა მუხვბ' ესერუ ქანჴიდ. ეჯის პირსახოც ესერუ ლახჭემ ი ჟ'ანცოცხლე.</p>
      <p>მიჩა მუხვბედ რექე: -- უჰ, მა̈ჲ ესერ ხვა̈ჲ ხოვჟა!</p>
      <p>ეჩქას ამნემ ქოხუმბავე მა̈გ, მა̈ჲ იმჟი ლჷმა̈რ.</p>
      <p>(10) სგანჴადხ ალა̈რ და̈ვა̈შ ქორთე. და̈ვდ მა̈გ ჩვა̈ცხირ, ეჩქას ჩვადმეზრე ალი ლახვბა ი ხოჩა ქვერწილ ათყერ.</p>
      <p>(ქიშვარდ კვიციანი. უშხვანა̈რ. მ. ქალდანი. 16.VIII.1955)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
