<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">362. კვაპა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_447">
    <body>
      <head>362. კვაპა</head>
      <p>აცცამზჷრახ ღერბეთემ! არდა ეშხუ კვაპა. ხეყადდა ერბი ლახვბა. კვაპა დემის ამშაჲდა ი ამაღა ლახვბად ქ'ა̈დითეხ ი ნა̈თიდ ხა̈ხვიდა ეშხუ დაჴჷლ ი ქორ. კვაპად აშხვ ლა̈დედ დაჴჷლ ქ'ადარეკა̈ლე ცხეკხო. ეშხუ ნაგა̈ზი ერე ქ'აჩად, ეჩანღო ჟ'ახეთხელდა დაჴჷლს. დაჴჷლ დესა ახახვიდა ცხეკისკა. ამ დვრეს თხერე ლახახვიდა (15) სკვებინისკა. კვაპა ხეჭვედიელ თხერეს დაჴლა̈ გვეშს. თხერედ ხა̈ქვ: "მიჩა დაჴლა̈ ლეღვ შტიქა̈რჟი ლოქ ხაცომა". კვაპა ჩვა̈დსოყანი ქ'ა̈ხეჭამ ფაუ̄შ თხერეს. თხერე ხვრელხოისკა ათოჩად. კვაპა ხვრელს ყა̈რევილდ ასაგან ი ხაყლე თხერეს: "ქაუ ლახატიხ მიჩა დაჴჷლ, ედო ამეისკა მა̈იდშვ ჩუ ლოქ ადგა̈რი". თხერედ ხა̈ქვ: ქავ ანფიშვტ, ედო ეჯკა̈ლი მჷხს ლოქ იჩო, ერე ქვინ ჟი ლოქ ახოპერს". (20) ეჩქა კვაპად ლახატიხ: ".მიჩა მჷხეშ მა̈დჷმა ლოქ ხაყამნი". თხერედ მართლა მჷხ ჩვემინ. ეჯკალი მჷხ ჩვემინ, ერე ა̈დურდ მა̈გ ლუკუნკვე ლას მჷცხავუშ. კვაპად მიჩა არშვილ ა̈ნსყე კარა̈ვდ ი ტული" "ტებედი მარ, ტებედი მარ!" თხერედ ხა̈ქვ: "ქავ ა̈ნხინ ქა̈მხო, ედო ეჯკა̈ლი ა̈თვის ლოქ იჩო, ერე ჩუ ლოქ ა̈დშიხენს". კვაპად აჯაღ მიჩა არშვილ ა̈ნსყე კარა̈ვდ. თხერედ მართლა ეჯკა̈ლი ათვი (25) ჩვემინ, ერე იშხი მა̈გ, ა კვაპა ამის ტული: "მჷცხა̈ი მარ. მჷცხა̈ი მარ. მჷცხა̈ი მარ". ეჩქა თხერედ ხა̈ქვ: "ქავ ანფიშვტ ი დაჴლა̈ ჯვეგს ლოქ ლახინე". კვაპა ლა̈ხეჭვედდა: "იმეხნ ლოქ ახოჴიდე დაჴლა̈ ჯვეგს?" თხერედ ხა̈ქვ: "მიჩუ ხორჴენდა ი სერ მა ლოქ ჯა̈ვრ ხარ". კვაპად ქ'ანფიშვტ თხერე ი ხორჴენდა. შუკვს თხერედ ხათონე კვაპას: "შომას ლოქ ჯე მეჯვეგს თაჴჷლს ათოხინე, მეჯოგა ლოქ ეჩქა მიჩ ლოქ (30) ა̈ხეჭემენიხ ი ეჩქა მიჩემ ჯვეგ ქავ ანარეკლე ა̈გხო". თხერედ გაცხად ამჟი ჩვემინ ი კვაპადჯვეგ ანა̈ჲე ა̈გხო. ლახვბა ლა̈ხეჭვედდახ: იმეხნ ლოქ ახოჴიდა ამზუმ დაჴა̈რ? კვაპად ხა̈ქვ: "ეშხუ დაჴჷლს ლოქ ეშხუ ახოთავა, ერბის ლოქ ერბი ი ამჟი ჯვეგ ლოქ ასაფასახ". კეაპაი ლახვბადი ამჟი ჩვემინხ: ქ'ადარეკლეხ მინე დაჴა̈რ ი ეშხუ ნაგა̈ზიუნღო გარ ა̈ხეთხელდახ, მარე ლჷცლჷლე ახახვიდახ მინე დაჴა̈რ. (35) ლჷხრინე ა̈გხო ანტახხ ი კვაპა̈ი დაგრა ხეკვადხ. კვაპად ხა̈ქვ: "მა̈გუ ხა̈ყერხ, ოღონდ ქორ ნომაუ ათოშიხხ". კვაპა̈ი ლახვბად ჯინე გუნღა ქორ აშიხხ. ანჩად კვაპა, ჟ'ანახორიელე შიხ ი ისკა აშიფ კა̈რიხო იადა̈ჲე ქალა̈ქხო. მეგენად ისკა აჩად ხენწიფი სასახლხოისკა. მა̈გ ერ ჩვადაყურდახ, კვაპა ჩაფლა̈ლს ისყეი. ხა̈ქვხ: "კვაპა, ჩვადაყურდა!" კვაპად ლახატიხ: "ჩიქე იჯღანკა̈ლი, იფხანკა̈ლი ჩაფლა̈ლს". კა̈რი (40) ჩუ ხოგ მუხვირისკა შიხშვ გვეში. შიხ-ჟიქან ხოლაფარჷნდა ნაშტაბ ოქერ. ჩის ერ ჩუ ლახაგედდახ, კვაპა ჟ'ანჷგან, შიხ ლიცხო აშიდ, ა ოქვრ ერეხი ჯიბახო ა̈სიდე (გამოთქვი: ჯიბახვ ა̈სიდე), ა ერეხი კა̈რი̄ ნანკვრი̄სკა აცვირ. მერბა ლა̈დეღ <pb n="345"/> ძინა̈რს ახეთხელდა კვაპა კა̈რის ი ცა̈რჲელ ასოხვიდა. ცა̈რჲელ ლიხვიეჟი კვაპა ჩვა̈დსოყან ი თხვიმს იდაგა̈რდა. ალ ანბა̈ვ ხენწიფს ხა̈ქვხ. ხენწიფდ ხა̈ქვ: "თხვიმს ნომაუ იდგა̈რი ი ეშხუ კა̈რი ოქვრს ჯე ლოქ ხავდი". ხენწიფდ გაცხად ქა ლახვემ ი კვაპად ადაე ეშხუ კა̈რი ვოქვრ ა̈გხო. ა̈გხო ერ ადჴად, მიჩა ლახვბა ლახეჭვედდახ: (5) "იმეხ ლოქ ახოჴიდა. კვაპა, ალ ეშხუ კა̈რი ვოქვრ". კვაპად ხაქვ: "შიხ ლოქ ათოცადა ქალა̈ქისკა ვოქვრღა". ეჩქა კვაპა̈ჲ ლახვბადი ჩუ აშიხხ მინე ქორვა̈ლ ი ადაჲეხ ლავედიხო შიხ. ქალა̈ქისკა ტულდახ: "ჲარს ლოქ ხაკუხ შიხ ოქვრისკა". შიხღა ვოქვრ და̈რდ ლახოცადეხ ი ნალანძღა̈ვი ხვა̈ჲ ა̈დხვიეხ.' ლჷხრინე ა̈გხო ანტახხ კვაპა̈ი ლახვბა ი ლიდგა̈რი ხეკვადხ კვაპა̈იშ ნაღორავილ, მარე კვაპად ხა̈ქვ: "მა̈გუ (10) ლოქ ხაყერხ, ხოლოთ ეხვ ნომავ ათოდაგა̈რხ". კვაპა̈ი ლახვბად ადჭკუვა̈რეხ: "ალახ კვაპას ჲეხვი ლიდგა̈რი ხამჯარვ. ჲეხვუ ათოდაგა̈რხ". ი გაცხა̈დ ჩ'ოთოდაგა̈რხ. ანჩად კვაპა, ლჷდგა̈რ ეხვ ჟ'ა̈ნიცვე ი ადა̈ჲე. ადჴად ეშხუ ბოგ მჷყ, კაპა̈რ (var. ფაუა̈რ) ლახგე მიჩა ეხვს ეჩეხნ ამეხნ ი ამჟი ჩვადაჩერავე ნესკა ბოგჟი. ჯე ჟ'აჩად ეშხუ ხოჩა დიდარ მეზგახო ი ლახატულე ჭიშკა̈რხენისკა: "ო ლოქ მეზგაშერ, (15) აღვე ლოქ ღერბეთ ხაწა̈მხ. დიარიშ ნა̈კვიშ აღვე ლოქ ხოთხეხ. ედო ჲეხვ ჩუ ლოქ ათაგენა ბოგჟი მა̈იდშვ". ეჯი მარედ ხა̈ქვ: "ჯე ჟივ ანჩად ი ეჩოხ ნა̈დენა̈რს ლოქ ადაუზი". კვაპა ჟ'აჩად ბალკონხოჟი, ა ნა̈დენა̈რ ჩვაჩადხ მიჩა ეხვი ლაჴდახო. ნა̈დენა̈რ ერ ჩვადჴადხ, ქა ახოქჷფჷრეხ კაპა̈რ ი კვაპა̈ჲ ჲეხვ ისკა აშყად ლიცხვეისკა. ალეხ ერე ხეწად, კვაპა ჩუჲ ა̈დსოყან ი დო იჩო თხვიმს იდგა̈რი: "მიჩა მჷზნა̈ნიჲეხვ (20) ლიცხოისკა ლოქ ათოკვარახ". ეჩქა ქორა მახვშიდ ხა̈ქვ: "ჩუ ნომავ იდგა̈რი თხვიმს ი ერვა̈ჲ ლოქ ხოცხანდეს ამ სემი ნა̈დენა̈რისკა, ქავ ა̈ნთიშ ეშხუ". კვაპას ალა გვიისკა ათახიადჷნდა ი ქ'ა̈ნთიშ მავრენე ი ადა̈ჲე ა̈გხო. ა̈გის ერე ადჴად, ამკა̈ლი ხოჩა ჲეხვ ადჴიდ, მიჩა ლახვბას ლახათხამუნდახ ი ლახეჭვედდახ კვაპას: "იმეხ ლოქ ახოჴიდა ამკა̈ლი ხოჩა ჲეხვ." კვაპად ხა̈ქვ: "ჟი ლოქ ახოცჷმა ქალა̈ქისკა (25) ი ამჟი ლოქ ლჷმა̈ტვილლი: ლჷდგა̈რღა ლუვა̈რს ჲარ ლოქ ცა̈დიხ. ეჩქა ა̈მჴედლი ეშხუ მარე ი ეჩის ლოქ ლახოცადა მიჩაშ ალე." კვაპა̈ჲ ლახვბა ლახადახ ლა̈ჭკუვა̈რის ი ღოშკინპილს მინდი გადაწყვიტეს მინე ლა̈ჲეხვა̈ი ლიდგა̈რი. ჩვადაგა̈რხ. ჟ'ა̈ნიცვეხ ი ადაეხ ლაცადიხო ი ბაზარისკა ამჟი ტულდახ: "ლჷდგა̈რიღა ლუვა̈რს ჲა̈რ ლოქ ცადიხ?" ალე ერე ხესმოლდახ ხალხს, ეჩქა ხვა̈ი ხეწერალდახ ი ხვა̈ი (30) ხატყა̈ცდახ. ლჷხრინე კვაპა̈ჲ ლახვბა ა̈გხო ანტახხ ი კვაპა̈ჲ ლიდგა̈რი ეჩაღა ი ამაღა გადაწყვეტილ ხარხ. აგხო ერ ანჴადხ. კვაპას ხა̈ქვხ: "მიჩ ათხე ჩუ ლოქ ადგა̈რიხ" კვაპად ხა̈ქვ: "ჩუვ ლოქ ადაგა̈რხ, მარე კეცისკა ლოქუ გარ". "აღვე ეზერ ლოქ". "ხოლოთ ჯე ისკა ლოქ ადინე კეცხვეისკა ი მინ ეჩეხნ-ამეხნუ ასჷგანხ ი თოფა̈რს უშხვარხო ლოქუ ხაყერხ ვიშკვ, ერე მიჩ ლოქ ლესკა̈რქა ხოჲეხს ფინთხა̈რ. ხოლოთ (35) შომას ლოქ მიჩემ ეჰეჲ ლექეს, ეჩქა ლოქუ გარ ლახოთილხ ჭჷშხა̈რს". კვაპა გაცხად ისკაჩად კეცხვეჲსკა ი ეჩეხნ-ამეხნ ჩავასაგენე მიჩა ლახვბა ი ჯე ჟ'ასაგან ტოტა̈რშ კეცი თხუმჟი. შომას ერე ჟ'ა̈ნკა̈ჩეხ თვეფი ჩახმახა̈რ მიჩა ლახვბად, ეჩქა კვაპად ჩვაფიშტ ტოტა̈რ ი ისკაშყად კეცხვეჲსკა ი ეჩქა გარ ა̈ნკიდ "ეჰეჲ". ლახვბად, ქა ლახოთჷლჷლეხ თვეფი ჭჷშხა̈რს ი თოფა̈რ ქ'აშყადხ. ეშხუ მუხბე ეჩოხ (40) ა̈დკაფან ი მერბე ამოხ, ა კვაპა ქ'ა̈თესელან კეცისკა. კეცხენჟი ჟ'აბ||ნჩად კვაპა, მიჩა ლახვბა ჩვაშტვიხ, ა ეჯმინეშ ლირდეჲ ლარდა ჩვა̈სესად კვაპას. აცცამზჷრახ ღერთემ ი ეჯმინეშ ლიჴედალუ ხორდჷვნად ღერბათვ!</p>
      <p>ლენტეხი. ა.შანიძე</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
