<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">125. და̈უ̂ით</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_578">
    <body>
      <head>125. და̈უ̂ით</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ ი და̈უ̂ით. ლა̈სუ̂ ეშხუ ხელწიფ. ეჩის მომრა̈უ̂დ ხორდა და̈უ̂ით. და̈უ̂ით ძღჷდ ა̈დმეჩა̈̄ნ ხელწიფიცახა̈ნ, ღუ̂ეშგინპილს და̈უ̂ითს ჟ'ოხქა̈ფ ი ხაშგუ̂მინ ხელწიფს ა̈გითე ლიფშუ̂დე. ხელწიფს (5) ოთბაცე და̈უ̂ითდ, ერე: "მიჩა გეზალ გიორგის ესერ ოხზიზნე მიჩა მჷქაფ მომრა̈უ̂დ". ხელწიფდ ნა̈ბ ლახუ̂ე̄მ ა̈გითე ლი̄ზი̄შ. და̈უ̂ით ა̈გითე ანჴა̈დ. მარე მიჩა გეზალ გიორგი ლჷდჷა̈რ ესხუ̂ი̄დ. და̈უ̂ით ჟ'ა̈ნწახუ̂ა̈̄ნ მე̄უ̂არ, ეჯღა ერე ხელწიფიცახა̈ნ ნინი ლიქუ̂ეც ხამჭირჷნ. და̈უ̂ითს ხორდა აჯაღ სემი დი̄ნა̈̄ლ. და̈უ̂ითი მე̄უ̂არ ლიწხუ̂ა̈უ̂ი ჟი ლახთირხ (10) მიჩა დი̄ნა̈̄ლდ ი ლა̈ხჭუ̂ედდახ:-- იმღა ესერ ლი ამჟი ლჷწხუ̂აუ̂ე? -- და̈უ̂ითდ ხა̈̄ქუ̂ მიჩა დი̄ნა̈̄ლს, ერე-- მიჩ ესერ ხელწიფდ გიორგი̄ თხუ̂იმ ოთბაცა მიჩა მჷქაფ ი მიჩ ესერ გიორგი ლჷდგა̈რ ესხუ̂იე̄ნა. სერ ესერ მაჲ ჩუ̂ემინას? -- დი̄ნა̈̄ლდ (15) იმედ ხა̈̄ქუ̂ხ:-- მინ ესერ ღჷრიხ ხელწიფთე. მაშე̄ნა̄მ დი̄ნად ხა̈̄ქუ̂, ერე: -- ჯაუ̂ ესერ ანმა̄რე, ჯ' ე̄სერ ღჷრი.</p>
      <p>და̈უ̂ითდ ჟ'ანმა̄რე მაშე̄ნე დი̄ნა ი ადზჷზე. ამნემ-ა́, და̈უ̂ითდ, გა̈ნ ლოხქუ̂იც ი ჯუ̂ე̄დია მინდო̈რისგა ესხუ̂ი̄დ. ანღჷრდა მიჩა დი̄ნა ი და̈უ̂ითდ (20) ლახუ̂ტუ̈̄ლ:-- ამექა ესერ ნოსაუ̂ ანჴა̈დ, ადო კინჩხს ესერ ჟი ხა̈ქუ̂ცე დაშნაუ̂შ!</p>
      <p>დი̄ნას ათყალუ̈̄ნდა ი ჟ'ესჭუ̂ე̄ნ ა̈გითე. და̈უ̂ით ჲენასდ ანჴა̈დ ა̈გითე ი დი̄ნას ა̈გის ესხუ̂ი̄დ. დი̄ნა ანჴა̈დ ა̈გითე ი და̈უ̂ით ლა̈ხჭო̈დდა:-- იმღა ესერ ოხჭო̄ნა? -- დი̄ნად ლახტიხ: (25) -- მინდო̈რისგა ესერ მირ ესხუ̂იე̄ნა ი მა̄დ ესერ ოთფი̄შუ̂და.</p>
      <p>და̈უ̂ითდ ხა̈̄ქუ̂:-- ქ' ე̄სერ მა̄დ ხო̄ქუ̂აჲა, ერე მიჩ ესერ მა̄მ ხაყე̄ნა ეჩხა̄უ̂ მე̄ზიდ?!</p>
      <p>მანე̄სგრა დი̄ნად ხა̈̄ქუ̂ და̈უ̂ითს, ერე?-- ჯაუ̂ ესერ ანმა̄რე ჲაღო, ჯ'ე̄სერ ღჷრი. -- და̈უ̂ითდ ჟ'ანმა̄რე (30) მანე̄სგრე დი̄ნა ი ადზჷზე. და̈უ̂ითდ აჯაღ გა̈ნ ლოხქუ̂იც ი ჩუ̂ესხუ̂ი̄დ მინდო̈რისგა. დი̄ნა ანღჷრდა, ეჩქა და̈უ̂ითდ ლახუ̂ტუ̈̄ლ:-- ამექა ესერ ნოუ̂ ანჴა̈დ, ადო ესერ კინჩხს ჟი ხა̈ქუ̂ცე დაშნაუ̂შ! დი̄ნას ათყალუ̈̄ნდა ი ა̈გითე ოხჭუ̂ე̄ნ. და̈უ̂ით აჯაღ ა̈გითე ოხჩა̈შ. ანჴა̈დ დი̄ნა ა̈გითე ი და̈უ̂ით ლა̈ხჭო̈დდა:</p>
      <p><pb n="271"/> -- იმღ' ე̄სერ ა̈მტეხე̄ლი ა̈გითე? -- დი̄ნად ლახტიხ:-- მინდო̈რისგა ესერ მირ ესხუ̂იე̄ნა ი ქა მა̄დ ოთფუ̈̄შდა.</p>
      <p>მაჰუ̂რე̄ნა დი̄ნად ხაშგუ̂მინ და̈უ̂ითს, ერე-- ჯაუ̂ ესერ ანმა̄რე, ჯ' ე̄სერ ღჷრი. -- და̈უ̂ითდ ჟ'ანმა̄რე მაჰუ̂რე̄ნე (5) დი̄ნა ი აფუ̈შდ. და̈უ̂ითდ გა̈ნჷდ ლოხქუ̂იც დი̄ნას ი ჩუ̂ესხუ̂ი̄დ მინდო̈რისგა. დი̄ნა ანღჷრდა ი და̈უ̂ითდ დაშნა̈ჲ ლა̈ჲცხუ̂ა̈პ ი ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ამექ' ე̄სერ ნოუ̂ ანჴა̈დ, ად' ო̈̄სერ კინჩხს ხა̈ქუ̂ცე!</p>
      <p>დი̄ნად ლა̈ჲცხუ̂ა̈პ მიჩა დაშნა̈ჲ ი უ̂ოდიმჩიქქას და̈უ̂ითს კინჩხს ჟი ხა̈ქუ̂ცა, და̈უ̂ითდ ქა ლახულთუ̄ნე მიჩა თხუ̂იმ. დი̄ნად ჩუ̂ათირ ი დე̄სამა (10) ხაყერ. ეჩუნღო და̈უ̂ითდ ჩუ̂ადშგურა̄ნე:-- მიჩ ესერ და̈̄უ̂ა ყო̄რა̈ლჟი ხა̄რ ლე̄ზი. და̈̄უ̂ ესერ ჩი̄ ჟი ხაბჟენი ლი̄ზის, ი მიჩ ესერ ლახ ახბა̈ჟის ლი̄ზი, ეჩქაუ̂ ესერ ხა̈̄ქუ̂, ერე "მი როქუ̂ ხუ̂ი და̈უ̂ითი გეზალ გიორგი ი ეჩქ' ე̄სერ დემგუ̂აშ ხა̈ჩო მიჩ და̈̄უ̂:</p>
      <p>(15) ამჟი ქა̈̄ხშუ̂იდბა̈̄ნ და̈უ̂ით მიჩა დი̄ნას ი აფუ̈შდ ხელწიფიშთე. და̈უ̂ით ა̈გითე ანტა̈ხ. დი̄ნად ადჰე და̈̄უ̂ა̈ ყო̄რმჷყ ი და̈̄უ̂დ ჟ'ახბა̈ჟ დი̄ნას ლი̄ზი ი ლა̈ხჭო̈დდა: -- ჲა̈რ ესერ ლი? -- დი̄ნად ლახტიხ, ერე-- ჯ' ე̄სერ ლი და̈უ̂ითი გეზალ გიორგი.</p>
      <p>და̈̄უ̂ს მე̄უ̂არ ათხი̄დჷნ ი სგა̄დჲე ქორთე. დი̄ნა ლუღუ̂ეჟმა̄რუდ (20) ლჷრექუ̂ ლა̈სუ̂ ი ეზა̈რ მა̄რე ლახბაჟჷნ და̈̄უ̂ს. და̈̄უ̂ს ხორდა სემი ლეწუ̂ი̄ლე დი̄ნა ი ჩი̄ჟად ეზა̈რ ხებჟა̈̄ნ. გიორგის მე̄რმა ოთახისგა ლახუ̂ე̄მხ ბინა. და̈̄უ̂დ ჩიქე მაშე̄ნე დი̄ნა ადზჷზე ლაბულქოუ̂ა̄ლთე: "ნო̄თაუ̂ ესერ გუდ ესა ოხჴა̈დ დი̄ნა̈̄ ლილატუ̂ს", მარე მაშე̄ნე დი̄ნა დემგუ̂აშ ოხჴა̈დ გუდ. გუდ იმ ოხჴედენ, ეჯაი დი̄ნა ლა̈სუ̂. და̈̄უ̂დ ათხე მანე̄სგრე (25) დი̄ნა ადზჷზე ლაბულქოუ̂ა̄ლთე, მარე ეჯაი დემგუ̂აშ ოხჴა̈დ გუდ ი ანტა̈ხ მიჩა მუთე. და̈̄უ̂ ძღჷდ ა̈ნხირნა̈̄ნ გიორგი̄შთე ი თხუ̂იმი ლიქუ̂ცეს ყჷლა გიორგიშ, მარე მაჰუ̂რენამ დი̄ნად ხაშგუ̂მინ, ერე-- ჯაუ̂ ესერ ადზჷზე ეჩხა̄უ̂-ე, გიორგი̄შთე.</p>
      <p>და̈̄უ̂დ მაჰუ̂რე̄ნე დი̄ნა ადზჷზე გიორგი̄შთე. მაჰუ̂რე̄ნე დი̄ნა ხებულქოუ̂ა̈̄ლ, (30) ხებულქოუ̂ა̈̄ლ, მარე ეჯაი დემგუ̂აშ ოხჴა̈დ გუდ. ღუ̂ეშგინპილს დი̄ნად ქო̄ხო̄ნბუ̂ე, ერე-- და̈̄უ̂ს ესერ მიჩა დი̄ნა̄ლე ლიზზი ეჯღა ხა̄რ, ერე ჯ'ე̄სერ ჩი̄ჟად ხაკუ, მარე ესერ მიჩ გუდ დემგუ̂აშ ახჴედახ ი ალ' ე̄სერ მიჩა მუს ძღჷდ ხოლა̄მდ ხაბჟა. ეჩქა ა̈გიორგიდ" ლახტიხ დი̄ნას, ერე (35) -- ა̄დუ̂ ესერ, სური̄, მარე მინ ესერ მა̈̄ჲ ლიხ, ეჯ' ე̄სერ ლი ჯაჲ: ჯაჲ ესერ დი̄ნა ლი, ადო ეჩქ' ე̄სერ მა̈ხიადა̈̄რ, მარე ... -- დი̄ნად ხა̈̄ქუ̂:-- ჲაღო ესერ, მიჩ პირობუ ლახუ̂ე̄მ, ერე ლახ მა̄რე ი̄რა ჯა, ა̈დყედა̄ნას ხეხუ̂დ. -- ამი̄ პირობ ქა ლახუ̂ე̄მ. ეჩუნღო დი̄ნად ოხო̄ნბუ̂ე:</p>
      <p><pb n="272"/> მიჩა მუს ესერ ხუ̂ა̈ჲ ა̈ქლემა̈რ ი დაშნა̈ჲა̈რ ხორი. მჷხა̈რ ესერ ლახ მიჩა მუდ ა̈ქლემრე ლა̈თიშთე ადჲას, მადრე̄ნე ა̈ქლემ ესერ მა̈̄ჲ ხეჩჷ̄დდე̄დს, ეჯაუ̂ ესერ ა̈ნთიშ; ეჩუნღო ესერ დაშნა̈ჲრე ლა̈თიშთე ადინე ი ეჩე ესერ მადრე̄ნე, ლჷგჷნჯე დაშნა̈ჲ სგა ხეჩჷ̄დდე̄დს, ეჯაუ̂ ესერ (5) ა̈ნთიშ.</p>
      <p>ეჩუნღო ოხო̄ნბუ̂ე აჯაღ დი̄ნად.-- ეშხუ ხელწიფ ლჷმა̈̄რ. ეჩი̄ ხეხუ̂ სალდა̄თს ხალტე̄ნა. აშხუ̂ინ ხელწიფი ხეხუ̂ მიჩა ლელა̈ტ სალდა̈თიცახა̈ნ ლჷმსგუ̂ირ ფა̈ჲტონისგა. ხელწიფ ა̈მჩედ უბრალდუ̂ ლჷრექუ̂. მიჩა ხეხუ̂ს ხელწიფ დეშ ოთთჷრა ი (10) ხელწიფს ჩოთთჷრა. ხეხუ̂ს ლახჟირნა მიჩა ჭა̈შ ი კუ̂ა̈̄ში̄ ნა̈კუ̂იშ ლოჰოდა. კუ̂ა̈̄ში̄ ნა̈კუ̂იშ ხელწიფს ჯიბთე ესუ̂და ი ა̈გითე ა̈მტეხ. ა̈გის ჩუ̂ალყუ̂ინე̄ლი, ჰამს ჟ'ა̈მჲეცხე̄ლი, ეჩქა ხო̄ქუ̂ა ხეხუ̂დ: "მა̈ჲ ესერ მირ ლახე̄სნაუ̂ა ლე̄თი: მუგუ̂დ' ე̄სერ მიჩა ხეხუ̂ ლელა̈ტცახა̈ნ ლუმსგუ̈რ ი ჯ' ე̄სერ უბრალდუ̂ ლჷმა̈̄რ. მიჩა ხეხუ̂ს ესერ მირ კუ̂ა̈̄ში̄ ნა̈კუ̂იშ ლოჰოდა (15) მიჩოშდ" ი კუ̂ა̈̄ში̄ ნა̈კუ̂იშ ჟ'ა̈ნკიდ ჯიბხა̈ნჟი ი ქა ხაწუ̂ე̄ნე მიჩა ხეხუ̂ს. ხეხუ̂დ კი̄ლ ა̈ნკიდ ი მა̈̄ჲ მა̄რე ჩუ̂არდა ეჯ სა̈ხჷლწიფისგა, მა̈გ ბა̈ჩდ ესსიპდა ი ხელწიფ ლა̄რტყანჩუ ბა̈ჩდ ესსიპდა. ხელწიფი ხეხუ̂ს ჯო̄დი ლუსდგუ̂ა̈რ ხა̄გ ი გიმჟი ხეთრინა̈̄ლ. ეჩი̄ ჰა̈ზუ̂ს ლა̈ფთი̄რი ყო̄რა̈ლ (|| ჰალა̈გ) ხორიკ ი ეჯჲა̈რ უშხუ̂ა̄რ ხოძგრინეხ. ეჩხა̄უ̂თე̄სგა სგა (20) და̈̄რ მოშ ღჷრი. ეჩხა̄უ̂ ადე სი. ჰალა̈გმჷყ სუმინ (|| სამინ) ხაჴ ა̈ქლემს მათრა̈ჴ ი ეჯა სგა̄დსკინნე სგა̈̄ნჩუ. ეჩქა ა̈ქლემ ჩუ̂ათაბ ი სი ჩუ̂ათეპჟ. ზურა̄ლ ქა̈̄ნჴდენი ქა̈̄მთე, ეჩქ' ე̄სერ სგა̄უ̂ ლა̈ხქა̄ლ ლუსდუ̈გუ̂ს ესერ ი იჭუ̂ე̄ნდაუ̂ ჰე̄ჭაქა. ძირმჷყ ესერ ლახ აჩეს, ეჩქა ესერ ქაუ̂ ოხბჷდ ი ზურა̄ლ კი̄ლს ა̈ნკედნე ი ხა̈̄ქუ̂ინნე: "ზურა̄ლ ესერ ე ლესუ̂, მა̄რადუ (25) ესსიპდა, მა̄რე ესერ ე ლესუ̂, ზურა̄ლდუ ესსიპდა!" ეჩქა ესერ ღუ̂ა̈ჟმა̄რად ესსიპი ჯა ი ხელწიფხა̈ნქაჲ ესერ ხუ̂ა̈ჲ ჟჷრ ხე̄რა".</p>
      <p>დი̄ნა აჩა̈დ მიჩა მუთე ი ქო̄ხო̄მბუ̂ე მიჩა გუ̂ეშ ი და̈̄უ̂ს ათხი̄დჷნ. ა̈გიორგიდ" უმუ̂ა̈̄ჲჟი (|| იმუ̂ა̈̄ჲჟი) დი̄ნად ოხო̄ნბუ̂ე, ეჩჟი ჩუ̂ემინ ი ღუ̂ა̈ჟმა̄რად ესსიპდა. და̈̄უ̂ს ჟ'ესჩი̄ჟა̈̄ნ ი ხოჩა ლირდე̄-ლიზგე ა̈დჴიდ ი (30) ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
