<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">135. ვადა̈შ ლედე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_783">
    <body>
      <head>135. ვადა̈შ ლედე</head>
      <p>იმეგ ა̈რიხ ეშხუ დი-გეზალ ი ჩვა̈რიხ. მადმაგვვშ ღალ ხაწვავ ი (30) სურუ საბრალობ ხარს. მინე მაღვან-მაწვან ლასვ ეშხუ სემი მანა̈თია̈ნილ. აშხვ ლადეღ დიდ ხა̈ქვე გეზალს: -- დიაჯო, ადი იმთვალე ი ჰედ ა̈თკა̈რქისგ მოლა, მადეჲ ა̈ჲხელი მოლეგვეშ.</p>
      <p>გეზალდ ხა̈ქვე: -- ჲაღვე მჷხრიშდ ლევიზოღვ ოხმარე. მიჩა დიდ ლევიზ ოხმარე ი ალ ნაღვჟურ აჩად. სემი მანა̈თ შჷნ (35) ლაირმ. ესხრი, ესხრი ი აშხვ ა̈დგის ხეწად, ერე ეშხუ მარე ბოგხენჩუ ფეკვნას აკვანა. ნაღვჟურდ ხა̈ქვე: -- ნომ' ათკვა̈რი ი აშხვ მანა̈თს ჯაჰვდი.</p>
      <p><pb n="277"/> ამ მარა ათხიდჷნ, ფეკვნა ნაღვჟურს ლახემ ი ა̈მიშ ნაფა̈სდ ეშხუ მანა̈თ ა̈ნკიდ. ნაღვჟურდ ფეკვნა ქორთ" ადიჲვ. მიჩა დი ლა̈ხჭედივ: -- დიაჯო, მა̈ ჩენნ, ა̈თკა̈რქ მაგვეშმოშა?</p>
      <p>გეზალდ ოსცა̈დ: -- ეშნუ მარე ფეკვნას აკვანჲ ბოგჩუ, მანა̈თ (5) ლოხო ი ქა ლოხვბიშდ.</p>
      <p>დიდ ოსცა̈დ; -- დიაღო, მოლე ნა̈გ ხოჩა ლი ნა"არქვ ი ქორთე. მეჴდე. მჯხა̈რ ადა̈იდ ადი ი ა̈თკა̈რქისგიდ მოლაგვაშვ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ ჟ"ანჷგან ი აჩადიდ ალ ნაღვჟურ. ხეწად, ერე ეშხუ მარე ციცვს აკვანა ბოგხენჩუ. ლა̈ხშჷმ ფვედიახენ: -- ჰა, მა̈დილ (10) შერი, ნომ" "თკვა̈რი ი მი აშხვ მანა̈თს ჯაჰვდი ა̈მიშ ნაფა̈სდ.</p>
      <p>ამ მარა ათხიდჷნიდ, ციცვ ქა ლახემ ი ჯინემ მანა̈თ ახჴიდვნე ეჩა ნაფა̈სდ. ქორთე მეტხან ნაღვჟურს ლა̈ხჭედივიდ მიჩა დი: -- ა̈თკა̈რქ მოშმაგვეშა, დიაჯონ, ლა̈დი?</p>
      <p>გეზალდ ოსცა̈დ: -- ეშხუ მარე ბოგჩუ ციცვს აკვანა, მი მანა̈თ (15) ლოხო ი ქორთ' ონჴუ, იშგენ ღალ მამაგვეშმოშ, გვიშგე თერაღო.</p>
      <p>-- ამჟი, დიაჯო, ქორთე მეჴდე მოლე მა̈გ ხოჩა ლი. მჷხა̈რ ადა̈იდ ადირ ი ადა̈იდ ა̈თკა̈რქისგ ნოლაგვაშვ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ ჟ'ა̈დ ანჷგან ტკისდ ი აჩადიდ. ესხრი, ესხრი ი აშა̈ვ ა̈დგის ხეწად, ერე ეშხუ მარე ტყონშვ ესქინა იმთვალე. (20) ათღვაჭ ა̈მის ალ ნაღვჟურ ი მა̈დილშვ ა̈თჴჷრან: -- ჰა, ნომა ხაჴჷდე, ნომ' ადგა̈რი ალ ჰერწემ ი აშხვ მანა̈თს ჯაჰვდი.</p>
      <p>ალ მარე ქა̈თყაჩ ჰერწმიშ ლადგა̈რის ი აშხვ მანა̈თს ქა̈ხბიშდივ. ჰერწემ ღოშგდ ანტახი ამ ნაღვჟურს ხა̈ქვე: -- ჟ'ა̈მფეთინენ ი ჩვა̈მჴერ ეჯაბასდთე ი მიშგვა ნა̈მშედრალერ საჩქვა̈რს ჯაჰვდი.</p>
      <p>(25) ალ ნაღვჟურ ჟ'ა̈ხფეთინან ჰერწემს ი ჩოთჴერივ. ჩვიბ ჰერწმა̈რ აღჷრდახ ა̈მიშ ლაჴაფთე, მარე ჟიფშხენჩუ ნა̈ჴედვდ ღოშგდ ესჭონნე: -- ამნენ ლა̈დი ლირდე მასჩქვარე ი გვიშგეშხენ საჩქვა̈რ ა̈ხხელი.</p>
      <p>ჰერწმა̈რ ლა̈ხჭედივხ: -- იმღ' ესერ ა̈ხხელი?</p>
      <p>ეჲნემ ოსცა̈დ: -- დაგრ' ამქა̈დ აშხვ მარახენქა ი მიშგვა ლა̈მშედრალდ (30) ვარჩხილ ა̈დჴიდ.</p>
      <p>ალჲა̈რ ლა̈ხჭედივხ ამ ნაღვჟურს: -- ჲაღვე მა̈ ჯიცხა საჩქვა̈რდ?</p>
      <p>ნაღვჟურდ ხა̈ქვე: -- მი ჯვედიახენ ნა̈მჴედვ ხვი, გვა̈მია̈შ ლიისგ დემემ მა̈მედა ი ემგვაშვ მაჰვდიდ ე, ისგე ვად ლამემდ საჩქვა̈რდ.</p>
      <p>ალჲა̈რდ ჟ'ა̈ნკიდხ მინე ვად ი ქა ლახემხ ა̈მის. ნა̈მშედრალ (35) ჰერწემდ ჟ'ა̈ნფეთინე ი ჟ'ა̈ნტიხ ამაბასდთე. ამნემ ჩვადშგურანე ალ ნაღვჟურ: -- ალ ლედე ნა̈ს ხაწონა, ნოჲ ლა̈ხკვეშე ჲა̈ს. მჷხა̈რ ჰამს ჟ'ახიგნ დოსდ, ქა̈თბარენ, უშკთე ლა̈ხიდ ვად ი, მა̈ ჯიცხონეს, ეჯი ესივდ.</p>
      <p><pb n="278"/> ნაღვჟურ აჩად მიჩა ქორთე. მიჩა დიდ ხა̈ქვე: -- დიაჯო, მაუსვახვ აჲრაგჷნ, ჰედ ა̈თკა̈რქ ღალ მაგვეშმოშა ლა̈დი?</p>
      <p>გეზალდ ოსცა̈დ: -- მადმაგვეშმოშ ღალ ოთკა̈რქ ლა̈დი.</p>
      <p>დიდ ჩოთჯჷრვე. ჩვა̈დბურან ი ჩვადყურდახ. ჰამს დოსდ ჟ'ნჷგან (5) ნაღვჟურ, ქა̈დბარან, ვად უშკთე ლა̈ჲდე ი ესვა̈დ ხოჩა ქორ ი ლარდოლ. ეჯგვა̈რ ესჷგანხ მიჩა ნავად ა̈დგიჟი ქორ ი ლარდოლ, ერე ნახუნსერ წეს დე ლასვ. მერმა ჰამს ესვა̈დ ი -- მაჩენ ესერ ზურალ იმგვ' არდეს, ეჯი ესეროღვ ლახჴედა ლეჲხურიდ. -- ლა̈ჲსგიდივ ქა ი ეჯგვა̈რ ლჷგან მიჩა სგებინჩუ სიმაქ, ერე მჷჟ ი დოშდულს (10) ხეტაკალ. მესმა ჰამს ესვა̈დ ხოჩა ლეზებ-ლეთრე ი სტოლტაბგიშ მოწყობილობ ჩი ლაღდიშდ. ეჯგვა̈რ ესჷგან ამჲა̈რე ლარდაჲსგა სტოლ-ტაბა̈გ ი ლეზებ-ლეთრე, ერე კესარშერ ღოშგიმხენ ლა̈ჲსგიდნე.</p>
      <p>ჩვა̈რიხ ამჟი ალჲა̈რ ი ალ ზურალდ ლა̈ჲსკორე: იმხენ ესერ ხეკვეს (15) ოხღვანდეს ამ მიჩა ჭაშვ ამზუ ქონება უჭირ-უმშავდ? ჟ'ოხნაზვე' ერე ა̈მის ვადა̈შ ლედე ხუღვანდა ი ლეთშვ უშკთე იდასგვ.</p>
      <p>აშხვ ლეთ ჭაშვ ჩვა̈თუჟდა, ეჩქას ნეფხვნა ლექვა ლჷყა̈ლ თუთინ ესპუსნე ი ამნემ ეჯგვა̈რ ესჩეჩხვნე, ერე ვად ლარდა̈შ ეჩხე კუთხისგა გარ ხოვახ. ჟ'ესფხეჭ ა̈მის ამ ზურალდ, ქა̈დბარან, უშკთ' (20) ა̈დდე ი ესვა̈დ: -- იმხვახენ ესერ ომჴედ, ეჩეჩუოღვ ესგენე. -- ალ ზურალ ტკისდ მიჩა სა̈ხელწიფვ ესჷგან ი ამ ვადშვ ლა̈იდ სურუ ხოჩა ლირდ' ა̈ნსყე.</p>
      <p>ა̈ხეჲცხჷნ მერმა ლადეღ ამ ნაღვჟურს ი დეჲ ვად წვანდა ი დეჲ მიჩა ხეხვ. მასა̈რდ ა̈ნწუხვავან ი ხჷრშ ქჷმრა̈რ ოხშჷდ. ა̈მის ფეკვნილ (25) ი ციცულდ ხეწადხ ი ხა̈ქვეხ: -- მ' ესერ ლახკვეჰა ამგვა̈რ ლესდიკ?</p>
      <p>-- იმჟი ესერ მა̈? მიჩა ხახვ ვად ოთხვაჲა ი ჯი ში ჰა̈რიდ ოსცვირა.</p>
      <p>-- ჰა, ეჯღა ნომ' ამფეშე, ეჯის ნა̈ ისგა ხვიტხედ.</p>
      <p>(30) ა̈ნმარანხ ჟი ა̈ლჲა̈რ ი ესხრიხ, ესხრიხ. ზუღვაქა ფეკვნა ციცვდ ა̈ნფეთინე ი მერმათე აშგარ წვისდ ახკიდვნე. ამეჩუ ფეკვნას ხა̈ქვე: "სი ჩვემღელ მიშგვა ლიჴდა̈ლდ ი მი ლებოზ ჯიჴდე, ხვიბდა̈ღო!" აჩად ციცულდ ი ამ ზურალა̈შ ლარდათეჲსგ' აჩად. ამეჩუ ქეიფ ხარ ლა̈დი ამ ზურალს. ქვეყნიშ სიმაქ ი ღვაჟმარე მა̈გ ჟი (35) ლგნყორე სგა ხასგურხ ქა მეფხჟე, ხოჩერებოშ ჟი გვეში სტოლ-ტაბა̈გს. ციცულდ ტაბა̈გ ჩუქაქა იხვრელივ ლებოზ ი ჯჲა̈ჲ ჩვა̈დბიზან ი მიჩა ხვიბი ფეკვნასი მასა̈რდ ოთჴიდ.</p>
      <p><pb n="279"/> ისგლეთიშ ვანაქა მექეიფა ჩვადვყურდახ, სტოლ-ტაბა̈გ ი ლეზებლეთრე შდუგვა̈რს ი მინე ნა̈თი-ნა̈თსავას ესსადხ. ოხღალბე ციცულდდ შდუგვრე მახვშის ი აშხვ ნა̈სკინჟი ჭაჭა̈რ ლექვა ხა̈ბეთქ. მახვში შდუგვ, რაგა̈დ მა̈ ხაკუ, მასა̈რდ მიჰმა̈ნთეჲსგ' აშყად ი ა̈თჴჷრან (5) ციცულდს, ერე: -- ნომოღვ ა̈დსერ ი, მ' ესერ ხეცხენი, ეჯის ესერ ხოსკეთი აშხვ გვაშვ.</p>
      <p>ციცვდ ხა̈ქვე: -- მიჩ' ესერ პატრონ ზურალს ეშდჲორი ლჷკილ კიბდენისგა ვადა̈შ ლედე ხოზ, ეჯის ესერ ემოშ ხოჴდე, ქა ფიშვდე, მადე ი მიჩ ი მიჩა ნა̈თი-ნა̈თსა̈ვს ბოლეკდ ესერ კიდე, მიჩა ჩა̈გიშ (10) სევღო.</p>
      <p>ა̈ნუნჭურე ამ შდუგვდ მიჩა ნა̈თი-ნა̈თსა̈ვ აშხვ ა̈დგის ი კრებ' აჩვინ. კრებად ქახქვიც, ერე ეშდჲორი ლჷკილ კიბდენხენქა ვადა̈შ ლედე ხეკვეს ქანჴჷდეხ. ჲა̈რდ მა̈ რა̈ქვეხ, ჲა̈რდ მა̈. ღოშგიმ ოხოგანხ ლაჭკვრას ი ლეჰჷრმაშთე სგადჰიეხ ვადთეჲსგა ი ქოხჴიდხ (15) ციცულდს.</p>
      <p>ჟეღილდ ლა̈ხჭედივ: -- ოხჴიდ' ესერ მა̈ჲა?</p>
      <p>-- ი' ესერ.</p>
      <p>-- ჲაღვე ქა ლამო!</p>
      <p>-- სი ხოლა გუმი ხი, ზუღვაქ' ემაგვეშ ა̈ჲრეკნი ეჰე, ჰერს ა̈ხკედ (20) ი ჩვა̈ჲშყედნი.</p>
      <p>მარე ჟეღილდდ ეჯღაჲ მად' ოთჯჷრვე ი ქა ლა̈ხბიშდივ. ციცულდდ ჟ'ა̈ნფეთინე ი ესხრიხ ზუღვაქა. შუკვს ჟეღილდს კალმახ თხრაკ პილა̈რქა, ესჰევ ი ლედე აშ ლა̈ჰკიჰან (|| ლა̈ხკიჰან) შია̈რისგა. ქაჩადხ მერმათე ი ციცულდ ლა̈ხჭედივ: -- ანჴჷ მოშა, ხვიბიჯო, (25) ლედე?</p>
      <p>-- დეშ ღალ, გვიშგე თერაღო. ისგ ზუღვაჲსგა კალმახ მეძგრჷნ პილა̈რქა ი აშ ლამბაქე შია̈რისგა.</p>
      <p>-- ქა მადე ჯექარა? აშ მიხალდა, ხვიბდა̈ღო, ერე ლაგას დეშ ხა̈გენ ი ათხე ამჟი ჯადეს.</p>
      <p>(30) ესსგიდარეხ ალჲა̈რდ ი ზუღვა̈შ ძგიდს მჷკჷლმახას ხეწადხ. აჩად ციცულდ ი ალჲა̈რს ა̈თჴჷრან, ერე ფოცხოღვ ათყიდხ ეშხუ. მჷკჷლმა̈ხიდ ჩვათყიდ ეშხუ ფოცხ. ლა̈ჲბინე ლიკჷლმა̈ხი ი ეშხუ კალმახ შიშდ ლა̈ხჷრმან მიჩა ფოცხ. ლა̈ჲბინე ლიკჷლმა̈ხი ი ეშხუ კალმახ შიშდ ლა̈ხჷრმან მიჩა ფოცხს. კალმახ ა̈თჴჷრან: -- ჰა, მა̈დილ ჯერი, (35) ნომ' ა̈მსერი ი იმგვალეშ ა̈ჯმა̈რგი.</p>
      <p>-- ჰა, ვადა̈შ ლედ' ა̈ნშყად ნენსგა ზუღვაჩუ ი ეჯის ჟ'ე მითხი, ქა ჯუფშვდე.</p>
      <p>კალმახდ იმედ ხა̈ქვე ი ციცვდი ქაფიშვდ. მოლე გარ ხა̈ნ აჩად ი მინე ლედე ქა ლოხშიბ ამ კალმახდ ი ხოჩა პა̈ტიოსა̈ნდ შია̈რისგა</p>
      <p><pb n="280"/> ლახბერვე. ა̈დბუწანხ ქა ი ესხრიხ, ესხრიხ ი სგადჰიეხ მინე ქორთე ამეჩუ ვად ქა ლახემხ მინე ფუსდს ი მა̈ხჲადშვ ამნემ დეცთეჟი ა̈დიცხ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ ჟ'ანჷგან ლედემ ფუსდ, ქა̈დბარან, ვად უშკთ' ა̈დდე ი ა̈მიშ მეღეშგ ზურალ ესვა̈დ. ზურალ გა̈ნხენჩუ ლახაგან. (5) ესვა̈დ რა̈შ ი ამ რა̈შს ლახსგურე ალ ზურალ, რა̈შს ხა̈ქვე: -- ალელიას ესეროღვ აჩად ი გალელიას ესეროღვ ანტახ!</p>
      <p>ზურალს ხა̈ქვე: -- ღევა̈რ ესერ ემა ლესეს, ჯიჯულდ გარ ესეროღვ ომტვხვლი, მადეჲ ხოჩამდ ესეროღვ ა̈რი.</p>
      <p>რა̈შ აჩად ი ანტახ. ამ ზურალა̈შ ლჷჰნე ჰაგულდა̈რ გარ ა̈ნტიხ. (10) მერმა ლადეღ ესვა̈დ: -- მაჩენ ესერ წესიერ ზურალ იმგვ' არდეს, ვჯი ესეროღვ ლაჰოდენა!</p>
      <p>ალ ვად ქა ხეჰჯინან ი ხოჩა ლიზგე-ლირდე ა̈დჴიდხ.</p>
      <p>დათა გვარმიანი. კურხვაიში. მ.ქალდანი. 20.VIII.1949</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
