<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">39. დაჩვირ ი მიჩა ჩხარა ჯიმილ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_688">
    <body>
      <head>39. დაჩვირ ი მიჩა ჩხარა ჯიმილ</head>
      <p>არდახ ეშხუ ხეხვ-ჭა̈შ. ალა̈რს ხორდახ ჩხარა ნაღვჟურგეზალ. მეეშდეშდ ღანავ ლა̈სვ.</p>
      <p>ლახვბად ლა̈თხვართე ლაზჟი ხა̈ქვეხ მინე დის: -- ათხეშ როქ (5) გეზალ დინა ლესეს ე, ტელა̈ფჟი ჯა̈რ როქუ ლოხრეკ ი, ნაღვჟურ ლესეს ე, -- უღვა.</p>
      <p>ედღვაჟან ჩუ ი დინ' ანთავე. ჯა̈რ ოხრეკ ტელა̈ფჟი. ანჴად უშდილ ეშხუ ზურალ ი უღვა ლოხცა̈დ ჯა̈რიშ მჷქაფდ. ენსგიდდახ ლახვბა ი უღვას ხეწადხ ი სგა დემეგ ანჴადხ ქორთე.</p>
      <p>(10) ალა̈რდ ნივრა ლაირმხ ი: -- შუკვს როქ იდასგუნიხ. ალის როქუ ა̈ხჭამ ნაღვჟურ, ჟი ლახ ა̈ნიცხეს.</p>
      <p>ტკისდ ჟ'ენიცხ, ეჩქას ხა̈რჯ ადჲე ალ შუკვს. ომჴედ ეშხუ ვობურ დადა ი ა[ლ] ნივრა მერმე შუკვს აშიდ ი დინა ალი შუკვს ესჭიმ.</p>
      <p>(15) ესხრი, ესხრი ი და̈ვა̈შ ლარდათ' ა̈თჴედჷნ. ათხე დადად ხა̈ქვე:</p>
      <p>-- სგა ნომეგუ ანჴად, ედო მიჩა გეზალ როქ ჩვაცრჷლე.</p>
      <p>ათხე ალი ხეწად აშხვ მა̈დგის მოლე მჷჭკჷვეს ი ამთე ოთმეწვნე. სგაჩად ი ხეწად: ჩხარა ლახვბა მა̈გ უშხვარ ხასგურდახ. ალა̈რ ლა̈ხჭვედდახ დინას ი: -- იმხენიშ როქ ლი, იშა როქ გეზალ ლი?</p>
      <p>(20) ამნემ მა̈გ ქოხუმბავე. ეჯა̈რს მასა̈რდ ათჩონხ. ეჩქანღო მინ ლა̈თხვართ აჩადხ ი დინა ჩვაცვირხ კარა̈ვისგა: ხვა̈დინას ლემესგ როქ ნომეგ ადჷგეს, ედო ეჩქანღო როქ დეშ იკარხექ. ეჯი დერ-ი' ა[ლ] დინას ლემესგ ჩოთდაგ ი აჩად ეჯი დადაშთე ე, მა̈ნკუ ერ მიჩ ა̈თჴედჷნ. ალ დადად ცხჷრილშვ ლახვემ ცხჷნდა̈რ. ალ (25) ცხჷნდა̈რ შუკვჟი მა̈გ ჩოთშჷდდა ი ჟიიდ ესჭვენ დადაშთე. დადად ქა ლახვემ წეს შედშვ ცხჷნდა̈რ ი მოლემ ლა̈შიი ლახევმ: -- ალი როქ ლა̈ში ჩუ როქუ ალა̈შ მინე ლარდაჲსგა ი ეჯი როქ ჟ'ა̈ნცხემ, ეჩქას ეჯის როქუ ხეჩმუდ ნაყუნთე.</p>
      <p>სგანჴად დინა ქორთე ი ჟ'ანაშვე ლემესგ. ალ ლა̈ში ქალა̈შ (30) მინე ლარდაჲსგა ი ჟ'ახაგან, ეჩქას მა̈ნკუშჟი შიშდ ნაყუნთე ხა̈ყერ. ჩოსეგ ალ ლეზვებ მიჩა ლაჯმილას. ალი ჩუჲ ლეემხ (|| ლა̈ჲემხ) ი შიშდ ლა̈ჩვა̈რდ ესსიპდახ. ალის ქაჲ ხეწად დინა ი ლიგვნი ლა̈ჲბინე. ჩი ლადეღ ქესყადდა ლალდაღთე ი ჰამუნღო ნებოზდ სგა ხეჭამ.</p>
      <p>(35) აშხვ ლადეღ ანჴად ხელწიფეშ გეზალ ლა̈თხვართე ი ქა ხეწად ლა̈ჩვა̈რს ი ქოთმეწვნე თვეფ. ეჩქას დინად ოსჭყილ: -- ნომეგ როქუ ადგა̈რ, ალა̈რ როქ მიჩა ლაჯმილა ლიხ!</p>
      <p><pb n="67"/> ხელწიფეშ გეზალს გუნ ლახლატჷნ ალ დინა ი ხეხვდ ესყედნე. ალა̈რ აჩადხ ქორთე ი ლა̈ჩვა̈რ სგა ლა̈ჲჴერნეხ.</p>
      <p>ქორა̈შ ფედილს ალი დინა ჩვაცვირ ქამ ი ჯი სგაჩად ქორთე ლერქვა̈რე ლა̈ჴდათე.</p>
      <p>(5) ათხე შუკვქ' ანჴად ეშხუ დინა. ამნემ ხა̈ქვე ალ ხელწიფეშ ლეჲხურის: -- ქა როქუ ანჴად მიჩა მიჩეშთე. -- ალი ქაჩად ამთექა ი ეჯნემ ტობთეჲსგ' ადსგიდნე. ეჯი დინად ხა̈ქვე: -- ქა როქუ ლახწონე მიჩა ლერქვა̈რ ი ჯი როქ იქვემ.</p>
      <p>ამნემ ტკისდ ქედშყვიჟ ი ქა ლახწონე მიჩა ლერქვა̈რ ი ეჩა (10) ლერქვა̈რ ჯინემ ლეიქვ. ათხე ეჯი დინად სგოთჯვირე ი ტობთეჲსგ' ატკვა̈რ.</p>
      <p>ქანტახ ხელწიფხე ი ალი ეჩქადიშრიგ თვალა̈შდ დეშ ლახწვანდა, მარ' ეჯღაჲ სგა̈დჴერნე ქორთე.</p>
      <p>ათხე ე ტობთეჲსგა ნაკვარ დინა კალმახდ ესსიპდა. აშხვხენიშ (15) ფოყ ვოქრეშ ხად.</p>
      <p>აშხვ ლადეღ ქანჴად ეშხუ მიჩა ჯიმილ ლა̈ჩვ ი დინას ლახტვილ ტობთეჲსგა: -- ისგუ ჯიმილ ვაშლას თხუმ როქ ჟი ხა̈ქვცეხ ლა̈დი!</p>
      <p>ეჩქას ხა̈ქვე დინად: -- აჩად როქუ ხელწიფეშთე ი ეჯი როქ ნაბა̈ნს დემის კვიშე.</p>
      <p>(20) მარე ხელწიფეშ ხეხვდ ეჯღაჲ ჩვათჷჲსენნე ეჯი ლა̈ჩვ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ ხელწიფხეშ ხახვემ ხა̈ქვე: -- ტობისგა როქ კალმახ ა̈რი, ეჯი როქ ჟ'ოვ ოხჴიდხ ი კინჩხ როქ ჟ'ახყვიფხ ეჯჟი როქ, ერე ეშხუ ღალეჲ მად' ოთშყეს ჩუ! -- მარე ეშხუ ღალიდ ჩოთშყადხ. ამეჟი ახაგან ხოშა ჭანდა̈რ.</p>
      <p>(25) მესმა ლადეღ ხელწიფეშ ხახვემ ხა̈ქვე: -- ალი ჭანდა̈რ როქუ ჟ'ანქა̈ჩხ, ედო ჯი როქ ჩუ იდგა̈რი. ლაქჩაჟი ეშხუ როქ ნა̈თი ნომეგ ოთშყეხ გა̈ნთე! -- მარე ეშხუ ნა̈თ ჯოდიათე აშყად ი ჟი დეშ ა̈ნთხეხ.</p>
      <p>აშვ ლადეღ ეშხუ დადა ლა̈მზჷრხენ ანღჷრდა ი ეჯის ახხვიდა (30) ალი ნა̈თ. სგადჲე ალი ი ლასფაურის ესლაფრე. ვოშელდ დადა ლა̈მზჷრთე ღჷრდა, ეჩშელდჷნ ქორ ქა ლჷჯელვე ხეხოლიდა ი ჯი სოფლა̈რს ჩი ლადეღ ხოლა სა̈ხმა̈ხს ხოსყიდა: ამიშ მუჩვემ სოფლა̈რ ხოხალდ.</p>
      <p>აშხვ ლადეღ ჩოსდარჯე დადად ი ალი ნა̈თ დინად ესსიპდა, (35) ლა̈ჯელვას ლოხოგან. დადად ჩვადირმ ალი დინა ი გეზალდ ესგენე. ალი დინად დადას მა̈გ ქოხუმბავე მინე გაჭირება.</p>
      <p>დადა ქა დემის იკვშა, იმხენ ანჴად ალ დინა ი ჩუ ხორდა გეზალდ.</p>
      <p><pb n="68"/> აშხვ ზავ ხელწიფხეს ნა̈ჲნური ხად ი ალ დინად ხა̈ქვე დადას: -- ეშხუ როქ რა̈შ ქა როქუ ახჴვიდნე ხელწიფეს ი ღო მინ ქა როქ ა̈ჩფეხ.</p>
      <p>ალ დინას ხუღვანდ ეშხუ მჷსკა̈დ. ეჯის ჟ'ესსიპასგვ, მიჩ იმეგ (5) ხეკვდოლ, ეჩეჩუ მუწვალ ხეგნივ.</p>
      <p>ალი რა̈შ ეჯჟი ადჩიფეხ, ერე დეცთე მჷჭკმა̈რს ხეშდრალდა. ალი რა̈შ ჩვადშგურანე დინად ი: -- ხელწიფეშ ყორჟი ჩუ როქუ ადყურდა ი ჟი როქუ ნომეგ ანჷგან მიჩა ლიჴდალდ.</p>
      <p>ალი რა̈შ ტკისდ დინაშ ნა̈ქვ ჩვემინ: ჩვადყურდა ხელწიფეშ (10) ყორჟი. ხაყლახ ლიგნალს, მარე ჟი მად' ანჷგან. ანჴად ათხე ალ დინა ი ხა̈ქვე რა̈შს: ჟეღ როქ მიჩა პატრონ, ჟი როქუ ანჷგან!</p>
      <p>რა̈შ ტკისდ ჟ'ანჷგან.</p>
      <p>დინად ქოხუმბავე ხელწიფეს ძგიდიშ-პილიშ ნენსგა მიჩა გაჭირება. ეჩქას ხელწიფედ მიჩა ხეხვ ჩაჟვემ ჰაკვა̈დს ლახა̈ბ ი ეჯჟი (15) ჩა̈ჟ ქაფიშვდ.</p>
      <p>ეჩქანღო ხელწიფხედ ჩვესყედნე ალი დინა ხეხვდ ი ხოჩა ლიზგ' ა̈ნსყეხ.</p>
      <p>ეჩეგიშ ხოჩა ამეჩუ, ამგიშ ხოლა ეჩეჩუ.</p>
      <p>(ამირან სუბელიანი. ჰებუდი. მ.ქალდანი. 28.VIII.1954)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
