<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">183. ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_637">
    <body>
      <head>183. ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲ</head>
      <p>ჲაღო ლჷმზჷრე̄უ̂ ლიშდ ი ეშხუ ხელწიფ ი მიჩა ხეხუ̂ ლიხ. ალჲა̈რს (25) ეშხუ დი̄ნაგეზალ ა̈ხთაუ̂ა̈̄ნხ. ალ დი̄ნა სი̄მაქთექა ქა̄ნჴა̈დ, ეჩქას ლჷწსობ აჩუ̂მინ ხელწიფდ ი ჩიე̄სგიშ ქა̈̄წსე, ძღჷდ ეზერ ლადა̈ღ აჩუ̂მინ. ნა̈ბოზს ანჴა̈დ ეშხუ ღუ̂ამა̈ლ ი რა̈̄ქუ̂: "ჯ' ე̄სერ მა̄დ ხოწსახ, მარე ოდ ესერ ალ დი̄ნად ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲ დო ა̈დყედა̄ნას ჭაშუ̂დ, ეჩქად ჟაღუ̂შა̄ლუ ესერ ხეზგი ჩიგარ გუ̂ი!" ალა ქა რა̈̄ქუ̂ ი ლა̈ჲპრეტყ ი (30) აჩა̈დ.</p>
      <p>დი̄ნას ტკიცდ ჟეღშა̄ლ ლოხუ̂ბინე გუ̂იდ ლიზგე. ხა̈̄ქუ̂ მიჩა მუს, ერე "ბაბა, მიჩ ესერ მა̄მ ხა̈მჲედა სერ ამჟი ლირდე, (უ̂)ოდ ესერ ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲს დო ა̈თთხა̈ნი. მა̈დილუ [ესერ] ხე̄რა ი <pb n="417"/> ქა̄უ̂ აფიშუ̂დ ეჩი̄ ლათხე̄ლთე, ადო ჯ' ე̄სერ ჩუ იდგა̈რი". ხა̄დ ი დამ ხელწიფს ი აფიშუ̂დ მიჩა დი̄ნაგეზალ, ეშხუ̂ აშირ თუ̂ეთნე მჷჩა̈̄ჟი ლოხუ̂ჴერნე, მე̄რმე-წჷრნი ი მესმე-მეშხე მჷჩა̈̄ჟი. ლა̈ჲბინეხ ალჲა̈რდ ლი̄ზი, ათა̄სდხ აშხუ̂ ხელწიფს. ამნე̄მ იშგუ̂მინ ალ დი̄ნა ხა̈ხუ̂დ, მარე (5) დი̄ნად უ̂არ ხა̈̄ქუ̂. ეჩქას ა̈ხშია̄ლ ქა ხელწიფ ი აშირ თუ̂ეთნე მჷჩა̈̄ჟი სგა ლახხუ̂იტ. ათა̄სდ მე̄რმა სა̈ხჷლწიფს. ალ ხელწიფდი იშგუ̂მინ დი̄ნა ხახუ̂დ, მარე უ̂არ ლახე ხა̈̄ქუ̂, ა̈ხშია̄ლ ქა ი წჷრნი მჷჩა̈̄ჟი ამნე̄მ ოხუ̂ხუ̂იტ. უ̂ეშგიმპილს მეშხა ხმლწიფდ იშგუ̂მინ ხახუ̂დ. ალასი უ̂არ ხა̈̄ქუ̂. მეშხა ხელწიფდ ეჩქას მეშხე მჷჩა̈̄ჟი ჟ'ოხუ̂ხუ̂იტ. ჩუ̂ასა̈დ დი̄ნა ჯა გარ. (10) მა̈ჲ ჩუ̂ემინას ღალ საბრალდ ი მა̈ჲ ა̈ნგონუ̂ას? ა̈ნშკა̈̄დ ბერჟა̈ ფაუ, ბერჟა̈ ჩაფლა̈რ სგა̈̄დდა̄ლე ი ლა̈ჲბინე ლი̄ზი თა̈მხდერა̈ი ლათხე̄ლთე.</p>
      <p>აშხუ̂ ჯუ̂ე̄დია-ნაჯუ̂და მინდუ̂ერისგა მეჩი მა̄რილ ლახხუ̂ი̄დდა. მეჩი მა̄რილ ლა̈ხჭუ̂ედდა:-- დინა, იმთ' ე̄სერ ესღრი. -- დი̄ნად ხა̈̄ქუ̂, ერე (15) -- აშ-ი-აშ ესერ ლიზ მიჩა გუ̂ეშ ი ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ი ლათხე̄ლთ' ე̄სერ ესღრი". მეჩი მა̄რილდ ხა̈̄ქუ̂: "დინა, ეჩას ესერ ჯა ქა ლახთუ̂ე̄ნნე, მარე ეჯ' ე̄სერ ლჷდგა̈რ ლიზ. აშხუ̂ მურყუ̂ამისგ' ე̄სერ სგუ̂ეჯი ჩუ, მიჩა ლაგენ ლა̈ირ თხურმა̈̄შ ესერ ხო̄ზ. ეჯ ლა̈ირს ესერ ერუ̂ა̈̄ჲ ქა̈̄დჭოდა̈̄ნი, ეჩქას ესერ ქუ̂ინ სგა ხეტხენი. ობა̈შ ესერ მეჩდე̄ლი (20) ეჩი̄ ლაჭუ̂და̈̄ნთე, მარე და̈̄ს ესერ მოშ ხოჭუ̂და̄ნა, ჯ' ე̄სერი დეშ ა̈დჭოდა̈̄ნი იმუ̂ა̈̄ლე ი ჟი̄უ̂ ესჭუ̂ე̄ნ ი ა̈გითე̄უ̂ აჩა̈დ. დი̄ნად ხა̈̄ქუ̂:-- მა̈დილუ ხე̄რა ი ეჯ მურყუ̂ამ ქა̄უ̂ ლახთო̄ნე ი სერ ესერ იშგნე̄მი სერდე ნომა̄უ̂ ხა̄რ.</p>
      <p>მეჩი მა̄რილს ლახ სგუ̂ებდ მო̄მგუ̂ეშ ოთჩა̈დ ლიდურუ̂ა̈ნი, ქა ლახთო̄ნე (25) მურყუ̂ამ, იმუ̂ა̈̄ისგა სგუ̂ეჯდა ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲ. აჩა̈დ დი̄ნა მურყუ̂ამთე̄სგა, ლა̈ჲბინე ლა̈ჲრი ლიჭუ̂და̈̄ნი, ეჩჟი̄ნ ქა ხეჭოდ', ერე შუ̂იმ მა̄მა ხა̄რ. ჟი ხეფშენი ღალ, ეჩქას ჟი იშუ̂მინე ი ა̈რი ამჟი̄ნ მურყუ̂ამისგა. სემი ფურცლიდ გარ ხოკა̈ლდა, ეჩქას ლა̈ხშგა̈ბ მჷრა̈̄მხა̈ნ ეშხუ დედბერი̄ლ, ხოხუ̂რა̄მ ბოთლიკილშუ̂ ბადა̈გ ხუღუ̂ე, (30) სგა ლახსგურდა გა̈ნხა̈ნ დი̄ნას ი ხა̈̄ქუ̂: "დედეღო მადხუ̂ა̈ი̄ლ ესერ ჟი̄უ̂ ლა̈ჲშუ̂ემ, ალ რა̈ნგილდ ესერ ჩუ̄უ̂ ლაი̄შ ი ღუ̂ ე̄სერ ხოჩა ლეჭუ̂დი ხე̄რა ლა̈ირ". დი̄ნად ღალ ჩუ̂ა̈დჯჷრუ̂ე დედბერი ლიღუ̂როუ̂ა̈̄ლ, ჩუ ლაი̄შ ბადა̈გ ი შიშდ ღალ ჩუ̂ა̈დუ̄ჟდა გიმჟი̄ნ. ანჴა̈დ ფისრა̈ჲ დედბერი̄ლ, ლა̈ჲტუ̂არე ჟი ლეტუ̂რე ი აშხუ̂ წა̈მს ქე̄სჭოდა̄ნე სემი ფურცელ (35) ლა̈ირ. ლა̈ირ ქა̄ლ ადსურლე დედბერდ, ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲ შიშდ ჟ'ანჷ̄გა̈ნ, ლა̈ჲბრი̄ნგუ̂ე თე̄რა̈ლ ი რა̈̄ქუ̂:-- უჰ, მა̈ხუ̂ა̈ჲ ესერ ხოუ̂ჟა?! -- ეჩქას დედბერდ ხა̈̄ქუ̂:</p>
      <p><pb n="418"/> -- ლიუ̂ჟ' ე̄სერ მა̄დეჲ ჯ' ე̄სერ ლჷდგა̈რ ლჷმა̈̄რლიზ, მარე მიჩ ესერ ოხუ̂გენა ჟი.-- იმჟ' ესერ მიჩ?-- იმჟი̄ნ ესერ ი ჯ' ე̄სერ სი̄მაქ ლჷმა̈̄რლი მახე ეჩქე̄, შომუ̂ა̈̄ჲ ამხა̄უ̂თე̄სგა (5) ა̈მჴედე̄ლი. ეჩი̄ზუმ ხა̈ნ ესერ ახა̄რა ალ ლა̈ირ ლაჭუ̂ედს, ერე ათხ' ე̄სერ ჯა დედბერ ლი სერ ი ჩუ̂ალმეჩე̄ლი. ალ ესერ მაგ მიჩა მალატშუ̂ ხა̄რა, მარე ათხ' ე̄სერ სერ მა̈ჲ ხე̄რი მიჩ ჯა, დედბერ ზურა̄ლ.</p>
      <p>ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲს ალა ლახ ქა ხასჷმდა, ხა̈̄ქუ̂, ერე (10) "ჲაღუ̂ ე̄სერ ლახ ამჟი̄ნ ლჷმა̈̄რლი გუ̂ეშ ი მიჩა მალატშუ̂ ამზუმ ოხუ̂ჭი̄რა, ხახუ̂დ ესერ ადიე̄სგი მიჩ". დედბერს ალა, მა̈ჲ ლეგჷრგა̈ლი ლიზ, მასა̈რდ ათჩო̄ნდა. ეჩქას ლა̈ხჭუ̂ედდა:-- ალ დი̄ნ' ე̄სერ მა̈ჲ ლიზ-ა, ამეჩუ̄ნ ერ აყუ̂რე? -- დედბერდ ხა̈̄ქუ̂: (15) -- მა̈ჲ ესერ ხოხალ, ათხ' ე̄სერ მჷრა̈̄მხა̈ნ ალთი̄რლი, სგ' ე̄სერ ა̈მჴედე̄ლი ამხა̄უ̂თე̄სგა ი შიშდ ესერ ჩუ̂ალკუ̂ა̄რე̄ლი ამეჩუ̄ნ ი ჩუ̂ათუ̄ჟნე̄ნა.</p>
      <p>ამი̄შ-ი-ამი̄ ლაგჷრგა̈ლჟი̄ნ დი̄ნასი ჟ'ა̈ხჲა̈ცხჷ̄ნ, ჩუ̂ა̈ცხირ გუ̂ეშ, იმჟი̄ნ ლჷმა̈̄რლიზ. მარე მა̈ჲ ჩუ̂ემინეს? ესბა̈ც ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲს, ერე "მა̈დილუ ხე̄რა ი მო̄ზნა̈ნდუ ესერ ადგენე მიჩა ი მიჩა (20) ხეხუ̂მიშ". ალა ჩუ̂ადგენეხ მოსიპდ ი ეჩჟი̄ნ ქა ხო̄ზნა̈ნი ალ დი̄ნა ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲს, ერე მა̄მა ხა̄რ შუ̂იმ: ჰა̈დურდ ღალ ჟი ხეჰნი. ალ დი̄ნას მა̈გ მასა̈რდ მაჴუ̂მა̈̄რ ხა̄რხ ი მა̈გ ხაყლეხ ერე "საჩქუ̂ა̈რს ესერ ხაჰუ̂დიხ", მარე დი̄ნა დე̄მგუ̂აშ ა̈ჲა̈̄სგდა. აშხუ̂ ლადა̈ღ თა̈მხდერა̈ჲდ ხა̈̄ქუ̂: "დინა, ქალა̈ქთ' ე̄სერ ესღრი ლაღუ̂ჭარდ ი ჰე̄სამ' ე̄სერ (25) ხაწჷხ, ქა̄უ̂ ხა̈̄ქუ̂ ი ეჯას ესერ ოხჴიდე". დი̄ნა მა̈̄ნკუ̂ი უ̂არს ხაყლა, მარე ლახე ჰაჯ მო̄მ' ა̄ხკიდ, ხა̈̄ქუ̂: "ჲაღუ̂ ე̄სერ სამჷრთა̈ლი უფალო̄და̈რუ ოხყიდ, ჰე დო̄მ იჩო".</p>
      <p>ნა̈ბოზს ოხჴიდ სამჷრთა̈ლი უფალო̄და̈რ. ჩუ̂ესგურდა დი̄ნა, სგუ̂ებინჩუ̄ნ სამჷრთა̈ლი უფალო̄და̈რ ესდე ი ლა̈ჲბინე გა̈რგლა, მა̈̄ჲ მიჩ (30) მა̈̄ნკუ̂ინღოჲ უ̂ეშგიმპილდ ჩუ ხა̈ყრა ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ი ბედჟი̄ნ. ალა მა̈გ ქო̄ხუმბაუ̂ე, სამჷრთა̈ლი უფალო̄და̈რდ მა̈გ ჩოთმოწმეხ დი̄ნას. ეჩქას ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲ ჩი̄ გუდ აჴა̈დ, ათხი̄დჷნ მასა̈რდ, მა̈ჲ საკუ̂რელ, ადქჷნთრინე კა, ესსგურე ეჩეჟი̄ნ დედბერ ი რა̈̄ქუ̂: "ჰ' ე̄სერ ალ დი̄ნას მიჩეშხა̈ნქა ალას სა̈ხ ლახღუ̂ე̄ნე̄ნს, ღუ̂ ე̄სერ (35) ნომმაგუ̂ეშუ ხა̈ყრა; ჰ' ე̄სერ მო̄დეჲ ღუ̂ ე̄სერ ქა̈მილდა̈რ გარუ ა̈მსედე̄ლი ალ კა̄ჟი̄ნ!" დედბერ შიშდ გრა̈მდ ადჷ̄გა̈ნ. დი̄ნა ხახუ̂დ ლა̈ჲყედა̄ნე ადამეტი გეზალ თა̈მხდერა̈ჲდ.</p>
      <p><pb n="419"/> ოდ ეჯა-ჲ-ეჯა ნა̈ჲ თანშუ̂ დო ა̈ლსგიდნად, ეჩქად ნომმაგუ̂ეშუ ლოგზიგა ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ლიშდ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
