<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">206. ჲეხვ-ჭაშ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1035">
    <body>
      <head>206. ჲეხვ-ჭაშ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხე-ჭა̈შ. ეჯმინს ხა̈ყენახ ეშხუ დენა ი ეშხუ ჭყინტ. ღვაჟმარას ჲეხვ ჩვათადაგარა. ჩვასადხ მუ-გეზალ. ჲეხვს ჩვათოჲრა წერილ (\ ლა̈ირ) ი ჩვასოდა სტოლჟი. ეჲ წერილისა ხა̈ჲრჷნდა ამჟინ, ერე: "ერვა̈ჲს ალ ჩაფლა̈ლ ათარგჲჷნდეს, ეჯი ა̈ხიჴდ (25)ჲეხვდ."</p>
      <p>ღვაჟმარე ანჴად ა̈გხო. ჩვა̈დჭვედნე ალ წერილ. ალ წერილ ერ ა̈დჭვედნე, ჟ'ა̈ნკიდ ალ ჩაფლა̈ლ, ადა̈ჲე. ჩეა̈დიზნე მა̈გ. მარე ალ ჩაფლა̈ლ და̈რს ათარგჲჷნდა ი ანჴიდ ა̈გხო. მიჩა გეზალდ ჟ'ა̈ნკიფ ალ ჩაფლა̈ლ ი სკა ლა̈ჲდე. ალ დენას ძღჷდ ათახიადჷნდა. ერე "ალ (30)ჩაფლა̈ლ მი ლოქ მერა!" მარე მიჩა მუდ ალ დენას ხა̈ქვ, ერე: -- მიშკვი ჲეხე სი ლოქ ხირა.</p>
      <p>ალ დენად მა̈დ ჩვემინ. მიჩა მუდ ხა̈ქე. ერე: -- ავე ხიჩო, ედო ჩუ ჯადგა̈რი! მა̈დმა გვეშ ერ გავიდა ალ ღვაჟმარეჲცა̈ხენ, ალ დენად ხა̈ქვ. -- ჩვათჷგ ჲერბისართულია̈ნ ქორ!</p>
      <p>(35)გაცხა̈დ, ალ ღვაჟმარედ ანჴიდ ვოსტატა̈რ ი ჩვათაგემნე ჲერბისართულია̈ნ ქორ. შომა̈ჲს ერე ალ ქორს ვოსტატა̈რ ჷვედახ, ალ დენად ხა̈ქვ ემნილს (\ ეჯმინს). ერე ჟ'ახოსყანხ ძღჷდ ბუხვა̈რ, ერე ეშხუ ლაყვრა ი ლეზვებ ჩვათასკჷდენს. ალ ვოსტატა̈რდ, <pb n="239"/>  გაცხა̈დ, ჟ'ანასყეხ ძღჷდ ბუხვა̈რ. შომა̈ჲს ერე ქორა̈ ლისყეჲ ქადაგათვეხ, ალ დენად ეშხუ ლაყვრა ი მიჩა ლეზვებ სკადა̈ჲე ალ ბუხვა̈რხოჲსკა ი ჩვა̈თეპაჟვ. ანჴად მიჩა მუ, ადასინჯა̈ვე, ჩეა̈დიზნე მა̈გ ი ალ დენა დემე თერა. ახოჴად ხოლა კვიჭ ი ჟ'ახაბიდნე ქორს. (5)ალ ქორს ჟ'ა̈ხებიდნან ი ჩვა̈დშიხან. ჩვასად ბუხვა̈რ. ალ ბუხვა̈რ ჟ'ა̈ნკიდხ ი ლეგეერი ლი იხა ასადეხ. ლი ერ ჩვა̈დგჷბავან (\ ჩვაცხვად), ქანჴად მჷლეგვერილ. ჟ'ა̈ნკიდ ალ ბუხვა̈რ ი პილს ასადე. ალ დენას ერ დია̈რ ჩვათოშტახ, ეჩანღო ჟ'ა̈ხემითქვან ლეგვერს. მჷლეგვერი ერე დია̈რს ჩუ ლა̈ჲზვებნა, ეჲს ქა ხოსედენდა დია̈რ ი (10)ჩუ ლა̈ჲშხვინნა ი ეჯი ადინა ლანაყავალხო. ალ დენა ჟ'ა̈ნგენოლ, ჩვა̈ხვრა ლეგვერი ლჷყა̈რს ი სკადიხა ლეგვერხოჲსკა, ჩვა̈სსკუროლ, ჟ'ა̈ნკედნა დია̈რს, ჩუ ლა̈ჲზვებნა. ეჩანღო ქანღინა ლეგვერხენქა ი სკადინა ბუხვა̈რხოჲსკა. ანჴედენ ჭყინტ, ადა̈სინჯა̈ვოლ დია̈რს ი დესა არდა. ხანაბაჟჷნდა, ერე ჲა̈რ ლოქ ა̈ნკედნა დია̈რს. ალ ჭყინტ (15)ეშხუნ ჩვა̈სედარაჯან ალ დენას. ამ დვრეს ანჴად ალ დენა. ჩვასკურდა. ჟ'ა̈ნკიდ დია̈რ ი იზობდა. ეჩანღო ლეზვებ ერე ქადაგათვე, ჟ'ანგან. ლიზი ერ ხეკვადდა, ეჩქა ქანჴად ალ ჭყინტ ი ამჟინ ხა̈ქვ: -- ნომა აჯაყამნიდეს!</p>
      <p>ეჩანღო ალ ჭყინტს ლახალატჷნდა ალ დენა ი ხა̈ქვ, ერე: -- ჲეხვდ (20)ლოქ ამეჭმ!</p>
      <p>ალ დენად ხა̈ქვ, ერე: -- სი დიდა̈რ ოჯა̈ხი გეზალ ხი. მი ვობელ ხვი ი დეშ ჯაჭიმ ჲეხვდ. -- მარე ალ ჭყინტდ ძალა ახაგენე. ერე ჲეხვდ ათაჭემან. ადა̈ჲე ალ ჭყინტდ ალ დენა ა̈გხო. ქვერწილ ჩვემინხ. ალ დენა ჩეა̈დღანან. ამ დვრეს ალ ჭყინტ ჯა̈რხო ადა̈ჲეხ. (25)ალ დენას ლა̈ხევოდან ჲერბი ბოფშა̈რ: ჭყინტ ი დენა. ჭყინტ (ჲალ დენა̈ი ჭა̈შ) მიჩა დედეს ი მამას წერილს ერ ხოვზიდა. ეჩეჲსა ამჟინ ხა̈ჲრჷნდა. ერე: "ავე (\ აღვე) ა̈ჲკვევენეხ (\ აჭკვევენეხ), მაგია̈რდ ახოზნიდ მიშკვა ჲეხვს ი გეზელილს!" ამნილს იმა̈ჲ ხა̈ჲმედჷნდახ, ხოჩამდ ხოზნა̈ნდახ თელეღრას ი მიჩა გეზელილს. ეშხუნ თელეღრად (30)ლიცხო ლიზი ლა̈ქვ, მარე მიჩა დიმეთილ დემ ხა̈ნებე. თელეღრა ძალავშვ აჩად ლიცხო. ამ დვრეს ეჩელეჟა ალმა̈ზლი მარე. ეჲ მარე ლჷმა̈რ მიჩა მუ. ეჲ მარედ ხა̈ქვ ალ დენას: -- მოჯამა̈გირ მა̈დ ლოქ ხაკუუ ისკვა ოჯა̈ხს</p>
      <p>ეჲ დენად ხა̈ქე: -- ადვინე ი ლა̈ხვეჭვედნი მიშკვა დიმეთილს ი (35)მუმეთილს. -- აჩად ალ დენა. ხა̈ქვ მიჩა დიმეთილს ი მუმეთილს. ემნილდ ამჟინ ხა̈ქეხ, ერე: -- მა̈ხიადა̈რ ლოქ გვაკუ მოჯამა̈გირ.</p>
      <p>ალ ღვაჟმარე ჟ'ახოჴიდახ ამნილს. ეშხუ ლეთ ვახშა̈მ ერ ჩუ ლახომახ, ეჩანღო ჩვალყვინელიხ. იშკანს ჩიჲს ჩუ ლახაგედნაბ ი ალ ღვაჟმარეს მა̈დ ლახოუჟა. ისკლეთი დვრექა ჟ'ალგენელი. ჟ'აბოკიდა <pb n="240"/>  გა̈ჩ ი ჩვათოძია ალ დენა̈ჲ ბოფშა̈რ. ძინა̈რს ჟ'ერ ალგენელი ალ დენა. ლახასკიდნა ბოფშა̈რს. ალ ბოფშა̈რ ლჷძიე ლჷმა̈რხ. ეჩქა მა̈დმა ხოქვა. ეჩანღო მერბა ლეთ აჲახ (\ აჯაღ) ჩვერ ალყვინელიხ, ჟ'ალგენელი ალ ღვაჟმარე ი ალ დენა̈ჲშდ ტოტა̈რ ქათოქუცურა. (5)ძინა̈რს ერ ჟ'ალგენელიხ, ლახასკიდნახ. ალ დენას ტოტა̈რ ლუქცურე ხა̈რენა. დიმეთილს ი მუმეთილს ხოქვახ, ერე: -- გვუშკეე გეზალ ამჟინ გვიჭრი ი ალე იმჟინ ალსახვიადუ: დენა ტოტა̈რ ლუქცურე ი ბოფშა̈რ ლჷძიე?</p>
      <p>ჟ'ახოკიდახ ბოფშა̈რ დიმეთილს ი მუმეთილს ი ჟ'ასოსყახ ლუქცურე (10)ტოტა̈რჟინ ი ამჟინ ხოქვახ: -- იმა̈ჲხო ჯეკვადდეს, ეჩოხ ადერ!</p>
      <p>ალ დენას ასობინა ლიზი. ასხრი ი სკვებინ ლახახვია ანგელოზ (\ ა̈ნგელოზ). ალ ანგელოზს ხოქვ', ერე: -- მა ლოქ ჯეყარ (\ ხაყერა) ტოტა̈რს?</p>
      <p>(15)ალ დენას ქა ახოამბავა მა̈გ. იმა̈ჲჟინ ლჷმა̈რ. ანგელოზს ლახჟირნა ი ახოკიდა ღა̈ლე. ქა ლახოთხა̈პიელა ალ დენა̈ჲშდ ი ბოფშა̈რეშდ. ალ დენას ტოტა̈რ სკა ლახაჭარა ი ბოფშა̈რ ჟ'ალლუვა̈რელიხ. ეჩანღო ალ დენას ასობინა ლიზი ი ა̈მეჴედ ეშხუ კეჭოლ ქორჷნდოლისა (\ ქორუნდოლისა). ამ დვრეს ა̈მეჴედ მიჩა ლეჭაშჷრი (20)ა̈გხო. მიჩა ჲეხვ ერ ა̈გის მა̈დ ასახვია, ა̈მეჩედ ლათხელიხო. ერ ალსჷმა̈ზ. ეჩქა ლახახვია ეჲ ღვაჟმარე. ეჲ ღეაჟმარეს ხოქვა: -- იმოხ ლოქ ასხრი? -- ამეჩუნ ფედიახო ლოქ.</p>
      <p>ალ ღვაჟმარე ლას ეჯი, ერვა̈ჲდ ერე ტოტა̈რ ათაქუცურე (25)ზურალს ი ბოფშა̈რ ჩვადაძიე.</p>
      <p>კეჭოლ ხა̈ნუნღო ემნილ ადჴადხ ეჲ ქორჷნდოლმოყ, იმა̈ჲჩუნ ერე ალ დენა არდა. ალ ჭყინტდ ხა̈ქვ დენას: -- მად შეიძლებაუ, ამეჩუნ ერ ამგენდ ბაზი?</p>
      <p>დენად ნა̈ბ ხა̈ქვ. ალ ჭყინტ ერ სკაჩად ქორხო. ალ დენად ჩვათირ, (30)ერე ალე მიჩა ჭა̈შ ლი. ჭყინტდ ხა̈ქვ დენას, ერე: -- მა ლოქ ჯა̈კვედა ამოხ ერ ა̈მეჴედხი?</p>
      <p>ეჩქა დენად ქა ხოამბა̈ვე მიჩა ჭა̈შს მა̈გ. იმა̈ჲ ერე ხალონდა გვიისა. ამეჩუნ ა̈რი მიშკვი "პა̈ტჲოსა̈ნ" მამა, ამემდ მა̈ყერ მა̈გ მი ი მიშკვა გეზელილს. მი ტოტა̈რ ამაქუცურე ი მიშკვი გეზელილ ჩვადაძიე. (35)ეჩქა ისკვა დიდ ი მუდ ქამაკეა̈რხ ქა̈მხო. ერ ანღურდა̈ს, ეჩქა ანგელოზ ლამახვიდა სკვებინ ი მი ტოტა̈რ ლამაჭა̈რ. მიშკუ გეზელილ ჟ'ანახოჩავე (\ ჟ'ანალუვარე).</p>
      <p>ალე ერე ჟ'ა̈ნგა̈ჲღებე ალ ჭყინტდ. ჟ'ა̈ნკიდ დაშნა̈ ი ალ ღვაჟმარე <pb n="241"/>  ჩვადაჩეხა̈ვე ი ეჩეჩუნ აცვირ. მიჩა ჲეხვს ი გეზელილს სკა ლა̈ხებორგან ი ანჩად ა̈გხო. ა̈გის ქეიფ გადაიხადეს (ჲჩვემინხ). ეჩანღო ა̈ჲსამზჷრახ ღერბეთდ!</p>
      <p>ნატაშა ლიპარტელიანი. ლექვსირი. მ. ქალდანი. 12. IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
