<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Миседу Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибирова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1972</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_63">
    <body>
     <head>КАК ОТЕЦ ЖЕНИЛ СЫНА СВОЕГО </head>
     <p>одного человека сын достиг такого возраста пора жениться красиво зажиточно жили доме хозяйстве недоставало отец юноши очень любил аккуратность селе чистоплотность особо почиталась однажды наполнил арбу спелыми абрикосами запряг коня поехал село казавшееся округе самым чистым поискать самую чистоплотную девушку селе поднявшись самую высь откуда всем видно слышно позвал</p><p>меняю абрикосы мусор двора котором живут молодые девушки этим мусором должна придти сама девушка двора</p><p>это дурак который меняет абрикосы мусор думали девушки радуясь приходили одни полными тазиками другие полными вёдрами мусора позже появилась одна красивая девушка посыпав подол платья мусор который поместить пригоршню</p><p>валлах пожилой человек принесла немного мусора мало нашла мусора своём дворе очень хочется пробовать абрикосы дайте немного абрикос мусор сказала</p><p>дворе мусора таком количестве тебе дам оставшиеся абрикосы покажи находится ваш дом сказал пожилой человек девушке</p><p>очень душе пришлась эта девушка поэтому хотел увидеть её дом родителей пошла девушка впереди сторону своего дома нею потянув коня последовал дом этих людей оказался очень аккуратным сами родители дети оказались уважительными гостеприимными пришли домой девушка проявляя уважение гостю приготовила горячий хинкал девушка закинула хинкал кастрюлю собралась убрать посудину которой месят тесто пожилой человек стал просить</p><p>дочь собери дай остатки теста посудины врач прописал лечения</p><p>таким способом хотел проверить насколько девушка аккуратна приготовлении еды посудину убирает мытую грязную</p><p>простите пожилой человек могу помочь вашем лечении нашей посудине теста бывает посудину мытую убираем</p><p>жены моему сыну найти это дело должен привести развязке подумал это человек вышел сказав отлучится одному делу вернётся попросил сына соседей быстро развязав коня привязи верхом коне поехал сыну оповестить отец здоров просит приехать затем пожилой человек зашёл обратно дом продолжал беседовать отцом девушки некоторое время прибыл сын заходя дом юноша пороге встретился той девушкой увидел влюбился первого взгляда остановившись мгновенье около неё незаметно других показал сначала пальца сколько стеснялась опустив голову показала палец первого взгляда пришёлся душе юноша отец юноши заметил таинственные знаки молодых людей понял</p><p>зайдя дом поздоровавшись всеми спросил сын отца болит отец болезнь это желание женить женишься болезнь пройдёт хочу женить девушке которая вышла её отец одобрит сказал отец сыну</p><p>ято одобрю дети наши должны согласиться сказал отец девушки</p><p>согласны сказал сын радуясь знал дочь спросил отец сына отец знал сегодня впервые увидел сказал сын откуда знаешь согласна</p><p>спросил отец заходил дом увидел её очень понравилась расспросил её знаками призывая согласиться отказалась б понравился дала знать объяснил сын отцу</p><p>это означало оказывается удивлялся глядя понимал знаки делаете сказал пожилой человек</p><p>договорились отцы юноши девушки неделю сыграв хорошую свадьбу женив сына успокоился пожилой человек молодожёны радовались неожиданно встретили друг друга стали мужем женой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  