<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2010</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Патимат М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Шахруева</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1952</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_4">
    <body>
      <head>ДЕВОЧКАДРАКОН И ЕЁ БРАТ </head>
      <p>жилабыла одна богатая семья отец мать сын семьи стада овец коров табуны лошадей кого всей округе такого большого богатства семьи семья счастлива отец матерью мечтали рождении дочери сын очень хотел иметь сестру никак сбывалась заветная мечта</p>
      <p>вырос сын дочери всё однажды забеременела женщина родилась наконецто долгожданная дочь неописуемой красоты солнцеликая луноподобная очень сильная здоровая люльку помещалась родилась радости отца матери конца края счастья отец матерью никого вокруг замечали увлечены своей луноподобной дочерью</p>
      <p>росла эта девочка дням часам ночью положила люльку мать дочку утру стала месяц взрослей ещё одна ночь прошла утру годовалой стала девочка росла</p>
      <p>однажды сын пришёл сказал отцу матерью сарае одной лошади следующий сообщил родителям одной коровы итак каждый день исчезали стада коровы овцы табунов лошади меньше меньше становилось лошадей коров овец отец матерью сын могли понять исчезает главное богатство коровы лошади овцы знали делать сын сказал ночью стало узнает исчезает скот пошёл ночью сарай лёг кормушке коров притаился лежал притаившись двенадцати ночи далеко полночь около двух часов ночи скрипом скрежетом открылась дверь сарая показалось чтото белое долго смотрел юноша это видение очень хотел узнать это существо пришло полночь сарай неизвестное существо сразу вцепилось лошадь стало её вмиг проглотило лошадь вышло сарая</p>
      <p>тихотихо юноша пошёл следом узнать это существо существо это тихо люльку легло веря произошедшему юноша растерян утром проснувшись посмотрел люльку коегде белье люльки пятна крови долго ходил задумчивости боясь рассказать увиденном родителям подумал отец матерью поверят решил ещё убедиться случилось следующую ночь случилось самое проснувшись утром сказал родителям мама папа это девочка это дракон должны убить её отец матерью поругали сына глупые речи поверив стадо редело уменьшался табун дочка росла красивой луноподобной здоровой сын временем убедившись родители поверят лошадью собакой ушёл дома</p>
      <p>жаль смог убедить эта девочка дракон сожрёт дракон облике красивой девочки останетесь сказал прощание сын своим родителям</p>
      <p>поверим говоришь наша дочка способна чём её обвиняешь сказали напоследок отец матерью своему сыну</p>
      <p>ушёл сын села оставил родной дом обиделся родителей поверили</p>
      <p>шёл оставил одну гору оставил две горы оставил собой третью гору устал очень увидел маленький домик сидящего крыльце дедушку</p>
      <p>асаламу алейкум поприветствовал юноша дедушку ва алейкум салам спросил сразу старик юноша рассказал дедушке обо всём случившемся</p>
      <p>расскажи попросил юноша старика</p>
      <p>очень богатым человеком начал свой рассказ дедушка этих краях живут нарта очень сильные нарта отобрали весь скот всё имущество</p>
      <p>переночевать сегодня дедушка спросил юноша старика услышанного</p>
      <p>валлах живу старик слепой видел спасибо сказал юноша утром сказал идёт кормить лошадь иди сказал дедушка поднимайся белую гору стороны красная гора гору поднимайся чёрная гора гору поднимайся каждой этих трёх гор сидят нарты своё место свой скот своя земля любят земле чужие ходили захочешь остаться мной</p>
      <p>останусь дедушка некуда идти места мог пойти дома мог поселиться сказал юноша</p>
      <p>юноша ушёл осторожно поднялся белую гору раздался душераздирающий крик задрожала земля молодой человек увидел стада белоснежных овец белоснежную лошадь белого человека</p>
      <p>занимаешься пришёл мою землю уходи отсюда немедленно закричал юношу белый человек</p>
      <p>уйду смело ответил юноша земля эта твоя всемогущего аллаха т</p>
      <p>стали драться утра обеда бились обед юноша драке одержал победу нартом убив нарта забрав отару овец белую лошадь юноша вечеру вернулся слепому старику</p>
      <p>послушался ходил всётаки белую гору спросил дедушка</p>
      <p>ходил пригнал твою отару овец ответил юноша</p>
      <p>часть моих овец другая принадлежит нарту придёт сюда снова заберёт овец испугался старик</p>
      <p>придёт беспокойся убил всё богатство нарта эта гора принадлежат нам сообщил юноша деду</p>
      <p>руках большое богатство отара овец наша гора белая наша немалое имущество ходить тебе красную гору прошу ходи туда просил старик юношу следующий день произошедшего</p>
      <p>дедушка пойду ответил юноша просьбу старика надеясь дедушка видит погнал красную гору своих белых овец раньше белой горе содрогнулась земля показался табун красных лошадей красном коне прискакал нарт</p>
      <p>посмел появиться нука исчезни отсюда съем заорал юношу великан земля задрожала</p>
      <p>ответил юноша будем сражаться посмотрим кого попробуем</p>
      <p>сразился юноша вторым нартом дрались утра самого вечера юноша всё одолел второго нарта забрал табун красных лошадей вернулся старику</p>
      <p>дедушка временем потёмках стоит крыльце своего маленького домика онто думал второй нарт убил юношу вернулся живым здоровым старик стал упрекать юношу послушался поднялся красную гору</p>
      <p>делать дедушка обязательно послушаюсь пообещал юноша сдержал слово отправился третью гору чёрную некоторое время пас чёрной горе овец сильнее прежнего задрожала земля появился третий нарт отарой чёрных овец закричал юношу</p>
      <p>уходи немедленно отсюда это земля моё место сюда пришёл возмутился третий нарт</p>
      <p>никуда отсюда уйду земля эта твоя аллаха т буду ходить земле пасти свой скот твердо ответил юноша</p>
      <p>подрались юноша нарт бились глубокой ночи дрались дрались юноша одолел третьего великана забрал чёрных овец отправился назад деду</p>
      <p>старик временем вышел крыльцо думал третий нарт одолел юношу услышал блеяние овец обрадовался</p>
      <p>потерял надежду возвращение своего богатства вернул спасибо тебе поблагодарил старик сколько нарты мучили сколько издевались мной спас моё богатство</p>
      <p>жили вместе старик юноша дедушка стал замечать юноша чемто часто грустит</p>
      <p>почему грустишь тобой случилось чём переживаешь спросил както старик юношу</p>
      <p>грущу родному дому отцу матери тянет моим родителям признался старику юноша</p>
      <p>смотри ходи всё рассказал неизвестно ещё найдёшь живых отца матерью сказал старик</p>
      <p>возразил юноша старику тянет домой родителям покоя моему сердцу</p>
      <p>юноша сел своего коня позвал собой собаку отправился путь ещё издали показалось родительский дом сгорел пожара</p>
      <p>вах подумал юноша такая красота дом хороший красивый поля леса луга птички летают тихо пошёл дому крикнул никакого ответа</p>
      <p>живой крикнул юноша ответ услышал привязал лошадь зашёл дом оглянулся никого нашёл заглянул трубу старинной печи трубе увидел девочкудракона лакающую копоть печной трубы</p>
      <p>ой вернулся вернулся заходи заходи узнала своего брата девочкадракон</p>
      <p>приду привяжу коня попятился назад юноша</p>
      <p>очень испугался выбежал двор запрыгнул седло умчался подальше вдогонку побежала девочкадракон загнал юноша лошадь сдохла юноша безысходности залез дерево девочкадракон сразу проглотила дохлую лошадь решила влезть дерево залаяла собака укусила её ногу рекой потекла кровь её тела земле брат девочкидракона слез дерева ладонями собрал кровь шапку надел голову кровь девочки пропитал мозг юноши потерял сознание это время лесу прогулива лась своими подругами ханская дочь подруги увидели лежащего сознания юношу закричали нашли человека сбежались подруги ханская дочь пришла повернули парня вверх лицом провели рукой лбу юноша пришёл головы упала шапка рассказал девушкам случилось</p>
      <p>остался спросила дочь хана юношу</p>
      <p>почему ответил юноша отары овец стада коров табуны лошадей отец отцом назвал старика которого жил некоторое время вернул всё богатство</p>
      <p>собственных родителей осталось дедушка ждёт сказал юноша</p>
      <p>полюбила ханская дочь отважного юношу весёлую свадьбу сыграли старика забрали жили счастливой богатой жизнью</p>
      <p>такая сказка хорошим концом</p>
    </body>
  </text>
</TEI>