<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2010</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Зумруд П.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедова</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1971</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_107">
    <body>
      <head>СВАТАВСТВО КУРМАНГАДЖИЯВА</head>
      <p>курбанчиев курмангаджияв человек очень доброжелательный чувством юмора хотя прошёл сквозь огонь афганистана какимто непредвиденным обстоятельствам развёлся женой решил жениться ещё храбрости это обычно делают мужчины немного выпил сел начал составлять список вдов разведённых женщин пока составлял список видимо выпил ещё готов списку первую очередь отправился свататься своей дальней родственнице маликат которая старше семь лет постучался вызвал двор спросил</p>
      <p>маликат замуж выйдёшь ответила маликат ещё спрашиваю замуж выйдёшь ответила второй маликат третий спрашиваю замуж выйдёшь ответила третий обозлённый её отказом курмангаджияв вытаскивает свой список нагрудного кармана обводя ручкой нему говорит</p>
      <p>маликат первая списке вычеркиваю</p>
      <p>подожди курмангаджияв дай время подумать хотя дня говорит маликат</p>
      <p>время думать пока раза спрашивал вычеркнул списка ответил незадачливый жених</p>
      <p>списке конце напиши моё имя поживёмувидим сказала маликат</p>
      <p>напишу ответил курмангаджияв ушёл обидой</p>
      <p>поняв пьян маликат шла следом дразня упрашивая записать снова её имя дать время размышление впереди курмангаджияв следом маликат которая упрашивала шли улице односельчане понимая смеялись вслед дошли дома родителей курмангаджияв продолжал твёрдо стоять своём услышав спор подошёл отец билал спросил ними случилось маликат поведала случившем</p>
      <p>почему вычеркнул имя дочери моего троюродного брата нука запиши снова потребовал отец поддерживая мужа унималась мать</p>
      <p>держа руках листок списком туда сюда ходил курмангаджияв отвечал напишет глядя это всё смеялась маликат</p>
      <p>обошёл списку вдов разведёнок одна отказалась сказав пьёт вторая отклонила предложение сказав трое детей третья также отвернулась сказав бедный женщин находились тысячи разных причин отказаться выйти замуж курмангаджиява</p>
      <p>покажу женившись дня пригрозил второй день пошёл курмангаджияв язрап жене своего родственника которая жила соседству рассказал случившемся</p>
      <p>готовься ехать завтра мной буртунай найду тебе жену пообещала</p>
      <p>утра пораньше поехали буртунай окраине села нашли старожилов которые сидели годекане</p>
      <p>асаламу алейкум джамаат буртуная поздоровался</p>
      <p>ва алейкум салам ответили джигит силу разрешим твой визит сказал</p>
      <p>хочу жениться найдётся разведёнка вдова б отказался сказал курмангаджияв</p>
      <p>старый человек сказал</p>
      <p>далеко идти тебе придётся вон той будке хлеб продаёт очень хорошая разведённая женщина согласишься</p>
      <p>судьба курмангаджияву видимо предначертала жену буртуная имени разият дня молодой женой возвратился село сказал маликат видишь буртунайскую королеву</p>
      <p>хорошая семья получилась живут вместе дружно воспитывая своих детей сына трёх дочерей</p>
      <p>разговор закончился очень благодатной женщиной оказалась эта разият поженила своего двоюродного брата падчерице двоюродных сестёр свела деверем двоюродным братом мужа кого мужей мужья достались кого детей дети достались живут мире согласии селении октябрьское</p>
      <p>маликат сказала встрече курмангаджияву б вышла нам грех этих людей наверное получу воздаяние отказав тебе</p>
    </body>
  </text>
</TEI>