<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/802342/kvantlada.html"> Kvantlada</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Шихабудин Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдулатипов</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1933</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_51">
    <body>
     <head>НАДУМАННАЯ БОЛЕЗНЬ МОЛЛЫ НАСРЕДДИНА</head>
     <p>молла насреддин женщина села которая готовила приворотные зелья хорошими друзьями неё узнал жена любит другого мужчину хочет приготовили зелье которого молла насреддин ослепнет подговорил женщину которая готовит зелья сказать жене та придёт следующий хочешь молла насреддин ослеп режь корову которая имеется дома всем этим мясом угостив никого маленьким кусочком корми своего мужа</p><p>прошло времени дня условились пришла жена моллы насреддина женщине которая готовит зелья</p><p>хочешь молла насреддин ослеп режь корову которая имеется дома всем этим мясом угостив никого маленьким кусочком корми своего мужа сказала та женщина</p><p>возвратилась жена моллы насреддина домой предложила мужу резать корову муж соглашался резать жена никак угомонилась заставила моллу насреддина резать единственную корову ел ел молла насреддин мясо ел чаще начал притворяться слепнет шаря руками ходил съел всё коровье мясо молла насреддин сделал вид ослеп полностью жена постелила постель ближе порогу появился сердечный друг её готовила чуду пока готовила чуду решив отдохнуть мужчина прилег заснул печи супруги моллы насреддина стояла полная кастрюля масла которую топила подождав пока масло закипит улучив момент жена выйдет комнаты делам молла насреддин влил кипящее масло глотку сердечного друга жены который спал разинув рот захлебнувшись умер лёжа своей постели притворяясь спящим нетерпением ждал молла насреддин поступит жена</p><p>зашла жена дом начала кричать боже боже супруг мертвеца ка когото нам люди закинули будем делать это сделали желая нам зла посадить желая нам недоброго причитала никак позволяет поймать это волк тех сознает свои ошибки совершила такое многое неё ожидать расправиться подумал молла насреддин</p><p>закинули спрятать куданибудь отнести сказал жене решили бросить пропасть положив человека носилки сказал молла насреддин жене держи спереди веди вижу буду держать сзади идти носилками</p><p>спереди жена взяла сзади муж пошли пока шли молла насреддин жену которая шла спереди толкал носилками поваливал землю притворяясь видит сколько толкал терпела жена дошли пропасти сказала мужу дошли</p><p>дошли иди края останется наверху сказал молла насреддин</p><p>дошла края сказала отойдёт поставив носилки дальше некуда шагу делать некуда подумал молла насреддин пока жена ставила носилки землю толкнул скалы пропасть неверную жену вместе носилками придя домой лег</p></body>
   </text>
  </TEI>

  