<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2010</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Абдула О.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Шамилов</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1930</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_5">
    <body>
      <head>УМНЫЙ НУКЕР НАВАЙА </head>
      <p>жил хан имени навай хана одинединственный сын хотелось хану сын умным ловким отвёл сына человеку который обучает детей сказал</p>
      <p>мясо твоё кости мои это означало несмотря сын хана обучать пока мясо теле закончится жалея прошло время вернулся сын домой всему научился отец учиться нужно вах быстро всё усвоил тебе вопрос задам сказал отец кого считать свете самым плохим среди животных среди птиц среди людей дня тебе обдумывание ответишь учёбу отправлю ответишь отведу туда</p>
      <p>пошёл парень пустырь целый день думал второй день думал отгадал третий день увидел пустыре такого молодого парня который пахал</p>
      <p>подойдя нему сказал сын хана ума лишился портить пустырь спросил сын хана делаешь сюда попал валлах отец вопрос задал никак могу найти ответ вышел надежде найти поможет</p>
      <p>скажу тебе ответ отцу скажешь научил</p>
      <p>договорились пахарь сказал</p>
      <p>среди животных это свинья среди птиц ястреб который ворует кур среди людей сплетник</p>
      <p>пошёл домой зайдя дом гордостью доложил отцу знает ответ</p>
      <p>узнал отвечай предложил отец сыну ответил сын ответил отец потребовал назвать помог юноша признался отцу подсказал молодой парень который пашет пустыре послали пахарем привели пришёл стали расспрашивать пахарь сказал упрёком сыну хана</p>
      <p>уговор почему выдал отцу валлах отец надавил пришлось рассказать ответил сын хана хочу сделать своим нукером сказал хан пахарю стал работать пахарь нукером хана бывшие нукеры невзлюбили умнее хотя моложе договорившись собой стали наговаривать хану конце концов добились хан прогнал пахаря дворца пахарь долго искал работу както прожить встретил старца</p>
      <p>асаламу алейкум ва алейкум салам счастливого тебе пути направляешься валлах ищу какоенибудь дело которое приносить прибыль шли шли парень сказал давай сократим дорогу пожилой человек согласился шли шли некоторое время дошли лесополосы</p>
      <p>говорит парень пожилому человеку устать тебе жеребёнка коня привести пеший жеребёнка коня найдёшь спросил пожилой человек шли шли дошли пшеничных полей молодой человек говорит пожилому интересно эта пшеница съеденная несъеденная разозлился очень пожилой человек отругал парня ещё собранная пшеница съеденной несъеденной ответил парень</p>
      <p>шли шли дошли села старика вечерело хотя душе парень пожилому повёл домой зашли дом пожилой человек завёл парня отдельную комнату сказал</p>
      <p>передохни немного распоряжусь дочь еду принесла</p>
      <p>дочери сказал отец принеси чтонибудь перекусить тому дураку которого привёл почему отец гостя дураком называешь поведал отец дочери бестолковых разговорах парня короткой дороге жеребёнке коне которых нигде видно съеденной несъеденной пшенице которую ещё пожинали</p>
      <p>твой гость отец дурак очень умный человек укоротить дорогу это значит идти беседовать приятном поймать жеребёнка коня означает палку посох брать устать съедена пшеница съедена означает зимой хозяева долг брали пшено брали дурак отец очень умного человека встретил отдай пятак скажи съедобные вещи купил</p>
      <p>пошёл отец парню отдал пятак передал просьбу дочери пошёл парень купил пятак дыню отдал старику принес отец дыню передал дочери сказал</p>
      <p>принёс умник смотри отец сказала дочь отделив кожуру дыни вынесла двор отдала козе семена извлечённые дыни бросила курам разрезав дыню дольки угостила отца</p>
      <p>сколько получилось отец понял сказал отец вместе ели отец дочь парень некоторое время парень показал девушке пальца девушка палец показала приглянулись друг другу отец понимал делают поев дочь быстро вышла комнаты парень сказал пожилому человеку</p>
      <p>согласился выдать дочь хотел стать твоим сыном</p>
      <p>недостаточно получить моего согласия нужно согласие дочери сказал отец</p>
      <p>получив её согласия просил ответил парень</p>
      <p>получил согласие её впервые видишь спросил старик</p>
      <p>ели пальца показал это означает одна жених возлюбленный палец показала это означает одна жениха возлюбленного</p>
      <p>согласился старик сыграли пышную свадьбу парень оказался мастером руки трудолюбивым стали жить достатке доволен отец девушки хорошего сына обрёл</p>
      <p>сказка завершается</p>
    </body>
  </text>
</TEI>