<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/797213/pervomayskoye.html">Pervomayskoye</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2011</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Патимат Г.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Исхакова</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1947</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_124">
    <body>
      <head>ПЕСНЯ МУСЫ ПО САЛИХАТ</head>
      <p>муса любил салихат сердечные отношения начались ещё селении гаджи введено муса пошёл служить армию сказав замуж выходила пока вернётся очень любили друг друга ещё мала часто ходила гости брату муса родственник нашей снохи собиралось людей прогоняли ещё маленькая племянником руках шла прогулку видимо родственники мусы решили брать салихат бедной семьи салихат сказали ждала вышла замуж молодого высокого здорового парня чужого селения который переселился родителями наше село посватался салихат дала согласие</p>
      <p>однажды пошла брату застала дома жену её сестру которые сидели плакали шёл четырнадцатый год плачете спросила наверное хотели слышала разговор родственнике невестка дала лист стихотворением сказав взяла спрятала это стихотворение сочинил муса салихат отправил родным узнал вышла замуж выучила обычное стихотворение это стихотворение</p>
      <p>родня дорогая слушайте моё поражённое сердце придавленное туманом судите строго услышьте сёстры землю похороненного брата разговор жизнь весёлой крепкий договор фортуна отвернулась всё превратилось прах жизнь стала пасмурной пошёл сильный дождь исчезла подруга остался лишь огонь весенняя пора молодость судьба отвернулась солнце закрылось чёрным туман надежд теряю увижу подругу цветах траву портит утренний иней следующей осенью увижу ль измученную душу сжёг огне знал вернёшься ко муса вернулся армии разозлённый своих родителей женился русской женщине которая намного старше жила квартире вместе уехали её родной город иваново родились дети прожив долгое время чужбине муса вернулся село сказал валлах вернулся село захотелось хотя мельком посмотреть салихат успокоить своё сердце её муж умер нам пламенно любившим друг друга дали пожениться пусть аллах т простит прощу</p>
      <p>такую историю рассказал моему мужу человек друг моего мужа часто ходит нам вспоминая молодость говорит моему мужу правда дибир прекрасное время</p>
    </body>
  </text>
</TEI>