<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2010</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Патимат М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Нурудинова</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1957</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_10">
    <body>
      <head>МЕСЕДО И МАГОМЕД </head>
      <p>жили говорят отец сын сына звали магомед собрался отец хадж заплакав начал сын ходить отцом прося взял возьму сынок проголодаешься жажда замучает сказал отец</p>
      <p>пойду сказал сын заплакал</p>
      <p>иди сынок проголодаешься жажда замучает сказал отец успокоился сын</p>
      <p>сказал отец взял сына собой угомонился идут долго идут</p>
      <p>отец воды хочу проголодался сказал сын</p>
      <p>говорил тебе шёл мной упрекнул отец сына вон недалеко находится озеро выпей воды догони</p>
      <p>пошёл магомед воду пить увидел воде яблоко опустил руку воду достал яблока опустил другую руку достал итоге задержался длительное время пытаясь достать яблоко одно время посмотрел вверх увидел яблоню залез яблоню звал отец быстро шёл ответил отцу пойдёт дальше шёл стал отец дожидаться магомеда опаздывал хадж магомед временем залез яблоню лакомился яблоками появилась старуха карт</p>
      <p>эй магомед кинь мамин одно яблоко сказала кинул яблоко</p>
      <p>долетело милый кинь ещё попросила кинул магомед ещё</p>
      <p>долетело мамин магомед сказала наполни пазуху шапку спускайся попросила</p>
      <p>наполнил магомед пазуху шапку спустился вниз изза пазухи высыпал сыпал шапки закинула старуха карт магомеда мешок собралась идти насилу подняв спину пошла одно время захотелось выпить положив мешок землю отошла сторону пока шла магомед порезав мешок наполнив камнями вернулся яблоне вернувшись старуха карт сначала несколько пыталась поднимать мешок смогла елееле подняв мешок всётаки пошла дошла домой крикнула дочери</p>
      <p>мамина меседо тебе магомеда принесла обрадовалась дочь</p>
      <p>развязав мешок увидели мешке камни лежат пошла нему старуха карт позвала</p>
      <p>магомед мамин одно яблоко кинь сгорела кину ответил пошутила кинь одно яблоко попросила</p>
      <p>кинул магомед долетает мамин магомед кинь ещё кинул долетает мамин магомед спустись яблоками вниз попросила старуха карт</p>
      <p>наполнив пазуху шапку спустился высыпал изза пазухи шапки сыпал закинула магомеда мешок завязала мешок крепконакрепко закинула спину пошла воду пить пошла очень хотелось превозмогая жажду всётаки дотащила дома</p>
      <p>мамина меседо тебе магомеда принесла крикнула дочери</p>
      <p>обрадовалась дочь развязала мешок выпустила еды немного покормив уложила старуха карт магомеда меседо уложив собралась жатву шла жать сказала ушко меседо</p>
      <p>меседо мамина старую одежду надень хорошую надевай солнца полиняет магомеда зарежь свари бульонмульон мясо принеси ко приходи обедом</p>
      <p>сказала меседо магомед услышал разговор</p>
      <p>спящий неспящий холхочмолхоч сказала меседо</p>
      <p>неспящий магомед спящая меседо ответил магомед спящий неспящий холхочмолхоч сказала меседо немного погодя неспящий магомед спящая меседо ответил магомед поговаривая меседо сама заснула магомед встал</p>
      <p>зарезал спящую меседо её тело руки ноги всё поставил варить огонь её самую лучшую одежду надел пошёл старухе карт</p>
      <p>идём мама кушать еду принесла позвал магомед голосом меседо</p>
      <p>эх мамина меседо пришла надев такую хорошую одежду тебе говорила надень старую одежду приходи оставь еду поем иди домой сказала мать солнце голову припечёт одежда выгорит</p>
      <p>сказал магомед поставил еду домой пошёл наполнив мешок золой лез потолок стал ждать долго ждал старуха карт всё продолжала жать жать устала жать пошла ела ела обнаружила руку ела ела нашла груди поняла старуха карт магомед её обманул</p>
      <p>вай мамина меседо грудьто обнаружила рукуто нашла мамина меседо запричитала завопила старуха карт</p>
      <p>оттуда пошла искать магомеда покрутилась вокруг дома</p>
      <p>запричитала мамина меседо грудьто обнаружила рукуто нашла плакала плакала посмотрела старуха карт вверх увидела магомеда магомед ждал момента высыпал прямо глаза старухе карт мешок золы прыгнул неё убил магомед вернулся домой</p>
      <p>сказка взорвалась торба порвалась</p>
    </body>
  </text>
</TEI>