<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Сапият Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгатова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1950</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_64">
    <body>
     <head>ХАН И УМНАЯ ЖЕНА БЕДНЯКА</head>
     <p>бедняк бедняк бедняк бедняк быстро вместо всему выбиться вытащили глубже двери двору добычу догадается домой доставало досыта досыта едой еды ещё её жды железное железный жена жена жене женой женой жили заглянуть закрыл заперев звоном зная золота кирка копал копал копать людей люди маленький могли муж муж мужем наверное найденную никак никто никто новые новый нормальной ночью нужды обнаружил обо оде одежду однажды одного открыл отправил передав плакать поесть пока пока полный положила поскользнулась посмотрел посыпала появился приготовив приличную приобрести прочнее радовались разглядывал разобрал самый сараи сарая своей своему сказав сколько смеяться смогут смотрели сносил содержимое спрятала стал старые старый строить сундучок сундучок сундучок сундучок трудились туда ударившись уснул уснули фундамент фундамент ханские чтото шербет это явилась</p><p>базар бегом вернулся встал вышел готовить делать дом жена жена завтрак завязала который купив муж муж муж начала омовение опаздывает пока пошла проснулся работу сказал спозаранку телегой телёнка</p><p>бедняк вернулся вид видит видом ворот ворот впервые выгнала глянув делая день дом её жена жена жена жена жена заметили занесла иди которая муж мужа мужу наружу наступил незаметно ночью огорчённым одно около отелилась поведа пока покажу покормив поле посторонние посторонних потянул пошла пошёл предлогом провожать работу работы размышляя руку сегодня сказал сказала собой собрала стояла схватив сюда тебе телега телегу телёнка удивительный удивленный чудо шербет</p><p>выпустила густая изделие кондитерское которого кофе ла масса обычно орехами поле сахара собаки съели телёнка фруктов шербет шоколада</p><p>базара даёт золото имеем корову которая купим молоко муж нам переживай сказал телёнок</p><p>бедняк бедняк бедняка вернулся вечером выпитое голову дня дошёл ели золота который начал нашёл нукеры обмывали отвели пили полном работы разговор рассказывать родился сараи связав снося соседа спозаранку сундучке сын сына ударило хана хана хану явились</p><p>бедняка золото моё спросил утаил хан</p><p>бедняк бедняка валлах дал жене жену нукеры пошли привели признался прятать хану</p><p>видела видеть возмутилась время головой дружить жена знать знаю золото какое клад мечтает муж найти немного особенно перестал последнее разбогатеть размышляя часто этим</p><p>вместе жене жену муж мужа признался расспросили свели сказал</p><p>видела видеть говоришь давал жена золото золото какое котором мужа начала оно отдай прятать спрашивать хану</p><p>вклад дождь жене легли муж напомнил нашёл ночь отелилась пошёл родила спать спрятал телега телёнка ту утру шербетный</p><p>бедняка говоря головой дружит жена плохо повествование права убедился услышав хан</p><p>дааа действительно дела домой забери иди мужа отпустил очень своего сказал спокойно хан</p><p>бедняка богатого жена провела умная хана</p></body>
   </text>
  </TEI>