<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Маржанат Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шихабудинова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1976</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_20">
    <body>
     <head>МУЛЛА И ЗНАХАРЬ </head>
     <p>ауле аулом аульскими баню баню бега бега бегать бежал большое большую вверх велел вместе возвратиться воздушной воздушную возраста волдыря волдырями вошёл времена время время всем всеми вспотел всё вымылся вышёл глазам гоняясь горном грамотных двором делами делами день длительное дней добром долго дом дом дома домашними естественно жил завязал занимались здоровья змейкой змейку змейку знал знахарь знахарь знахарь знахарь знахарь знахаря знахаря знахарям знойный излечило излечит имел истязала исцелить каким какоето какуюто колдовал количество комнату коротко которое которые который который красивую красным кроме крупного лекарства лекарства лекарство лечение лечение людей лёг лёгкой мазал мазями маленькой мало маслами масса массу мастерстве мира мулла мулла мулла мулла мулла мулла мулла мулла мулла мулла мулле муллу муллы муллы надежде надел накопил налил нанял немалое непонятная несколько никакое ночей обращался обучался овец огромный одежде одежду однажды одного одной одном оно остынет отару оттуда очень палка палка палку палку пекло пекло перемешиваясь пил поверил поднимая подождал пожить позвал пойти пока покрылось полянке полянке помогало попросил порошки пота пошёл поэтому правил превратилась предложил преклонного приготавливать приготовил пришёл прозрачную проснулся пустить разные разными разных раны распространялась растения растительными рогатого рукам руки своим своё село семье силу скота скотом слуг слуги смог смотрели снадобья солнечного солнце солнце состояние спал спать средства стала старого стекала стекало странах странное струя таяла те теле тело тело телу телу тепла травами травы умел уменьшалась управиться управляя услышал утра утром ухмылкой форму хворь хозяйство хорошее цвета этим янтарного</p><p>быстро велел вид вида висячему висячий вкусные вместо время вскочил выбрал выздоровления гнилую гнусного дальше делам долгое долгой дома дороге дорогими доски доску дошёл жизни завистливого завистливый загнившие затаил зло зло злостный злостный знахарем знахарь знахарь знахарю знахарю знахаря знахаря конюшни коня которые который который крепкие кроме лекарь лучшего местами место милости мимо момент мост мост мостику мосту мулла мулла муллы муллы надеждой накрыть неладное неожиданного нога нога одарил одного оказывает отправить перевести поблагодарил поворота подарил подарками пожелал позавидовал позвал полетел попросил порочный посадил поскакал поставил почетное пошёл праздничный праздничным приготовить прилично присутствии пришпорил пробила провалилась провалится проложен пропасть пропасть пропастью проходя прощались пути работал рады разошлись ремнем рухнул самого самое самые своей своим своих семьи середины скакун скакуна скакуна скакуна скакуна скверный следил сломав слуг слуг слуга слуга слуга слуга слуга слуги слуги слугу собрался событий стол столом стоял счастливого такие убрал увидев увидел уезжать улучил умеют упадёт учуяв хозяин хозяин хозяин хозяина честь членов яства</p><p>говорят другому зря капкан народе нога своя ставь угодить человеку</p></body>
   </text>
  </TEI>