<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Анайсат М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1966</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_91">
    <body>
     <head>ИЗ ВОСПОМИНАНИЙ МАГОМЕДА РАМАЗАНОВИЧА </head>
     <p>октябре года введенского района наши сельчане переселились ое отделение совхоза аксай которое располагалось месте нынешнего села октябрьское хасавюртовского района отделении несколько домов которых дома выделили школы учителя помощью некоторых родителей приспособили здания использования классные помещения середине ноября школа начала работать постоянно пополняться необходимой мебелью учебнонаглядными пособиями</p><p>школе работали учителями полина ивановна усаева учительница русского языка елена ивановна волчанова учительница математики которые переселились вместе односельчанами введенского района работали нашей школе ухода пенсию внесли большой вклад обучение учащихся подготовку местных учителей школы е волчанова долгие годы работала завучем школы местных учителей вначале работали х м шамилов магомед идрисович ибрагимов магомед хайбулаев магомед бегиев изза отсутствия педагогического образования кроме хабиба шамилова уволили работы декабре года службы рядах советской армии приехал магомед иманмагомедович рамазанов который армии работал директором одной школ введенского района имел среднее педагогическое образование заочно учился математическом факультете дагестанского государственного университета вначале работал учителем затем завучем го г т е ухода пенсию работал директором школы вначале т е гг директором школы работал м валибулатов гг м рамазанов гг п усаева гг магомедхан магомедов гг м вагабов г м рамазанов постепенно школа начала пополняться местными педагогическими кадрами</p><p>педучилища поступили работу т насрудинов герейхан саидов заза магомедовна гасанова эта учительница оставила хорошую память её учащихся родителей товарищей награждена правительствен ной наградой поступали школу учителя высшим образованием м алиева м п магомедов м махалиев другие заочно окончившие высшие педагогические заведения х годов работали школе приезжие учителя многих приходилось заботиться среди хороших учителей позже школа полностью обеспечена местными кадрами</p><p>г школа семилетняя учились учащихся г её реорганизовали восьмилетнюю школу г среднюю школу г построили мастерскую хозяйственным способом г построили шестиклассное помещение г построили барачное здание г построили типовой спортивный зал трёхклассным помещением благоустроили двор школы</p><p>г создаются совхозы директора нашего совхоза абдурахман магомедгазиев сайпудин нажмудинов лабазан газиев абдурахман гаджиев ибрагим муртузов халит шахруев джабраил магомедов сиражудин кадиев магомед багавдинов сулейман саидов магомед багавдинов саид саидов магомед малаев алибег магомедов курамагомед муталимов магомеддибир алидибиров гамзат халидов магомед ибрагимов кади сиражудинов</p></body>
   </text>
  </TEI>

  