<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/548960/khvayni.html">Khvayni</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Хадижат Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Хучбарова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>1968<date />
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_60">
    <body>
     <head>СКАЗКА ПРО ДУРАКА И УМНОГО</head>
     <p>жили жили брата дурак умный пошёл дурак лес хворостом нашёл иголку взял найденную иголку вязанку хвороста бросил вернувшись домой стал искать иголку туда переставлял хворост сюда нашёл её</p><p>ищешь спросил умник нашёл иголку кинул её хворост сказал дурак класть иголку хворост выпадет должен воткнуть нагрудной части рубахи говорит умник</p><p>ладно следующий найду воткну отвечает дурак умному</p><p>пошёл дурак лес второй нашёл кинжал продырявив рубашку нагрудную часть воткнул кинжал воткнутым рубаху кинжалом пришёл домой</p><p>сказал умный втыкать кинжал рубаху таким образом дырявить портить её кинжал пояс затыкают ладно следующий найду воткну этому научился сказал дурак следующий пошёл нашёл щенят взял обоих заткнул пояс принёс домой придя домой обнаружил щенята сдохли</p><p>убил позвал кличем махмахмах тобой пошли сказал умный</p><p>ладно следующий собой позову сказал дурак</p><p>пошёл дурак лес нашёл ягнёнка начал её звать махмахмах махмахмах последовал ягнёнок пришёл домой сказал брату</p><p>ягнёнка нашёл позвал кличем махмахмах мной пошёл</p><p>ягнёнка собой звать нужно впереди гнать сказал умный</p><p>сказал дурак следующий найду впереди погоню</p><p>снова пошёл пятый нашёл волка пиная ногами погоняя впереди привёл волка домой</p><p>домой привёл прогнать выгнать сказал дураку умный</p><p>сказал дурак прогнав волка сидел дурак дома умный подстрелил дичь шкуру снял повесил тушу сидя тушей размышлял дурак который умеет мыслить капнула кровь туши шею капали ползли вниз телу капли кинул дурак тушу нож кинжал вовсе выкинул тушу улицу</p><p>дурной мясо съедобное выкинул поругал умный дурака</p><p>выкинутьто мочила учил выкинуть прогнать</p><p>смог умный научить дурака умуразуму изза подобных случаев зародилась пословица устах нашего народа дай аллах рождённым жить чужому уму</p></body>
   </text>
  </TEI>

  