<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Миседу Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибирова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1972</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_63">
    <body>
     <head>КАК ОТЕЦ ЖЕНИЛ СЫНА СВОЕГО </head>
     <p>абрикосами аккуратность арбу видно возраста всем высь девушку доме достиг жениться жили зажиточно запряг казавшееся коня красиво любил наполнил недоставало однажды одного округе особо отец откуда очень поднявшись поехал позвал поискать пора почиталась самую самую самым селе селе село слышно спелыми сын такого хозяйстве человека чистоплотность чистоплотную чистым юноши</p><p>абрикосы двора двора девушка девушки должна живут котором меняю молодые мусор мусором придти сама этим</p><p>абрикосы вёдрами девушка девушки другие думали дурак который который красивая меняет мусор мусор мусора одна одни платья подол позже полными полными поместить посыпав появилась пригоршню приходили радуясь тазиками это</p><p>абрикос абрикосы валлах дайте дворе мало мусор мусора мусора нашла немного немного очень пожилой принесла пробовать своём сказала хочется человек</p><p>абрикосы ваш дам дворе девушке дом количестве мусора находится оставшиеся пожилой покажи сказал таком тебе человек</p><p>аккуратным впереди горячий гостеприимными гостю девушка девушка девушка девушка дети дом дом дома домой душе её закинула кастрюлю коня которой людей месят нею оказались оказался очень очень пожилой последовал посудину потянув пошла поэтому приготовила пришлась пришли просить проявляя родителей родители сами своего собралась стал сторону тесто убрать уважение уважительными увидеть хинкал хинкал хотел человек эта этих</p><p>врач дай дочь лечения остатки посудины прописал собери теста</p><p>аккуратна грязную девушка еды мытую насколько посудину приготовлении проверить способом таким убирает хотел</p><p>бывает вашем лечении могу мытую нашей пожилой помочь посудине посудину простите теста убираем человек</p><p>беседовать быстро вернётся верхом взгляда взгляда влюбился время встретился вышел голову девушки девушкой дело делу должен дом дом других душе жены заметил затем заходя зашёл здоров знаки коне коня людей мгновенье моему молодых найти незаметно некоторое неё обратно одному около оповестить опустив остановившись отец отец отлучится отцом палец пальца первого первого подумал поехал пожилой показал показала понял попросил пороге прибыл привести привязи приехать пришёлся продолжал просит развязав развязке сказав сколько сначала соседей стеснялась сын сына сыну сыну таинственные той увидел человек человек это это юноша юноша юноши</p><p>болезнь болезнь болит всеми вышла девушке дом её желание женить женить женишься зайдя которая одобрит отец отец отец отца поздоровавшись пройдёт сказал спросил сын сыну хочу это</p><p>девушки дети должны наши одобрю отец сказал согласиться ято</p><p>впервые дочь знаешь знал знал отец отец откуда радуясь сегодня сказал сказал согласна согласны спросил сын сын сына увидел</p><p>б дала дом её её заходил знаками знать объяснил отец отказалась отцу очень понравилась понравился призывая расспросил согласиться спросил сын увидел</p><p>глядя делаете знаки означало оказывается пожилой понимал сказал удивлялся человек это</p><p>встретили девушки договорились друг друга женив женой молодожёны мужем неделю неожиданно отцы пожилой радовались свадьбу стали сыграв сына успокоился хорошую человек юноши</p></body>
   </text>
  </TEI>