<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/797213/pervomayskoye.html">Pervomayskoye</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2011</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Курсият М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абдулмуслимова</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1967</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_71">
    <body>
      <head>ЛЕВ И КОТ</head>
      <p>однажды голодный кот который искал еду преследуя одну птицу незаметно добрался леса птица села кустик следя отвлечётся кот задумав её поймать затаился ждал удачного момента сидевшего засаде кота поймал шакал подойдя незаметно сзади увидел лев шакала идущего котом зубах</p>
      <p>это моего младшего брата задумал угрожающе рявкнул лев нападая шакала спас кота добывая еду добычей стал лев спас подумал кот</p>
      <p>спасибо тебе старший брат шакал съел сказал кот льву</p>
      <p>глянул понял нашего родаплемени одно пойму почему настолько мал рост идешь</p>
      <p>делая вид свете вытерпел горя бед ответил кот</p>
      <p>хотел знать сделал узнал нам горько тяжело жить людьми</p>
      <p>человек который мучает нука покажи обижает кожу сниму сказал лев</p>
      <p>кот показал льву чём виновного никаких отношений имеющего человека спокойно пашущего недалеко своё поле</p>
      <p>эй человек почему моего маленького брата обижаешь тебе сделал замучил растёт изза разорву съем покажи силу которую показывал моему младшему брату сказал лев человеку начал наступать</p>
      <p>это напасть которая навалилась нежданнонегаданно вздрогнул человек спокойно ответил льву</p>
      <p>готов любое время тебе силу показать её сегодня дома оставил позволишь бегом пойду принесу</p>
      <p>почему покажешь силу которая дома находится быстро иди принеси разрешил лев</p>
      <p>разыгрываете пока дому вернусь хотите убежать спрятаться дайте обоих одному дереву привяжу пока приду взяв силу дома</p>
      <p>согласился лев сказал человек развязал пахарь своих волов толстыми веревками которыми завязаны волы одному толстому дереву крепконакрепко завязал сначала льва кота недалеко места находился лес срубил человек самого крепкого дерева казалось толстую палку вернулся приговаривая сила изо сил побил льва низу спины лев кричал громко весь мир потеряв силу выносливость ударов сломав дерева тоненькую веточку огрел хорошенько кота приговаривая</p>
      <p>это тебе никакой вины привлёк испытания</p>
      <p>развязал человек измождённого обессиленного льва спросил</p>
      <p>какова оказалась сила иди хочешь будущее забывай полезешь дело которое касается повториться случилось тобой сегодня</p>
      <p>елееле поднявшись уходя лес лев сказал коту младший брат каждый день тобой такое творит удивительно твоё тело настолько выросло</p>
    </body>
  </text>
</TEI>