<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2996</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Халилула М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ильмуев</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1930</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_8">
    <body>
     <head>МЕДВЕДЬ, УМНИК И ДУРАК </head>
     <p>жили брата дурак умник отправились братья добычей шли шли дошли вершины горы</p><p>горе встретили медведя знающего человеческий язык медведь говорит дальше пойдёте сдобровать места мои поляны горы эта часть лисья идите лисьей стороны лиса посмеет остановить сказал умник нам твоей стороны маленькую тропинку использовать пройти лисью сторону сказал медведь пропустил обоих братьев</p><p>шли шли дошли одного места нашли покойника около ящик золота покойника оставим подумали братья соорудили носилки носилки положили труп труп ящик потихоньку пошли своё село</p><p>пришли село люди смотрели задавали друг другу вопрос творят двое</p><p>стали братья раздавать сельчанам золото каждому монете</p><p>это прибыль посланная нам аллахом т говорили</p><p>вернулись домой пришёл братьям домой самый медведь который встретился горах</p><p>мёд немного мёда дайте дали медведю маленькую миску мёда медведь поел ушёл</p><p>оставив дома дурака умник пошёл охоту узнав</p><p>умник отправился охоту медведь пришёл дураку эй дурак крикнул медведь пошёл умник охоту пошёл немного мёда дашь дам иди сюда лакал лакал мёд весь вылакал ушёл</p><p>пришёл умник домой рассказал дурак случившемся поругал умник</p><p>знал чтонибудь натворишь учил медведь придёт пускал дом</p><p>учил убедить смог зашёл съел весь мёд поделать мог медведь большими клыками силам тягаться</p><p>боишься завтра спрячусь дверью скажешь медведю охоту пошёл</p><p>ружьём руках стоял дверью умник карауля медведя</p><p>убьём медведя шкуру продадим неё сможем выручить деньги сказал умник дураку</p><p>утром умник спрятавшись дверью поджидал медведя дурак сидел доме пришёл медведь крикнул</p><p>эй дурак умник пошёл ружьём руках спрятавшись ждёт услышал умник разговор дурака медведя медведь убежал поругал умник дурака медведю рассказал ружьём дверью стоит мог сказать правду поэтому проговорился ответил дурак ладно завтра придёт завтра придёт говори убью сказал умник дураку</p><p>скажу сказал дурак стоит старший брат дверью появился медведь самого утра рассвело эй дурак умник дома охоту пошёл войти немного мёда дашь</p><p>дам ещё одна кадка мёда братьев вошёл медведь начал мёд лакать умник взял убил снял шкуру повесил её камином пошёл умник охоту дурак остался дома</p><p>капала капала кровь капельки камин шкуры очень раздражало дурака</p><p>перестанешь капать заставлю ударил горящей головешкой шкуре</p><p>кровь всё капала капала очень разозлился дурак шкуру ударил горящей головешкой загорелась шкура сгорела шкуры огонь всему дому распространился сгорел весь дом вся утварь</p><p>сидит дурак открытым небом пригорюнился разговаривает собой</p><p>делать придёт умник убьёт</p><p>пришёл умник натворил кровь капала переставая сказал перестань поняла головешкой горящей ударил шкура загорелась дом сгорел хочешь убей хочешь прости сказал дурак</p><p>видишь вынуждены скитаться белу свету сказал умник</p><p>шли шли дошли одного места увидели большую кучу бурок сколько нести умник взял сколько поднять силу дурак взял поднялись гору пошёл снег началась метель оба брата завернулись бурки лежат дурак говорит хочу оставаться стал спускаться вниз туда мало снега сторону речки догадался умник брат речке идет стал удерживать откуда возмись появились рядом умником две прекрасные девушки феи</p><p>асаламу алейкум ва алейкум салам делаешь бурки шёл продавать выпал снег могу никуда идти правду говоришь женись одной</p><p>женюсь брат одну жёны возьму другую</p><p>заключим уговор сказали девушки</p><p>дурака нашли около речки снега кого это привёл это наши будущие жёны которая невеста умным сделает делай скажет девушки оказались бедных денег золота купили огромный дворец стали нём жить семеро сыновей одного брата родились семеро сыновей другого спокойствии согласии говорят сих пор живут</p></body>
   </text>
  </TEI>

  