<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/480804/tsumadinskiy-rayon.html">Tsumadinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/548978/khvarshi.html">Khvarshi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2009</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Хава У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Усаматова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1935</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_2">
    <body>
     <head>СЫНОВЬЯ КУЗНЕЦА</head>
     <p>жили одном селе кузнец двое сыновей кузнец мастером руки дело своё знал вкладывал душу поэтому работы сидел получал хорошие деньги сыновья недостатка чём знали</p><p>шло время сыновья становились старше кузнец старел отец старался научить сыновей своему ремеслу куска хлеба остались смерти младший сын послушным любознательным целыми днями смотрел работает отец выполнял задания постепенно научился всему старший сын сказать ленив поев приготовит отец надев купит отец целыми днями бездельничал вскоре отец умер остались братья вдвоём младший целыми днями работал старший бездельничал всё время просил брата деньги однажды младший брат сказал старшему</p><p>каких пор будешь целыми днями бездельничать нужны деньги работай вместе мной</p><p>хочу работать копейки ходить запачканной одежде пойду люди искать аккуратную работу которую получать приличные деньги ответил младшему брату ушёл села</p><p>села города дорога шла лес пошёл короткой тропой самый густой лес которой ходили охотники шёл шёл пришёл развилку дороги туда посмотрел сюда посмотрел пошёл юноша напрямик долго коротко шёл устал стемнело видит домик сегодняшнюю ночь проведу немного отдохну подумал зашёл внутрь доме беспорядок убирали крыше дома проём дом проникал свет какихто других целей юноша начал искать еду неожиданно поднялся ветер середину комнаты чтото спустилось увидев старуху карт метлой быстро спрятался лавку</p><p>откуда человеческий запах моём доме откуда причитая кружилась старуха карт комнате</p><p>принюхиваясь наконецто приблизилась молодому человеку</p><p>спрятался та карт ест людей поди сюда позвала юношу посадила нары рассказывай идёшь</p><p>иду город искать работу сказал сын кузнеца отпущу дорогу покажу ночлег еду должен заплатить сказала старуха валлах денег тебе заплатить сказал юноша твои деньги нужны ответь проса ответишь правильно отпущу ответишь будешь работать пока угадаешь</p><p>согласился сын кузнеца согласиться разозлится убить подумал испугался</p><p>послушай ответь середина земли сколько звёзд небе самое быстрое свете угадаешь ответы вопроса отпущу сказала старуха карт</p><p>думал думал сколько думал отгадал загадки прошёл день прошла неделя месяц сменил прошёл год пришлось юноше работать старуху</p><p>прошла неделя месяц прошёл прошёл год пришёл весточки послал брат пропал брат жив думал младший брат сиди сиди высидишь пойду поиски брата решил младший брат взял дорогу еду одежду отправился путь</p><p>шёл дороге которой идут город лес шёл шёл пришло обеденное время захотел передохнуть поесть нашёл удобное место тени деревьев присел послышался стон леса пошёл это стон дошёл ямы посмотрел вниз увидел медведя упавшего яму</p><p>вай бедный сюда попал причитая выбрал среди упавших деревьев дерево потолще коекак потащив яме сбросил туда</p><p>убежать отсюда спас медведя голодный съесть подумал вслед убегающему медведь закричал человеческом языке</p><p>эй человеческий детёныш бойся тебе плохого сделаю голодной смерти спас хочу сделать чтонибудь хорошее расскажи идёшь ищешь лесу</p><p>очень удивился парень медведь заговорил человеческом языке вспомнив отец рассказывал свете бывают удивительные вещи чему учил немного успокоился сказал медведю</p><p>ищу потерявшего брата который пошёл искать работу</p><p>валлах видел одного молодого парня которого старуха карт заставляет работать очень похож наверное твой брат пойдём посмотрим сказал медведь</p><p>пошли тому месту парень ел оставшуюся еду отдал голодному медведю взял сумку своей одеждой отправился медведем долго шли полдень пришли дому старухи карт стали наблюдать некоторое время кувшином руках вышёл дому мужчина сначала узнал младший брат старшего брата обычно опрятно одетый брат грязной старой одежде обросший бородатый похожий лешего присмотревшись узнал брата поблагодарив медведя попрощавшись кинулся брату старший брат увидев младшего первые минуты очень обрадовался обнял заплакал оттолкнул сказал</p><p>беги беги отсюда старуха карт держит отпустить</p><p>подожди подожди дыхание переведи спокойно расскажи произошло тобой сюда попал почему старуха карт держит спросил младший брат</p><p>всё рассказал старший брат младшему искал короткую дорогу попал старухе карт пустила ночлег накормила потребовала плату отгадать загадки отпустила заставила работать загадки тебе задала рассказал старший брат младшему послушав младший брат научил старшего отвечать старухе карт</p><p>сначала скажи середина земли её дом веришь измерь вовторых скажи звёзд небе столько сколько волос неё голове веришь посчитай втретьих скажи свете самая быстрая вещь это мысль</p><p>такими ответами отправился старший брат старухе карт младший брат берег реки отправился наступила ночь вернулась домой старуха карт сын кузнеца накормил её говорит</p><p>узнал ответы твои загадки узнал расскажи говорит старуха карт вопервых середина земли твой дом веришь измерь сама сказал парень вовторых звёзд небе столько сколько волос голове этому веришь посчитай втретьих самая быстрая вещь свете это мысль</p><p>очень хорошие ответы дал пусть отсохнет язык тебе подсказал тебе подсказал уговор уговор иди своей дорогой сказала карт отпустила</p><p>побежал реке своему брату пошли домой старший брат побрился подстригся искупался надел чистую одежду стал таким каким раньше тех мире согласии жили братья прошло несколько лет заработали денег построили хорошие дома женились стали жить счастливо радостно говорят сих пор живут вместе</p><p>хонохский говор</p></body>
   </text>
  </TEI>

  