<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Наида М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Баширова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1975</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_23">
    <body>
     <head>ВОРОН МОЛЛЫ НАСРЕДДИНА</head>
     <p>молла насреддин обнаружил дворе потрепанного котом воронёнка пожалел забрал принёс домой намазав рану лекарством кинул печь день прошёл прошло привык молла насреддин воронёнку захотел выкинуть улицу остался воронёнок дома время прошло незаметно незаметно воронёнок вырос превратился ворона</p><p>лети живи самостоятельно сказал молла насреддин отпустил ворона выйдя крыльцо покрутившись двором ворон спустился дерево которое росло около дома моллы насреддина привыкший молле насреддину подлетал нему выходил двор</p><p>однажды посадив ворона плечо пошёл молла насреддин годекан мужчинам пока сидели беседовали ворон слетев плеча моллы насреддина сел прямо спину коровы которая паслась недалеко</p><p>смотрите ловкость моего ворона видите дичь которую поймал заметил сокол сказал молла насреддин подойдя тихонько корове снял неё ворона</p><p>это дичь которую поймал ворон добавил молла насреддин погнав впереди корову пошёл домой</p><p>хозяин поисках своей коровы пришёл годекан люди сидевшие сказали корову такимито приметами молла насреддин погнал домой пришёл хозяин коровой нему домой требуя скотину назад</p><p>откуда твоя корова это дичь которую поймал сокол полетев сел корову схватил её крепко сокол знаешь обычаев пойманная дичь принадлежит охотнику сказав это прогнал молла насреддин хозяина коровы</p><p>дело закончилось ссорой пришлось назначить суд судебные процессы раньше вёл мулла пригласив моллу насреддина спросил мулла</p><p>почему возвращаешь корову хозяину вечно здравствовал мулла людей слушай разговор молока коровы десять килограммов масла месяц выходит решение суда вынесёшь корова полагалась каждый месяц пять килограммов масла буду приносить тебе сказал молла насреддин</p><p>очень обрадовался мулла маслу которое даром идёт губу раскатал</p><p>домой иди масло готовить остальном позабочусь сказал мулла отправил моллу насреддина домой</p><p>дватри дня пригласив хозяина коровы моллу насреддина провёл мулла суд</p><p>закону нашей традиции скотина полагается молле насреддину сказал мулла</p><p>день прошёл неделя прошла моллы насреддина слуху духу день мулла отправляет нему своего сына пришёл маслом</p><p>взяв кувшин котором помещается пять килограммов масла наполнив коровьим навозом аккуратно положив оставшееся сверху место масло отправился молла насреддин мулле</p><p>молла насреддин следующий пройдёт месяц забывай доставить масло сказал мулла</p><p>переживай каждый месяц кувшину такого масла тебе доставлю ответил молла насреддин мулле</p><p>молла насреддин ушёл мулла потянул кувшин макая пальцами наслаждением начал масло положив разадва рот масло почувствовал непонятный привкус вопрошая это запустил молла насреддин поглубже палец проверить масло рука скользнув кувшин коровьим навозом запачкалась</p><p>злости мулла лопнул отправил сына сказать молле насреддину немедленно пришёл молла насреддин упрекнул мулла</p><p>молла насреддин это дело дошло принуждаешь коровий навоз</p><p>валлах мулла вечно здравствовал принуждаю коровий навоз второй ешь начал времени сделал чёрного ворона соколом подтвердил корова дичь пойманная ответил молла насреддин</p></body>
   </text>
  </TEI>

  