<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Саида М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Баширова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1973</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_24">
    <body>
     <head>И У СТЕН БЫВАЮТ УШИ, И У СТЕПИ ИМЕЮТСЯ ГЛАЗА </head>
     <p>одном селе жил человек который увидев когонибудь любым делом действием подражал селе жил очень искусный портной раньше шил всем людям новоизбранный старшина установив хорошую плату разрешал портному шить комулибо кроме</p><p>старшина очень богатым человеком женщины ком женился умирали одна упав горы другая утонув реке следующая свалившись коня сетуя женами везёт старшина решил жениться говорил это лишь отвода глаз люди догадались недостатках старшины недостаток рос хвост каждой жены скрывал это пока та замечала первую жену узнала недостатке старшина обманул мол вместе осмотрят земли взял её горы бросил пропасть вторую задушил кинул водопад сказав людям её унесла река та купалась третью убил ударив камнем голове людям сказал свалилась коня головой ударилась камень старшина любил носить разную дорогую похожую чью одежду брал мерку нижней одежды портной увидел хвост старшины увидев хвост вздрогнул портной цвет лица изменился тело размякло подумал старшина нечистых посмотрел ноги увидев людей немного успокоился заметив портной лице изменился старшина догадался узнал тайне сказал</p><p>сегодняшнего дня будешь шить людей людьми общайся дам тебе столько денег сколько пожелаешь будешь моим личным портным поведаешь мою тайну комунибудь уничтожу никто догадается исчез</p><p>понял убивай никому расскажу пообещал портной</p><p>год прошёл прошло невмоготу портному скрывать хотелось поведать комулибо тайне старшины рассказать решался боясь старшина узнает расправится третий год портной мог тело слабело знал настолько хотелось рассказать желания безысходности закончилось терпенье</p><p>однажды пошёл степь ища безлюдное место уверенный людей сердце успокоилось покрикивал весь голос</p><p>эй горы реки деревья камни нашего старшины хвост</p><p>недалеко высокой траве видно усталый поисков потерянного ишака решивший передохнуть лежал человек села который подражал всем это портной придя степь поведал такое горам рекам деревьям камням которые понимают рассказать людям которые понимают человеческий язык недоумевал человек вечер люди собрались годекан разыскав ишака возвращаясь домой раскричался</p><p>эй люди эй мужчины эй молодёжь нашего старшины хвост</p><p>портной который находился годекане среди людей решил исчезнуть этих мест пока эта весть дойдёт старшины быстро пошёл домой зайдя дом двора развязал коня привязи сел скрылся села узнали мою тайну унижен подумал надменный старшина выпив яд лишил жизни второй день портной который скрывался лесу услышал разговор двух путников которые шли своей дороге старшина скончался</p><p>откуда счастливый оборот радовался возвращаясь домой портной вспомнил пословицу которую рассказывал дед стен бывают уши степи имеются глаза</p><p>верно говорил дедушка утром степи поведанный разговор вечеру весь аул услышал размышлял возвращаясь домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  