<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Джамиля С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Мирзоева</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1973</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_7">
    <body>
     <head>ТЕМИРХАН И ЕГО БРАТЬЯ </head>
     <p>жил хан хана умерла жена остались двое сыновей женился новая жена родила хану сына назвали темирханом темирхан рос умным сильным ловким парнем старшие братья ещё рождения ушли дома заявив женятся дочерях хана</p><p>прошло времени темирхан вырос однажды нечаянно темирхан разбил кувшин женщины которая шла водой женщина упрекнула бить кувшины позаботился братьях своих которые скитаются</p><p>следующий день темирхан разбил кувшин той самой женщины женщина сказала бить мои кувшины позаботься братьях своих которые скитаются</p><p>темирхан пришёл домой спросил матери братья ответила мать</p><p>следующий день темирхан третий разбил кувшин той женщины сказала те самые слова</p><p>темирхана очень острый кинжал спрашивает матери братья мать ответила приставил её горлу свой острый кинжал сказал скажешь правду проведу этим кинжалом твоей шее</p><p>мать рассказала брата матери ушли дома сказав женятся дочерях хана ушли дома умер твой отец пока рос ханством правил старший визирь приготовь дорогу еду сапоги коня завтра отправлюсь путь своим кинжалом искать братьев сказал темирхан матери</p><p>шёл шёл увидел человека который гнался зайцем одной ноге хотя имел обе ноги темирхан спросил</p><p>это геройство одной ноге можешь догнать зайца</p><p>это геройство героем слывет парень имени темирхан ответил человек</p><p>темирхан ответил юноша</p><p>вах твоим другом буду обрадовался человек</p><p>пошли мной пригласил темирхан шли шли встретили человека который пил море</p><p>спросили это геройство это геройство свете известным героем слывет парень имени темирхан тобой сказал темирхан твоим другом буду обрадовался человек</p><p>который пил море пошли нами сказал темирхан шли шли втроём увидели человека который ел картошку целыми мешками вместе тушами мяса это геройство спросили герой герой парень имени темирхан ответил пошли нами сказали шли шли дошли дворца хана ворот дворца стояла стража впустила дворец доложили хану нему просятся приём хан сказал людей пустили нему пришли хану хана служили старшие братья темирхана исхудалые плохо кормили лишь умерли голоду</p><p>хан сказал дам задания выполните задания отпущу братьев темирхана выполните задания убью вместе братьями темирхана</p><p>сначала бросили железный дом разожгли вокруг огонь который пил море вылил воду живота потушил огонь хан подумал гости сгорели железном доме следующий день сказал своим слугам наверное умерли закопайте пошли слуги смотреть люди живые этим заданием справились сказал хан второе задание дал хан зарежу трёх быков должны съесть всё мясо оставив единого куска сказали гости который ел картошку вместе мясом сказал переживайте трёх быков съем этим заданием справились хан дал третье задание человек пойдут бутылкой водой посмотрим первым придёт</p><p>отправил хан своего человека гостей пошёл одной ноге ловил зайцев ловил зайцев одной ноге быстро набрав воды лежал траве ожидая посыльный хана догонит услышал бежит посыльный хана встал побежал раньше посыльного вручил бутылку водой хану выиграли забери темирхан своих братьев уходи сказал хан юноше</p><p>темирхан братьями друзьями отправились домой дошли места нашли человека который ел картошку мясом сказал человек остаётся согласился темирхан поблагодарил всей души помощь идут дальше шли шли дошли места приобрели второго друга который выпивал море сказал остаётся своём месте пошли дальше шли шли дошли места приобрели третьего друга который ловил зайцев остался пошёл ними дальше остался темирхан своими братьями шли шли некоторое время темирхан говорит братья мои прилягу отдохнуть передохните</p><p>темирхан заснул брат говорит другому домой вернёмся люди скажут наш младший брат сильнее ловче умнее братья позавидовали злость сердцах зародилась задумали лишить брата ног кинжалом спать оставив спящего темирхана положив кинжал ноги отправились братья домой</p><p>проснулся темирхан шевельнулся кинжал отрезал ноги понял это братья постарались попытался темирхан ползти полз полз дополз мельницы стемнело мельнице собрались шайтаны темирхан лежал притаившись заговорили шайтаны собой шайтан объявил</p><p>знаю лекарство которого прозреть слепой человек рассказал всем это лекарство</p><p>знаю лекарство которое мгновенно лечит раны мельницы растёт трава разрубленное тело срастётся траву приложить рассказал шайтан это трава</p><p>рассвело шайтаны ушли темирхан пополз волоча ноги мельнице той травой приложил траву ногам ноги срослись стали прежде</p><p>отправился темирхан домой пошёл окраине села услышал музыку песни музыка доносилась двора братья веселились собрав сельчан одна лишь мать темирхана сидела плакала дошёл темирхан двора своего вошёл запел песню собравшимися своими друзьями освободил братьев вёз домой спел песню братья изувеченного бросили произвол судьбы темирхан спросил людей сделали месте такими братьями каждый говорил наказали этих коварных людей темирхан сказал сделаю привяжу братьев ногам жеребцов заставлю скакать вон села нужны такие подлые братья</p><p>пусть аллах т сбережёт плохих людей говорят нашем селе видимо именно такими плохими братья темирхана</p><p>моей сказке конец</p><p>квантладинский говор</p></body>
   </text>
  </TEI>

  