<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/498796/santlada.html">Santlada</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2010</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Магомед Г.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедрасулов</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1922</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_14">
    <body>
      <head>ЛЕСНОЙ МАЛЬЧИК </head>
      <p>муж женой пошли однажды лес принести вязанку хвороста жена беременна родился ребёнок сын лесу муж отрезал пуповину муж женой очень бедными возможность вырастить ребёнка решили оставить лесу лес большой туда часто ходили люди охотники родители ушли спрятав мальчика одном дуплистом дереве нашли съели волк медведь другие дикие звери отойдя немного вспомнил мужчина оставил нож порезал пуповину сына подожди подожди жена нож остался ребёнок родился пойду забрать нож сказал жене дошёл места оставили мальчика нашёл двух мужчин которые стояли держа собой нож</p>
      <p>асаламу алейкум ва алейкум салам</p>
      <p>делаете положив собой нож</p>
      <p>валлах судьбу пишем твоему сыну сын убьёт</p>
      <p>поделаешь сказал забрав свой нож</p>
      <p>уходя промелькнула мысль пока сын убьёт убью вернулся назад дошёл сына месте оставил нашёл против судьбы состязаться сказал взяв жену пошёл домой прошло время муж жена жили вместе дети родились потихоньку нажили неплохое имущество скот отара овец</p>
      <p>расскажем случилось мальчиком которого оставили лесу муж женой ушли оставив мальчика некоторое время пришли охотника которого дети бездетный услышали плач ребенка пошли звук плача нашли мальчика которого детей забрал год прошёл прошло вырос мальчик играясь сверстниками нечаянно обидит когото дети обзывали леса принесённый леса принесённый</p>
      <p>случилось однажды игрались пришлось подраться своим ровесником проиграв драке сказал</p>
      <p>дикарь леса принесённый естественно выиграешь</p>
      <p>это почему должен леса принесённым родители сказал</p>
      <p>твои родители нашли пошли охоту принесли леса ответили</p>
      <p>сильно задел юношу это разговор пошёл домой посадил родителей сказал</p>
      <p>мать отец очень люблю знаю любите правду скажите чей сын</p>
      <p>хотели рассказать родители стал таким дорогим любимым скрывали правду</p>
      <p>валлах сын дорогой однажды пошёл охоту лесу нашёл пришлось сознаться отцу</p>
      <p>одобрите своих настоящих родителей искать пойду очень хочу узнать это люди почему лесу оставили узнав обо всем вернусь назад сказал юноша</p>
      <p>родители нехотя согласились одобрили решение мать положила дорогу вкусную еду отец объяснил идти отправили путьдорогу мало шёл сын дошёл одного села встретил преклонного возраста человека</p>
      <p>асаламу алей кум ва алейкум салам тебе счастливого пути взрослый человек валлах иду вон другое село искать чабана пасти овец сказал человек преклонного возраста</p>
      <p>согласишься буду пасти твоих овец пока чабана найдёшь попрошу денег дашь столько сколько душа пожелает сказал юноша</p>
      <p>ответил оставив юношу пасти овец пошёл искать чабана</p>
      <p>старец вернулся назад проверить справляется юноша овцы паслись майдане юноша спал постелив собой шубу бараньих шкурок</p>
      <p>почивая баранов пасут сказал разбудив юношу ударом ноги человек преклонного возраста юноша забыв спросонья находится вздрогнул перепугу думая это напали схватил посох замахнулся посохом который попал прямо голову взрослого человека это человек скончался поделаешь брошу убегу подло моей стороны заберу пойду село искать семью родственников решил юноша посадил своего коня довёз село дом красивый дом человека зашёл юноша вовнутрь нашёл лишь жену</p>
      <p>валлах сколько обвинила должен признаться нечаянно убил твоего мужа попав посохом прости сказал юноша</p>
      <p>вмиг вспомнила поведанный мужем разговор людях которые писали судьбу сына оставили лесу</p>
      <p>откуда родом чей сын начала расспрашивать эта женщина</p>
      <p>рассказал юноша вышёл дорогу искать настоящих родителей сказал приёмный отец лесу нашёл поняла женщина это её сын</p>
      <p>обняв шею заплакав рассказала женщина сын оставленный лесу изза бедноты ещё судьбе предвещавшей смерть отцу руки написанная самый день традиции положено оказав почести похоронила мужа эта женщина ушли люди сказала мать сыну</p>
      <p>нам аллах т детей дал такое огромное хозяйство скот овцы другого наследник оставайся</p>
      <p>хотел мать тобой остаться могу бросить родителей которые души чают вырастили постарели очень здравствуют немного бедны должен заботиться сказал юноша</p>
      <p>замок большой дом привези живи людей которые воспитали моего сына такого возраста буду почитать брата сестру сказав это отправила мать сына приёмными родителями</p>
      <p>вскоре привёз своих приёмных родителей родной матери стали жить вместе некоторое время женился самой красивой приглянувшейся девушке пригласив всё село сыграв большую свадьбу свадьбы ровно год родился сын нарекали сына именем покойного отца сделал большой мовлюд попал радуясь счастью оставив мире согласии наполнил живот вкусной едой пришёл домой рассказать сказку</p>
      <p>вассаламвакалам</p>
    </body>
  </text>
</TEI>