<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2010</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Магомеднур М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Иманалиев</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1953</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_41">
    <body>
      <head>ЖЕНЩИНА-ШАЙТАН </head>
      <p>тиндинцев большое село жил пожилой человек очень бедно жил разрушенном доме углу стелив ковыль лежал вставал голодал имея еды бедноте нужде жил однажды вечером лежал появилась красивая женщина</p>
      <p>здравствуй здравствуй делаешь лежу ел еду тебе принесу принеси принесла еду накормила сказала богаче ауле никто женишься шутишь спросил ответила начал хорошенько её разглядывать увидел повернутые назад ноги расскажешь никому женишься разбогатеешь договорились пожениться затем сказала следующую ночь приведёт людей заключения брака действительно следующую ночь пришли люди женщины дети сыграли свадьбу одним словом женился женщине нечистых сил оставив люди ушли остались наедине сказала женщина</p>
      <p>муж тебе буду приходить вечерам еду готовить одежду стирать днём никому рассказывай</p>
      <p>прошло восемьдевять дней сказала однажды мужу</p>
      <p>пойдёшь годекан скажи можешь разгадывать тайны сворованное приведённое негодность содеял начнут расспрашивать скажи вечерам дома рассмотрев книгу могу разгадать</p>
      <p>одного человека своровали вола говорил людям даст любую плату денег скот узнать тех людях украл вола</p>
      <p>сказал муж шайтанки мол немного тайны разгадывать</p>
      <p>валлах угадаешь вол находится своровал тебе хорошую сумму денег дам сказал хозяин</p>
      <p>вернулся домой стемнело жена пришла поведал жене случилось сказала жена мужу</p>
      <p>вол человека завязан сарае некотором хуторе завтра десять часов утра прибудут воры резать</p>
      <p>пришёл человек рассказал такомто хуторе сарае мол завязан вол твой завтра десять часов утра воры резать прибудут пошёл хозяин вола нашёл воров поймал</p>
      <p>случае народе другому рассказал разнеслась молва человек ясновидящий стали люди приходить расспрашивать рассказывал деньги скот получал одним словом разбогател человек построил хороший дом зажил припеваючи росла дочь мать похожая вечерам видимая вечерам матерью приходила уходила разбогател начал выпивать сидел друзьями завёлся разговор ясновидении охмелев нечаянно разболтал это всё знает жена обо всём рассказывает проговорился жена нечистых сил стемнело пришла жена</p>
      <p>муж смог выдержать зажиточную жизнь упрекнула</p>
      <p>валлах жена выпил допустил такую слабость разболтал сознался муж</p>
      <p>разгласил тайну сегодняшнего дня нами всё кончено сказав это ушла жена пришла нему</p>
      <p>начали люди ходить нему раньше попало говоря отправлял людей указывая туда сюда указывал обнаруживали люди избивали упрекая мол обманываешь итоге скатился человек состояния каком разрушенный дом постель ковыля</p>
      <p>поэтому старожилы говорят бедные люди богатства богатые бедность перетерпят</p>
    </body>
  </text>
</TEI>