<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2011</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Маржанат Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Шихабудинова</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1976</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_20">
    <body>
      <head>МУЛЛА И ЗНАХАРЬ </head>
      <p>одном горном ауле жил мулла который правил всеми аульскими делами грамотных людей те времена очень мало долго коротко управляя аулом накопил мулла хорошее состояние имел большое хозяйство огромный дом большую отару овец немалое количество крупного рогатого скота естественно управиться всем этим добром одной семье силу поэтому нанял мулла слуг которые занимались скотом двором домашними делами всё муллы кроме здоровья длительное время истязала тело хворь непонятная волдырями покрылось оно каким знахарям обращался мулла пил лекарства порошки мазал своё тело разными мазями никакое лечение помогало знахарь смог исцелить однажды пришёл село знахарь преклонного возраста который обучался разных странах мира знал растения травы умел приготавливать разные средства снадобья услышал мулла мастерстве знахаря надежде излечит попросил пожить несколько дней ночей колдовал знахарь травами растительными маслами приготовил какуюто массу налил форму подождал пока остынет масса превратилась красивую прозрачную палку янтарного цвета завязал знахарь палку воздушную змейку позвал муллу предложил лёгкой одежде бегать полянке пустить змейку день знойный пекло солнце бежал мулла какоето время полянке поднимая вверх руки гоняясь воздушной змейкой солнце пекло бега мулла вспотел солнечного тепла палка таяла уменьшалась струя лекарства стекала рукам муллы перемешиваясь распространялась телу слуги дома ухмылкой смотрели странное лечение старого знахаря палка стала маленькой мулла красным пота бега знахарь велел мулле возвратиться дом пойти баню мулла вошёл баню вымылся надел одежду вышёл оттуда пошёл комнату лёг спать спал утра утром проснулся мулла поверил своим глазам теле одного волдыря лекарство которое стекало телу вместе излечило раны</p>
      <p>мулла позвал своих слуг велел приготовить самые вкусные яства которые умеют накрыть праздничный стол честь выздоровления праздничным столом самое почетное место хозяин посадил знахаря присутствии членов семьи слуг мулла поблагодарил знахаря одарил дорогими подарками знахарь собрался уезжать хозяин выбрал самого лучшего скакуна своей конюшни подарил знахарю пожелал счастливого пути долгой жизни рады кроме одного завистливого слуги который работал муллы прилично долгое время слуга гнусного вида скверный завистливый слуга увидел хозяин оказывает знахарю такие милости позавидовал затаил зло прощались знахарем злостный слуга улучил момент быстро пошёл висячему мостику который проложен пропастью дороге дома муллы местами убрал крепкие доски вместо поставил загнившие надеждой нога скакуна провалится сломав знахарь упадёт пропасть слуги разошлись своим делам злостный стоял следил дальше проходя мимо увидев порочный вид учуяв неладное лекарь попросил хозяина отправить слугу перевести скакуна висячий мост неожиданного поворота событий слуга зло вскочил коня пришпорил ремнем поскакал мосту дошёл середины нога скакуна пробила гнилую доску провалилась скакун рухнул мост слуга полетел пропасть</p>
      <p>зря народе говорят ставь капкан другому человеку своя нога угодить</p>
    </body>
  </text>
</TEI>