<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/802342/kvantlada.html"> Kvantlada</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2010</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Умахан А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абдулатипов</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>1952</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_11">
    <body>
      <head>СЫНОВЬЯ МЕЛЬНИКА </head>
      <p>говорят мельник сына хорошее хозяйство хорошие дома жили достатке чём нуждались сыновья мельника отец заботился</p>
      <p>хотя жизнь мельника прошла просыпаясь рассвете работал утра вечера мельнице нажил детям богатство уменье рук опора человеку всём уча воспитывал своих сыновей терпению трудолюбию сыновья помогали среди усердным работе милосердным отцу самый младший отец очень любил успел глазом моргнуть прошло время сыновья выросли стали молодыми мельник однажды говорит своим сыновьям дети мои постарел наверное недолго останусь оставляю хорошее наследство живите дружно</p>
      <p>прошло немного времени умер мельник следует похоронив отца трое сыновей решили смотреть оставил отец наследство старшему среднему отец оставил мерке золота драгоценными камнями младшему деревянную маленькую шкатулку</p>
      <p>очень расстроился младший сын мельника обиженный отца взяв шкатулку пошёл лес подумав шкатулке хотя сигаретки открыл её</p>
      <p>неё бурбурбур выскочил низенький белой бородой мужичок тебе твоё любое желание исполню говорит сыну мельника испугался неожиданности сын мельника появился сего быстро закрыл шкатулку начал думать это время начал мёрзнуть открыл шкатулку</p>
      <p>бурбурбур снова выскочил неё мужичок тебе нужно твоё любое желание исполню говорит снова</p>
      <p>валлах какоенибудь место согреться ответил</p>
      <p>успел глазом моргнуть появился хороший большой дом понял отец наследство самый лучший подарок оставил понял отец любил</p>
      <p>оставив дом пришёл домой той местности жили жил хан очень красивая дочь самый младший сын мельника её полюбил пошёл юноша дому стал думать кого отправить сватать её увидел визиря подошёл нему рассказал своё желание</p>
      <p>пойду пойду сватать дочь хана сына мельника денег скота запросит скажем спросит посмели прийти хан убьёт заупрямился визирь</p>
      <p>бойся деньги золото это тебе хану пошёл сказал сын мельника вытащив кармана пригоршню золота отдал её визирю</p>
      <p>пошёл визирь хану мол таким поручением отправили</p>
      <p>отправили сказал хан визирю тысячи солдат ночи утра сделайте одной фляжке сделаете убью пошёл визирь рассказал требует хан</p>
      <p>грусти аллах т милостивый завтра чтонибудь случится сказал парень</p>
      <p>люди заснули открыл шкатулку открыл шкатулку</p>
      <p>бур бур бур выскочил неё мужик тебе нужно твоё любое желание исполню сказал снова сыну мельника</p>
      <p>валлах завтра тысячи фляжек нужны ответил</p>
      <p>ложись будут тебе завтра тысячи фляжек сказал мужичок</p>
      <p>лёг назавтра пока встал увидел целую гору фляжек котомки ставить доложили хану требование выполнено</p>
      <p>снова пошёл визирь хану трёх тысяч человек обувь сшить завтра приказал хан обувь сошьёте выдам дочь сказал</p>
      <p>рассказал визирь требовании хана сыну мельника люди легли открыл шкатулку открыл</p>
      <p>бур бур бур выскочил неё мужик тебе нужно исполню любое твоё желание сказал снова мужик сыну мельника</p>
      <p>валлах завтра тысячи пар обуви нужно сшить ответил сын мельника ложись будут тебе назавтра тысячи пар обуви сказал мужик</p>
      <p>сын мельника лёг спать оттуда машинки швейные появились отсюда материал вытащили пришёл народ вечером сшили положили обувь утром доложили хану второе условие выполнено</p>
      <p>желания должны исполнил третье осталось сказал хан</p>
      <p>ещё нужно сделать спросил сын мельника</p>
      <p>построй моим дворцом завтрашнего утра дворец сказал хан</p>
      <p>люди уснули открыл юноша шкатулку бурбурбур ещё выскочил неё мужик тебе нужно исполню любое твоё желание валлах завтрашнего утра нужно дворцом хана дворец построить сказал парень ложись тебе дворец завтрашнего утра дворцом хана сказал мужичок лёг спать сын мельника собрались сторон мастера построили дворец дворцом хана делать выиграл сказал хан назначил день свадьбы выдал хан дочь сына мельника дочь влюблена одноглазого нарта спрашивала своего мужа какие способности всё это сделал рассказывал никак отставала рассказал такие мол способности шкатулка которую оставил отец</p>
      <p>заснул открыла шкатулку бурбурбур выскочил неё мужик тебе нужно твоё любое желание исполню говорит мужик девушке</p>
      <p>моего мужа забери отведи куданибудь лес той стороны нарта приведи ко</p>
      <p>пока очнулся нашёл лесу шёл причитая плача безысходности столкнулся мышками кольцо наслышан свете невероятные вещи шкатулка кольцо бросившись стремглав схватил мышонка мышонок уронил кольцо быстро схватил мыши окружили говоря кольцо нужно оно кормит вернул</p>
      <p>чудесная шкатулка оставленная отцом жена обманула украла её отвела сюда лес идите принесите мою шкатулку верну ваше кольцо принесёте верну сказал юноша мышам</p>
      <p>пошла одна группа мышей пришли дворцу который построил сын мельника подобрались комнате которой спали жена нарт копали мышки землю выкопали яму комнате спали войдя внутрь мышки везде искали шкатулку однако нигде кругом находили её конце концов нашли её волосах отрезали волосы вытащили шкатулку убежали услышав шум проснулась увидела яму втащили шкатулку</p>
      <p>вернули мышки парню шкатулку кольцо открыл шкатулку бурбурбур выскочил неё мужик тебе нужно твоё любое желание исполню говорит мужик сыну мельника</p>
      <p>доставь двор дворца построенного тобою сказал парень</p>
      <p>пока закрыл открыл глаза поставил мужик двор дворца собрал людей хана рассказал сделала дочка хана принесли забили столба дочь хана завязали одному столбу нарта другому нарта сожгли дочь хана опозорили всем народом сын мельника взял свой дворец другую жену спокойно начал жить</p>
      <p>сказка закончилась</p>
    </body>
  </text>
</TEI>