<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2996</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Халилула М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ильмуев</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1930</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_8">
    <body>
     <head>МЕДВЕДЬ, УМНИК И ДУРАК </head>
     <p>брата братья вершины горы добычей дошли дурак жили отправились умник шли шли</p><p>братьев встретили говорит горе горы дальше знающего идите использовать лиса лисьей лисью лисья маленькую медведь медведь медведя места мои нам обоих остановить пойдёте поляны посмеет пройти пропустил сдобровать сказал сказал сторону стороны стороны твоей тропинку умник часть человеческий эта язык</p><p>братья дошли золота места нашли носилки носилки одного около оставим подумали покойника покойника положили потихоньку пошли своё село соорудили труп труп шли шли ящик ящик</p><p>вопрос двое друг другу задавали люди пришли село смотрели творят</p><p>братья золото каждому монете раздавать сельчанам стали</p><p>аллахом говорили нам посланная прибыль т это</p><p>братьям вернулись встретился горах домой домой который медведь пришёл самый</p><p>дайте дали маленькую медведь медведю миску мёд мёда мёда немного поел ушёл</p><p>дома дурака оставив охоту пошёл узнав умник</p><p>весь вылакал дам дашь дурак дураку иди крикнул лакал лакал медведь медведь мёд мёда немного отправился охоту охоту пошёл пошёл пришёл сюда умник умник ушёл эй</p><p>домой дурак поругал пришёл рассказал случившемся умник умник</p><p>дом знал медведь натворишь придёт пускал учил чтонибудь</p><p>большими весь зашёл клыками медведь мог мёд поделать силам смог съел тягаться убедить учил</p><p>боишься дверью завтра медведю охоту пошёл скажешь спрячусь</p><p>дверью карауля медведя ружьём руках стоял умник</p><p>выручить деньги дураку медведя неё продадим сказал сможем убьём умник шкуру</p><p>дверью доме дурак крикнул медведь медведя поджидал пришёл сидел спрятавшись умник утром</p><p>говори дверью дурак дурак дурака дурака дураку ждёт завтра завтра ладно медведь медведю медведя мог ответил поругал пошёл поэтому правду придёт придёт проговорился разговор рассказал ружьём ружьём руках сказал сказать спрятавшись стоит убежал убью умник умник умник умник услышал эй</p><p>брат войти дашь дверью дома дурак дурак медведь мёда немного охоту пошёл появился рассвело самого скажу сказал старший стоит умник утра эй</p><p>братьев взял вошёл дам дома дурак ещё её кадка камином лакать медведь мёд мёда начал одна остался охоту повесил пошёл снял убил умник умник шкуру</p><p>дурака камин капала капала капельки кровь очень раздражало шкуры</p><p>головешкой горящей заставлю капать перестанешь ударил шкуре</p><p>весь всему вся всё головешкой горящей дом дому дурак загорелась капала капала кровь огонь очень разозлился распространился сгорел сгорела ударил утварь шкура шкуру шкуры</p><p>дурак небом открытым пригорюнился разговаривает сидит собой</p><p>делать придёт убьёт умник</p><p>головешкой горящей дом дурак загорелась капала кровь натворил переставая перестань поняла пришёл прости сгорел сказал сказал убей ударил умник хочешь хочешь шкура</p><p>белу видишь вынуждены свету сказал скитаться умник</p><p>большую брат брата бурки бурок взял взял вниз возмись говорит гору две девушки догадался дошли дурак дурак завернулись идет кучу лежат мало места метель началась нести оба одного оставаться откуда поднялись поднять пошёл появились прекрасные речке речки рядом силу сколько сколько снег снега спускаться стал стал сторону туда увидели удерживать умник умник умником феи хочу шли шли</p><p>алейкум алейкум асаламу бурки ва выпал говоришь делаешь женись идти могу никуда одной правду продавать салам снег шёл</p><p>брат возьму другую женюсь жёны одну</p><p>девушки заключим сказали уговор</p><p>бедных брата будущие говорят дворец девушки делай денег другого дурака живут жить жёны золота кого которая купили наши нашли невеста нём огромный одного оказались около пор привёл речки родились сделает семеро семеро сих скажет снега согласии спокойствии стали сыновей сыновей умным это это</p></body>
   </text>
  </TEI>