<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/498796/santlada.html">Santlada</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Айшат П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгатова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1962</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_16">
    <body>
     <head>КОЛДУН И БЕДНЫЙ ЮНОША </head>
     <p>жили одни бедняки отец сын хана округа красивая дочь девушку выдавать решили совершит подвига сын уговаривал отца пойти куданибудь поучиться совершать подвиги сын смог убедить отца пошли оставив гору оставив чужую долго шли далеко своего дома одном просторе грушевым деревом остановились отдохнуть поесть проголодались дереве росли груши сбили дерева груши каждый съел одной третью разделив пополам съели оба пока подошёл колдун</p><p>асаламу алейкум ва алейкум салам такие решившие прохлаждаться моим деревом спросил колдун валлах вышёл дому настоянию сына хочет научиться трём подвигам которых никто знает никто слышал зная идти проголодавшись устали сели отдохнуть сказал отец</p><p>почему сбили дерева груши груши съели каждый одной одну поделив собой сказал колдун</p><p>деревом сиди сказал колдун отцу юношу заберу учить одному подвигу некоторое время вернётся уходи отсюда</p><p>забрав юношу колдун ушёл колдуна жила девушка</p><p>поедим дня будем сказал колдун будем учить совершать подвиги</p><p>девушка хлопотавшая рядом отсутствии колдуна предупредила парня усвоил уроки всё время говорил понимает чему учит колдун</p><p>учил учил колдун поев поев учил юношу совершать подвиг спросил колдун</p><p>усвоил сказал юноша учил учил колдун прошли ещё одни сутки спросил юношу усвоил сказал юноша учил учил колдун прошло трое суток спросил усвоил сказал юноша усвоил тугодум сказал колдун отвёл отцу сказал колдун отцу сыну покиньте это место уходите отсюда собравшись ушли отец шёл впереди немного погодя сын отстал спрятавшись место которое отцу видно превратился красного коня учил колдун вышел отцу стал крутиться возле отец старался смог поймать позже вернув свой облик сын догнал отца</p><p>эх красивого коня видел рядом поймали оба верхом поехали пробовал поймать поймаю рядом бывает отчитал отец сына</p><p>печалься отец сказал сын вскоре отошёл превратился белого коня крутился конь прошлый около отца отец пробовал ловить коня поймал вскоре подошёл сын отец поругал говоря конь белый которого сыном могли поймать</p><p>почему ведёшь сначала красного коня упустили белого рядом оба верхом поехали сказал отец</p><p>печалься отец сказал сын дошли села сказал сын отцу завтра спозаранку встань иди базар продавать коня коня найдёшь утром дворе случилось продавай уздечку принеси обратно</p><p>встал отец спозаранку сказал сын нашёл коня дворе вах сказал отец взял коня узду пошёл базар вскоре продав коня купив вырученные деньги вернулся домой уздечку обещал сыну принёс обратно</p><p>некоторое время отправил сын отца коня продавать</p><p>смотри уздечку продавай напомнил сын бедняк начал продавать коня пришёл самый колдун который учил юношу узнал юношу спросил колдун отца юноши</p><p>продаётся скажи цену установили цену забрал колдун коня попросил уздечку отец отдавал уздечку всё посулив уздечку такую цену коня уговорил колдун отца ещё сооружу уздечку подумал отец взял отдал уздечку обрадованный предложили такую цену коня</p><p>забрал колдун юношу который превратился коня ушёл девушка жившая колдуна узнала коне юношу завязав коня дворе отрезать голову колдун зашёл дом кинжалом отошёл коня девушка развязала уздечку отпустила коня колдун вернулся спросил конь девушка ответила видела</p><p>оттуда аллах т двинулся колдун вслед юношей юноша превратился голубя улетел следом превратившись коршуна полетел колдун долетел голубь дворца хана который сидел дворе своей тахте увидев коршуна преследовавшего голубь залетел двор сел плечо хана следом залетел коршун голубь превратившись яблоко упал подол хана</p><p>красивое яблоко изумлением спросил хан рассматривая</p><p>колдун превратившись нищего подошёл хану стал просить яблоко хан предлагал деньги драгоценности нищий сулили брал прося яблоко</p><p>какоето неизвестно откуда взявшееся яблоко оно тебе спрашивал хан</p><p>нищий продолжал настойчиво просить приговаривая кроме яблока нужно далось это яблоко цепляться подумал хан передавая яблоко нищему успел нищий протянуть руку оно превратившись просо рассыпалось землю нищий вмиг превратился курицу пятью цыплятами хан удивлением наблюдал курица цыплятами клевали зерно ноги хана покатились зёрнышки</p><p>это одного зёрнышка хотят оставить размышлял хан пока хан думал изпод ног кошка пятью котятами появилась</p><p>кошка поймала курицу котята цыплят задушили разобравшись ними превратившись юношу сказал молодой человек хану</p><p>ещё каких трёх подвигов увидеть хочешь хан потеряв сознание упал поняв уклониться выполнения обещания выдал хан дочь бедного юношу</p><p>женившись дочери хана юноша пошёл жилище колдуна забрал оттуда имущество скот золото драгоценности ту молодую девушку которая учила всему назвал девушку своей сестрой обрадовав родителей приобретением дочери которую те имели хотели построив напротив хана дворец роскошнее ханского юноша стал житьпоживать добро наживать</p><p>хвайнинский говор</p></body>
   </text>
  </TEI>

  