<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
            <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
            <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
            <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
            <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="khv">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/802342/kvantlada.html"> Kvantlada</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>2011</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Нуцалхан Ш.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абдулатипов</surname>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date>I998</date>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_khv_rus_50">
    <body>
      <head>ПЕЧЬ МОЛЛЫ НАСРЕДДИНА</head>
      <p>жил молла насреддин дома обычная железная печь село располагалось леса односельчанам дровами очень туго день жена моллы насреддина жарила хлеб печи увидел молла насреддин окошко какойто мужчина идёт велел жене быстро потушить огонь печи момент мужик зашёл дом сказал жене</p>
      <p>вынь хлеб печи наверное испекся мужчина стоял напротив печи увидел нём огня печи огня хлеб испечется засмеялся пожаловавший человек нашей печи огонь требуется сказал молла насреддин</p>
      <p>долго уговаривал мужчина моллу насреддина продать печь притворялся хочет продавать отмахивался говоря</p>
      <p>такую печь продают нам нужна заплатив хорошую сумму принудил мужчина моллу насреддина продать печь купив её отправился домой зайдя дом сказал жене</p>
      <p>пеки хлеб знаешь дома дров печь хлеб возразила жена нам дрова нужны принес тебе такую печь</p>
      <p>которая печет всё огня ответил муж закинула жена тесто сковороду положила печь жариться час прошёл прошло ждали муж женой наблюдая печью хлеб испечётся прошло достаточно времени хлеб пожарился разозлившись моллу насреддина закинул мужик печь спину пошёл нему вернуть её придя молле насреддину сказал</p>
      <p>печёт твоя печь хлеб нужна шёл дороге землю печь ставил спросил</p>
      <p>молла насреддин мужика ставил ответил испортил живот печи такая печь забери назад сказал молла насреддин зная поступить забрав печь ушёл мужик</p>
      <p>молла насреддин пошёл базар купив деньги вырученные печь другую печь мешок муки картошку зиму довольный вернулся домой</p>
    </body>
  </text>
</TEI>