<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Али К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1929</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_6">
    <body>
     <head>В ДРУЖБЕ МУДРОСТЬ И СИЛА НЕИМОВЕРНАЯ </head>
     <p>давнымдавно старики рассказывали жил старину чечне очень известный всей округе богатый хан родились богачахана двое детей сын дочь сына оставил грозном дочь отправил анжи старину называлась нынешняя столица дагестана махачкала дочь чеченского хана повзрослев стала очень красивой сложившей старые добрые времена традиции горцы рождении девочки называли имя кого её будут выдавать замуж дочь чеченского хана засватана хан дал слово выдать дочь племянника палхасил дочь хана засватана своего двоюродного брата однажды её увидел сын русского князя стройная изящная девушка ослепительной красоты сразу завоевала сердце душу юноши горячей любви юноша потерял сон</p><p>девушку охраняли очень сильные ловкие джигиты влюблённый юноша знал делать</p><p>однажды долго ходил вокруг дома сада частого гуляла ханская дочь хотел похитить красавицучеченку удалось это сделать красавицучеченку уговорено выдали замуж её двоюродного брата</p><p>пышной богатой свадьбы молодой муж повёз молодую жену лес поселились построили огромный дом стали житьпоживать муж каждый день ходил охоту жена занималась домашними делами возвратившись охоты молодой муж задавал вопрос</p><p>ещё белом свете ктолибо сильнее смелее</p><p>отвечала вопрос молодая жена</p><p>молодой охотник мастерски владел оружием ктолибо</p><p>каждый муж возвращался охоты жена ставила голову яблоко муж стрелял этому яблоку разбивая вдребезги почемуто охоты муж возвращался пустым</p><p>палхасил итоге</p><p>каждый день ходишь охоту возвращаешься пустым почему както спросила жена мужа</p><p>целюсь какуюлибо дичь моими глазами появляется твой образ могу стрелять ответил муж</p><p>жена взяла волосок своей головы отдала мужу сказала</p><p>смотри береги волос моей головы коем случае каких обстоятельствах терять волос</p><p>муж положил карман волосок жены носил собой однажды нагнулся волосок выпал кармана воду каспийского моря заметил муж пропажу волоса жены волос воде каспийского моря стал толстым длинным огромное бревно солнечных лучах это бревно волоса блестело люди узнали это бревно волос красивой ханской дочери жены охотника жившего лесу узнал сын русского князя собрал народ повелел узнать каком месте находится возлюбленная тому первый принесёт доброе известие сделает щедрый подарок</p><p>муж дочери чеченского хана отправился охоту встретил сгорбившуюся старуюпрестарую бабушку</p><p>откуда оказалась дремучем лесу спросил старуху охотник</p><p>валлах сынок близких родных иду поисках куска хлеба очутилась ответила охотнику старая женщина</p><p>старуха эта оказывается выполняла поручение сына русского князя искала дом живёт чеченская возлюбленная сжалился охотник бедной старухой жена подумал одна скучает пусть поживёт вместе веселее целый день одной скучать дом лесу это целая крепость сюда никто проникнет высокий забор крепкие ворота жили мужохотник уходил утром охоту бабушка молодой женой охотника хозяйством занимались присутствии бабушки охотник продолжал повторять излюбленную фразу</p><p>ещё белом свете ктолибо сильнее смелее</p><p>мудрая старуха посоветовала молодой жене ответить мужу сильнее смелее мудрее её мужа человек живёт каспийского моря жена поступила сказала старуха</p><p>человека приведу тебе связанными руками сказал жене обиженный муж отправился поиски сильного умного человека</p><p>горам скитался лесам ходил однажды встретил пути нарта странно както вёл великан направо смотрел плакал налево смотрел смеялся</p><p>тобой почему странно ведёшь случилось спросил охотник нарта</p><p>могло случиться пришлось подраться аждахой налево смотрю вижу убитую аждаху смеюсь направо смотрю вижу раненую драке аждахой руку плачу отец суровый человек простит дал покусать аждахе загрустил великан</p><p>тебе могу помочь спросил охотник нартовскому двору придёшь ломай всё своём пути ворота двери доме разбросай пищу которую тобой поставят словом покажи отцу бесстрашный сильный человек подсказал младший нарт охотнику охотник поступил именно велел великан младший ворота разломал двери разнёс стол опрокинул саблей своей разрубил всё лежало старшему нарту такое поведение охотника очень понравилось спросил</p><p>какими судьбами исполню любое твоё желание</p><p>валлах хочу оберегать твоего сына ответил охотник</p><p>тебе это переспросил старший нарт убивая аждаху покалечил руку сын твой боится появиться тобой пояснил охотник такое дело прощаю это счастье дал тебе слово исполнить твоё желание великан старший позвал жену сын должен стыдиться вернуться домой раной которую получил бою аждахой вскормила эта женщина указал нартстарший женувеликаншу</p><p>охотник помирил двух нартов отца сына расскажи держишь путь кого ищешь потерял наших краях расспрашивал охотника нартотец</p><p>говорят белом свете человек сильнее смелее умнее отправился искать завязанными руками привести своей любимой женекрасавице объяснил охотник нартам</p><p>валлах недоброе дело затеял опечалились великаны взялся такое дело пожелаем тебе счастливого пути</p><p>этих словах нарт воткнул потолок две сабли печаль ожидает кровоточить эта сабля тобой случится чтото кровь появится конце сабли пояснил нартстарший</p><p>охотник тронулся путь день шёл шёл горам ходил лесам пришёл тому месту котором говорила старуха страшное оказалось это место забор частокола отрубленными головами одного человека пришедшего этому месту изверг отпускал живым убивал головы вешал частокол</p><p>утром тобой померяемся силами пока уставший отдохни сказал хозяин дома охотнику</p><p>утром саблями вышли майдан помериться силами откуда возьмись появился дым это шумом примчался сын нарта сообщил пренеприятную весть дома охотника печаль это показала сабля воткнутая потолок</p><p>несчастье доме такого мужественного человека вами иду сказал хозяин дома</p><p>втроём отправились дом охотника целая армия напала красавицужену охотника геройски защищала свой дом врага</p><p>охотник иди справа нарт слева нападай пойду прямо сказал новый друг охотника</p><p>разбили это войско захотевшее завладеть домом имуществом пленить красавицужену</p><p>выполняй обещание данное своей жене мои руки перевяжи веди своей жене повелел новый друг охотнику</p><p>тех пор нарт охотник новый друг стали неразлучными друзьями радостях устроили пир елипили дня ночи подряд</p><p>сказка буза</p></body>
   </text>
  </TEI>

  