<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">132. სიმონ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_585">
    <body>
      <head>132. სიმონ</head>
      <p>ლჷმზჷრეუ̂ ხი ი სიმონ. ლა̈სუ̂ხ სემი ლახუ̂ბა ი სემი ლადჩურა. აშხუ̂ინ ხოშა უდილ ჲანუ̂ა̈რისგა ლაშყუ̂დიე̄ლთ' ა̄ჩა̈დ. ლაშყუ̂დიე̄ლს მჷცხ' ახა̄დ ი ა̈გითე ლეტეხ ხა̄დ. ყო̄რს ლახა̄გა̈̄ნ, ეჩქა ლახტუ̈̄ლ მიჩა (20) ხოშა̄მ ჯუმილს, ერე-- ყო̄რუ ესერ ოთკარე. -- ხოშა̄მ ჯუმილდ მა̄დ ოთკარე ყო̄რ ი ხა̈̄ქუ̂, ერე-- უ̂ოდ ესერ ში̄ჲპირობს დო ლაჰო̈დნე, ერე ჯა ხეხუ̂ ი̄რა ი ჯა ჭა̈შ, ეჩქად ესერ დე̄მის ხოკრე ყო̄რს ი ქ' ე̄სერ ლახ ლაჰო̈დნე ში̄ჲპირობს, (25) ეჩქა ესერ ჩოთკა̈რი ყო̄რს.</p>
      <p>ხოშა̄მ დაჩუ̈რდ ქა ლახუ̂ე̄მ ლიხეხუ̂ჭაშა̈ პირობ. ეჩქა ჩოთკარე ყო̄რ.</p>
      <p>მე̄რმაჟი̄ნ ლაშყუ̂დიე̄ლთე აჩა̈დ მანე̄სგრე დაჩუ̈რ, მარე ამისი̄ ჟ'ა̈ხმჷცხა̄ნა̈̄ნ ი ა̈გითე ანჴა̈დ. ა̈გის ლახტუ̈̄ლ მანე̄სგრა მუხუ̂ბა, ერე (30) -- ყო̄რუ ესერ ოთკარე! -- მანე̄სგრა̄მ მუხუ̂ბემ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- უ̂ოდ ესერ ჯა მიჩა ხეხუ̂ დო ი̄რა, ეჩქად ესერ დე̄მ ხოკრე ყო̄რს. მანე̄სგრა უდილდ ჩოთბაცე, ერე-- მიჩა ხეხუ̂ ესერ ი̄რა.</p>
      <p>ჯუმილდ ჩოთკარე ყო̄რ. ალჲა̈რ ჩუ̂ა̈დხეხუ̂ჭაშა̈̄ნხ.</p>
      <p>(35) მე̄სმაჟი ლაშყუ̂დიე̄ლთე აჩა̈დ მაჰუ̂რე̄ნე უდილ. ამისი მჷცხ' ახა̄დ ი ა̈გითე ლეტეხ ხა̄დ. ამნე̄მ ლახტუ̈̄ლ მაჰუ̂რე̄ნა̄მ ჯუმილს, ერე</p>
      <p><pb n="296"/> -- ყო̄რუ ესერ ოთკარე.-- მაჰუ̂რე̄ნა̄მ ჯუმილდი ლიხეხუ̂ჭაშა̈ პირობ ხაშგუ̂მინ, დაჩუ̈რდ მა̄დ ჩო̈მინ ლიხეხუ̂ჭაშუ̂. ლახ მო̄დ ჩო̈მინ, მაჰუ̂რე̄ნე ჯუმილ ქა̈̄თღუ̂ა̈ჭ. დი̄ნად ა̈დსკინე ი აშხუ̂ ა̈გის, შუკუ̂ე პილს, საყდა̈რ ლჷ̄გა̈ნ, ეჩი̄ ყო̄რ, (5) ჩუ̂ა̈დკარა̈̄ნ, ზურა̄ლ სგა̄ჩა̈დ, ეჩქა ჩუ̄დ ა̈დკჷლა̈̄ნ. დი̄ნა სგა ლა̈ხსა̈დ საყდა̈რთე ი ჯუმილს ა̈გითე ლეტეხ ხა̄დ.</p>
      <p>საყდა̈რისგა ლჷ̄გა̈ნ ეშხუ კუბ. ეჩე̄სგა ეშხუ ლჷდგა̈რ არდა. ლჷდგა̈რ ლე̄თშუ̂ ლჷჲა̈რ ლა̈სუ̂ ი ლადეღუ̂შ ლჷდგა̈რ. მა̈̄ჲ ლე̄თ ზურა̄ლ ლა̈ხსა̈დ საყდა̈რთე, ეჯ ლე̄თ ლჷდგა̈რ ჟ'ანჷ̄გა̈̄ნ ი ლა̈ხჭუ̂ედდა (10) ზურა̄ლს:-- მა̈ჲ ესერ ლი მიჩა გუ̂ეშ, იმღა ესერ ახქადა ამხა̄უ̂? -- ზურა̄ლდ ქო̄ხო̄მბუ̂ე:-- ამჟი-ამჟი ესერ ლი მიჩა გუ̂ეშ.</p>
      <p>ამე̄სგა ერუ̂ა̈̄ჲ მა̄რე არდა ალა ლა̈სუ̂ ხელწიფი გეზალ სიმონ. (15) ალა მეთხუ̂ჲა̈რ ლჷმა̈̄რ გუნ.</p>
      <p>აშხუ̂ინ მჷჟე გეზალდ ოხუ̂ფუ̈̄შდა თო̈ფ. ეჩის ჩოთჭათუ̂ნა, ერე ა̈ლადეღუ̂შ ესერ ლჷდგა̈რუ ლი ი ლე̄თშუ̂ ლჷჲა̈რ!" ალა ტკიცდ ამჟი ხა̈ყრა. ათხე სიმონდ ხა̈̄ქუ̂ დი̄ნას, ერე-- მინუ ესერ ა̈დხეხუ̂ჭაშა̈̄ნხ.</p>
      <p>(20) ზურა̄ლდ ჩუ ჩუ̂ემინ ი ჩუ̂ა̈დხეხუ̂ჭაშა̈̄ნხ სიმონ ი დი̄ნა. დი̄ნა ჩუ̂ა̈დღანუ̂ა̈̄ნ. ეჩქა სიმონდ ხა̈̄ქუ̂:-- ჯ' ე̄სერ აჩა̈დუ მიჩა მუთე, ხელწიფთე, ი ეჩ' ე̄სერ მიჩა მუ, ხელწიფ, მიჩ ჩუ̂ადღუ̂აჟა̄ლუ̂ნი ხოჩა̄მდ. მინს ესერ მე̄უ̂არ ლჷფე̄თე ჟეღა̈რ ხორიხ ი ეჯჲა̈რ ესერ მიჩ ქო̄ხშგებნიხ, მარე ჯ' ე̄სერ მიჩ მჷსკა̈დს ლაჰო̈დნე ი (25) ეჯაუ̂ ესერ ხაწუ̂ე̄ნე ჟეღა̈რს ი ხა̈̄ქუ̂უ ესერ, ერე "ჰე̄სამა მა̈ყრიდ, ისგუ̂ეჲ სიმონუ როქუ̂ აჯდაგრახ" ი ეჩქა დე̄მგუ̂აშ ესერ ხა̈ჩოხ ჟეღა̈რ.</p>
      <p>სიმონდ მჷსკა̈დ ქა ლახუ̂ე̄მ. დი̄ნა აჩა̈დ ხელწიფთე. ხელწიფი ჟეღა̈რ ქო̄ხშგა̈ბხ დი̄ნას, მარე სიმონი ნაჰოდ მჷსკა̈დ ლახწუ̂ე̄ნე ჟეღა̈რს ი ხა̈̄ქუ̂, ერე "მინე სიმონუ ესერ ათდაგრახ, ჰე̄სამა ესერ ხა̈ყრიხ". (30) ჟეღა̈რდ სიმონი მჷსკდა̈რ ჩუ̂ათირხ ი დე̄სამა ხაყერხ დი̄ნას. დი̄ნა ქა მა̄მ ლოხკუ̂ა̈შ, ერე ჯა ხელწიფი გეზალ სიმონი ხეხუ̂ ლა̈სუ̂. აშ ხაშგუ̂მინ ხელწიფს ერე "მჷდე̄უ̂ ესერ ლახუ̂ე̄მ ... ლარდა, მიჩა ლაღუ̂ჟა̄ლდ". ხელწიფდ ნაგუ̂ე̄დს სგა̄თჭუ̂ე̄ნ ზურა̄ლ ი ჩუ̂ადღუ̂აჟა̄ლუ̂ნე ამჟი. ეჩუნღო ჩი ლე̄თ უფგოშ ჴედენდა სიმონ მიჩა ხეხუ̂თე ი ხეჭუ̂დია̄ლ მიჩა ამბა̈უ̂ს (35) ი მიჩა გეზლა̈შ.</p>
      <p>აშხუ̂ინ ალა ჟ'ახბა̈ჟხ უ̂ეზრა̈ლდ ი აჩა̈დხ მე̄რმა ლადეღ ხელწიფთე. ხა̈̄ქუ̂ხ ხელწიფს, ერე</p>
      <p><pb n="297"/> ამჟი-ამჟი: ჴედნი მირ ი ზურა̄ლს ესერ ხეჭუ̂დიე̄ლ მიჩა ი მიჩა გეზლა̈ ამბა̈უ̂ს. -- ხელწიფდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ამუნღო ესერ ჰე̄სა ანჴეს, ჟიუ̂ ესერ ა̈ნირმხ.</p>
      <p>ხელწიფს მა̄მ ხოხალდა, ერე მეჴედ მიჩა გეზალ სიმონ ლა̈სუ̂. (5) მე̄რმა ლე̄თ უ̂ეზრა̈ლდ ჩუ̂ესუ̂დარჯეხ ი ანჴა̈დ სიმონ. ეჩქა ჟ'ა̈ნირმხ. სიმონ ათხე ლე̄თი̄ ჩუ̂ადგან ი ლადეღი̄.</p>
      <p>აჩა̈დხ ათხე მელთერთე ლა̈ჭუ̂დია̄ლდ, ერე "მა̈ჲუ ესერ ხა̈̄ც ხოჩა?" მელთრა̈ლდ დე̄სამა მოშ ლახთირხ. ეჩუნღო აჩა̈დხ აშხუ̂ მელთერთე ი ეჩის ლა̈ხჭუ̂ედდახ. ეჯნე̄მ ხა̈̄ქუ̂, ერე (10) -- ამის ესერ მჷჟე ნაბრა̄ლ ხე̄რა ხოჩა. -- რა̈̄ქუ̂ ხელწიფდ, ერე-- ჲა̈რ ესერ ადჷრნე ეჩხა̄უ̂, ეჩჟი ჯუ̂ე̄დიათე? -- სიმონი ხეხუ̂დ რა̈̄ქუ̂, ერე-- ეჩხა̄უ̂ ესერ ჯა ადჷრნე.</p>
      <p>ჟ'ანმა̄რე ლეზიზ ი აჩა̈დ. აშხუ̂ ა̈გის მინდო̈რისგა ჩუ̂აყუ̂რა ეშხუ (15) კამბეჩ ი ეშხუ მიჭუ̂ დეცდ ხობკა̈̄ნ ი მე̄რმე გიმდ. კამბეჩდ ხა̈̄ქუ̂ ზურა̄ლს:-- იმაუ̂ ესერ ღჷრი? -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ამჟი-ამჟი, მიჟდ ე̄სერ ღჷრი. -- კამბეჩდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- -- ჲაღო ესერ მიჩ ეშხუ ლა̈ჭირუ ოთხუ̂იე მიჟთე. -- ზურა̄ლდ (20) ხა̈̄ქუ̂:-- -- მა̈ჲ ესერ-ი? -- კამბეჩდ ხა̈̄ქუ̂:-- მა̈ჲ ესერ ი სემი ზა̈ჲ ესერ ხა̄რ უჩხუნად ი ეშხუ მიჭუ̂ ესერ დეცდ ხობკა ი მე̄რმე გიმდ. ქა ლაქუ̂თუნა̄ლდ ესერ დე̄მთე ფუ̈შუ̂დე ი მა̈ჲუ ესერ ხა̈̄ც ამის ხოჩა? -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂: (25) -- ეზა̈რ ესერ, ამის ესერ ჟ'ოხმეჴრი.</p>
      <p>ზურა̄ლ აჩა̈დ. ესღრ' ესღრი ი აშხუ̂ ა̈გის მინდო̈რისგა ჩუ ლჷგხ მა̄რა̈̄ლ, მჷშჲა̈რ.-- ხოჩაუ̂ ესერ ლადეღ ხა̄რ! -- მჷშჲა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ.-- ხოჩაუ̂ ესერ ხა̈ყრახ! -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂. მა̄რა̈̄ლ ლა̈ხჭუ̂ედდახ: (30) -- იმაუ̂ ესერ ღჷრი? -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ამჟი-ამჟი ესერ. -- მჷშია̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ, ერე-- ჲაღო ესერ ეშხუ ლა̈ჭირუ ოთხუ̂იე მიჟთე.-- მა̈ჲ ესერ? -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂. მჷშჲა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ:-- მა̈ჲ ესერ ი ალამა̈გ ხა̈ნ ესერ ხა̄რ და̈ბს უქჷრთად ი ეზა̈რ მაჴა̈დ (35) ესერ ხა̈ჴდა̈ნნახ ი ამზაუ̂ ესერ ჟ'ოხქჷრთახ ი დე̄სამაგუ̂ეშ ესერ ახჴედახ. -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:</p>
      <p><pb n="298"/> -- მა̈ჲ ესერ გარჯ ხე̄რა? იმღა ესერ დოშ ოთხუ̂ია?</p>
      <p>ზურა̄ლ აჩა̈დ მიჩა შუკუ̂ს. ესღრ', ესღრი ი სგა̄დჰე მიჟთე̄სგა. მიჟე გეზალ ლა̈თხუ̂ჲარს არდა, მიჟს ხა̈̄ქუ̂ ზურა̄ლდ, ერე-- საბრალ ესერ მინე ნაჭთუნ სიმონ ლე̄თ ესერ ჩუ̂ალდაგა̈რ ი (5) ლადეღი̄, მა̈ჲ ესერ ხე̄რი ეჩის ხოჩა? -- მიჟდ ხე̄ქუ̂, ერე-- მა̈ჲ ესერი მიჩა ნაბრა̄ლუ̂ ესერ ხე̄რა ხოჩა. -- ზურა̄ლ ლა̈ხჭუ̂ედდა:-- ეშხუ კამბეჩ ესერ ა̈რი მინდო̈რისგა ი ეშხუ მიჭუ̂ ესერ დეცდ ხობკა ი მე̄რმე გიმდ. მა̈ჲ ესერ ხე̄რი ეჩის ხოჩა?-- მა̈ჲ ესერ ი ეჩის ესერ სამინ ბჷგიდ ფაუ ჟიუ̂ ხაჴიდ ხაკუ̂დუ̄ლა̈ (10) ძირისგა ი ეჯ' ე̄სერ ხე̄რა ხოჩა, ეჩქა ესერ ქა̈̄დბინნე ლიჩეხუ̂ს.</p>
      <p>ათხე ლა̈ხჭუ̂ედდა ზურა̄ლ:-- აშხუ̂ ა̈გის ესერ და̈ბ ხუღუ̂ეხ მჷშჲა̈რს ი ხუ̂ა̈ჲ ხა̈ნ ესერ ახა̄რა ეჩის უქჷრთად ი ჩიგარ ესერ ქა ხა̈ჴდა̈ნნახ მაჴა̈დ ი ამზაუ̂ ესერ ჟ'ოხქჷრთახ ი დე̄სამა ესერ ახჴედახ. -- მიჟდ ხა̈̄ქუ̂: (15) -- ჲაღო ესერ ამუნღო ნოსაუ̂ იქჷრთეხ და̈ბს ი ჩიგარ ესერ ქა ხეჴდა̈ნნიხ მაჴა̈დ. ათხად ესერ გზა̈̄უ̂რი მა̈დილშუ̂ ხა̈ჴდა̈ნნახ მაჴა̈დ ი ამუნღო ესერი̄ ქა ხეჴდა̈ნნიხ. -- ზურა̄ლს მიჟდ ქა ლახუ̂ე̄მ ნაბრა̄ლ ი ათბა̈რჲე.</p>
      <p>ზურა̄ლ ესღრი ი ქა̄თა̄სდ მინდო̈რისგა მჷშჲა̈რს. მჷშჲა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ხ: (20) -- მა̈ჲ ესერ ხოჩმინა მინე ლა̈ჭირიშ? -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:-- მა̈ჲ ესერ ი ამუნღო ესერ ნოსაუ̂ იქჷრთეხ ი ეჩქა ესერ ქა ხეჴდა̈ნნიხ მაჴა̈დ. -- ეჩუნღო დე̄სა იქჷრთახ ი ჩი ზაუ̂ ხოჩა მაჴა̈დ ხოჴდენხ (|| ხოჴდენდახ) დაბუ̈სგა (|| და̈ბისგა).</p>
      <p>ზურა̄ლ ანღრ', ანღრი ი კამბეჩს ახა̄სდ. კამბეჩს ხა̈̄ქუ̂, ერე</p>
      <p>(25) მიჯნე̄მ ესერ სამინ ჟიუ̂ ხაყრა̈̄უ̂ნე ფაუ ბჷგიდ ჰაკუ̂დულა̈ (|| ჰაკუ̂დი) ძირისგა ი ეჩქა ესერ ქა̈̄დბინნე ლიჩეხუ̂ს. -- კამბეჩდ ჟი ხაყრა̈̄უ̂ნე ფაუ სამინ ი ეჩქა ქა̈̄დბინე ლიჩეხუ̂.</p>
      <p>ზურა̄ლ ა̈გითე ანჴა̈დ ი ეჩქა ჩუ̂ადბარა̄ლეხ სიმონ მიჟი ნაბრა̄ლშუ̂. სიმონ ჟ'ა̈ნცოცხლა̈̄ნ ლე̄თი ლადეღი̄.</p>
      <p>(30) სიმონდ ი მიჩა ხეხუ̂დ ხოჩა ლირდე-ჲ ლიზგე ა̈დჴიდხ ი ლჷმზჷრეუ̂ ხიშდ მა̈გ ამჩუ მერდე მა̈რე.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
