<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">232. სჷმინ ჩხარა გეზალ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1061">
    <body>
      <head>232. სჷმინ ჩხარა გეზალ</head>
      <p>აშ ჯამეზჷრას ღერთემ! არდახ ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ, ეჯმინს ხეყადდახ (15)სჷმიჩ (\ სუმინ\ სემინ) ჩხარა გეზალ, ეშხუ დენა. ეშხუ ჩხარა ლახვბა ლასვხ ბაპა̈რ მა̈გ, მერბე ჩხარა ლახვბა -- დიაკონა̈რ, მესემე ჩხარა -- ვოსტატა̈რ. ეჯ მარას ჲეხვ ხეყადდა აჯაღ ღანავ. ათხვ აშხვ ლა̈დეღ ფიცა̈რი ლატაბალხო აჩადხ ვოსტატა̈რ. ეჯ ვოსტატა̈რდ ასომახალეხ მინე დი-ჲ მუს: მინე დაჩვირს ახოჴიდან ხეკხოწელ ლჷლა̈ბ სა̈დილ. (20)დაჩვირ ხეკვეს ათაჭემან მიჩა ლაჯმილა̈ჲ ჩუ ლჷშიდ ნათა̈რს. ალ ნათა̈რს ლუმა̈ხორიელლი და̈ვ. დაჩვირ წელ ლჷლა̈ბშვ ლახადენა და̈ვს. და̈ვს წელ მიჩა ლჷლა̈ბდ ჩვათორტყვა. ეჯმინე დაჩვირ ჲეხვდ ათხოჲა.</p>
      <p>ლაჯმილა ვოსტატა̈რ ალმა̈ღელლიხ მინე დაჩვირს, დესა ერ (25)ახაჴედახ, ა̈გხო ა̈მეჴედხ. ა̈გის ყარყა̈შ ახოწოდახ მინე დი-ჲ მუეშვ: "სა̈დლურ იმნა̈რ ლოქ ათოდაგარახ ი მინე დაჩვირ დო ლოქ ახოვუზახ წელ ლჷლა̈ბშვ". დი-ჲ მუ გუდ ა̈მეჴედხ მინე ნავბედვრის ი ლიგვა̈ნი ათობინახ. ეჯმინს (ჲდი-ჲ მუს) ხოჭვახ, ერე: "პირდა̈პირ, მინე დენა გეზალ და̈ვს ლოქ ხარ ლჷჲე. ლა̈თხელიხო ლეზი ლოქ ხარხ".</p>
      <p>(30)ჩხარახედა ამ ლაჯმილას ასოყედნახ მინე კადალ ი ა̈მეჩედხ ჯოდია-ნანჯოდას მინე დაჩვრემიშ ი წელ ლჷლა̈ბიშ ლა̈თხელიდ. ადჴადხ ჩხარახედა ალ მარალ ეშხუ ძღჷდ მინდვერისკა, ეჩეჩუნ ასოწვენახ ყივნილ ვისკვ ხვა̈ჲ ლჷშენე. მინე კადალ ჩიჲს ახოფიშტვახ, კადალ ჩემიშ ჟი ლახასედახ, ვისკვ ეშხუ მა̈ჩ ახონკვარნახ. ალ (35)დვრეს ქა ლალსკიდნელი და̈ვ ი ჩხარახედა ალ ლახვბა ჩვათორტყვა.</p>
      <p>ა̈გის ხა̈ღელნახ. დეს'ერ ა̈მეჴედხ ალ ლახვბა, დიაკონა̈რს ახობინახ ლიზი ლა̈თხელიხო ი მინე ლა̈ჲრალ შიდ ასოყედნახ. ალ <pb n="278"/>  დიაკონა̈რს ლა̈ჲდი ამეჩუნ ლახაჴედვნახ. ალმინს ლა̈ჲდი ახოფიშტვახ მინე ლა̈ჲრალ ყივნილ ვისკვდ, ვისკვ მა̈ჩ ახოკვარნუნახ. ეჯმინე ლა̈ჲრალ მა̈გ ჟი ლახასედახ. ალ დრვეს ქა ლალსკიდნელი მინე დაჩვირ: "ჲა̈რ ლოქ ლიხ მინ? ეშხუ ნეპოლ ლოქ ერ არდეს. ეჯჟი (5)ლოქი ხეჩომდახ მინს ი ამჟი". ლახვბას ხოქვახ: "ნეპოლა̈ლეშ მინს ლოქ მა̈დმა ხოხალხ, მინ ლოქ ხეთხელიხ დაჩვირს, წელ ლჷლა̈ბს ი ჩხარა ლახვბა ვოსტატა̈რს". დაჩვირ გუდ ა̈მეჴედ, ერე ალმინ ლჷმა̈რხ მიჩა ლაჯმილა. სკადა̈ჲე ქორხო, ჩვადაბეჟვნე ჩხარახედა გვალისა. ნებოზს და̈ვ ანჴად, ეშხუ ბარჯჟი ხაზჷდა ბიკ, მერბა ბარჯჟი -- ნათხუარე. (10)და̈ვს ხოქვა მიჩა ჲეხვიშვდ, ერე "ქრისტიანა̈რე ქვინ ლოქ ხოჴან". დაჩვირს მა̈დმაბედიგვეშ ლახოტიხა, ლიგვა̈ნი ათობინა ი და̈ვს ქა ლახაკვეშა, მიჩა ლაჯმილა იმა̈ჲჩუნ ღენ ხა̈პეჟვნვნა. და̈ვს ეჯმინ ჩვათორტყვა მა̈გ ეში.</p>
      <p>ა̈გის ხა̈ღელნახ დიაკონა̈რს ი, დეს' ერ ა̈მეჴედხ, ბაპა̈რ ა̈მეჩედხ (15)ეჯმინე ლა̈თხელიხოი ჯვარა̈ლ შიდ ასოყედნახ. ბაპა̈რს ლა̈ჲდი ლახაჴედვნახ ამ ყივნილმოყ ი ჩვათოთირახ მინე ლახვბა̈ჲ კადალ ი ლა̈ჲრალ. და̈ვს ჩვასოწვენა ბაპა̈რ ი ჩხარახედა ეჯმინი ჩვათორტყვა.</p>
      <p>ა̈გის ალმა̈ღელლიხ ბაპა̈რს. დეს' ერ ა̈მეჴედხ, დის ი მუს ეჯმინეშვდ ლაგვა̈ნ ხოჩომნახ ჩემიშვდ.</p>
      <p>(20)ა̈მეჩედ დრო̈. ეჯ ჲეხვ-ჭა̈შს ახათენახ ხოჩა ჭყინტ. ეჯ ჭყინტ ლეთშვ ლჷმა̈ცხემლი კამილს ი ლა̈დეღშვ -- ირთხინს. ჭყინტს ახოსყევნუნა მჷშკიდიშედ ცხულა̈ჴემატ. ეჯ ჭყინტს ხალატენა ლიცხუტანა̈ლ ცხულა̈ჴემატიშ. აშხვ ლა̈დეღ მინე ა̈ზვისა ლიცე მჷესკალა̈ჲშვდ შედა̈რ ათოკუშურა. ეშხუ ზურალ ჟ'ახახირნა ი ლახოქირდავა: (25)"ჯე ხოჩა ჭყინტ აღვე ლოქ ლი, სჷმინ ჩხარა ლახვბა, დაჩვირ ი წელ ლჷლა̈ბ და̈ვს ლოქ ხაყა ი ეჩეჩუნ ლოქ ხაწჷხ ლიცხვაპანა̈ლ ცხულა̈ჴემატიშ!" ჭყინტ ა̈გხო ა̈მეჴედ ლჷხრინად: "დედე, დია̈რ ლოქუ ახონა̈ყე!" ყველფხენქა მჷფარფალი დია̈რ ჟ'ახოკიდა ი მიჩა დიეშვდ ლუსვა̈რჟი ასოდა: "ქავ ხაქვ: იმე ლოქ ა̈რიხ მიჩა ლახვბა (30)ი დაჩვირ?" დის ლიგვა̈ნი ათობინა: "მიჩა ცოდუ ლოქ ხა̈ცვ, ჲერვა̈ჲს ლოქ ჯე ათოფეთინს!" ი დი ჩია̈გვაშ ქა ლახაკვეშა.</p>
      <p>ჭყინტს ახოშკადუნა მჷშკიდიშვდ ხოჩა ცხულა̈ჴემატ ი ა̈მეჩედ ჯოდია-ნანჯოდად ლახვბა̈ჲშ ი დაჩვრემი ლა̈თხელიდ. ალ. ჭყინტ ა̈მეჴედ ეჯ ვისკვმოყ, იმა̈ჲჩუნ მიჩა ლახვბა ლჷმა̈ჴედენლიხ. ჭყინტს (35)ახოფიშტვა ცხულა̈ჴემატ ი აშხვენჟი ვისკვეშვდ მა̈გ ჟ'ათოხლინწა ი მერბახენჩუ ჩვახოხლინწა. ამ დრო̈ს ქა ლალასკიდნელი მიჩა დაჩვირ: "ჲა̈რ ლოქ ლი ჯე? ჲა̈რს ლოქ ხეთხელი?" ჭყინტს ხოქვა: "ჯე ლოქ ხეთხელი სჷმინ ჩხარა ლახვბას, წელ ლჷლა̈ბს ი დაჩვირს". დაჩვირს ლიგვა̈ნი ახაცქეფა, სკათხოჲა ქორხო ი ახარახ გარგალა. <pb n="279"/>  ჭყინტ ლახაჭვედნა დაჩვირს: "იმჟი ლოქ ხოჩა ეჯ და̈ვი ლიდაგა̈რი? დაჩვირს ხოქვა: "მიჩა ჭა̈შს მა̈დმაბედი გვეშ ლოქ ადგა̈რი. ეშხუ ლახვისა ლოქ ა̈რი ტა̈ხ, თხვიმისა სემი შტავალ ლოქ ა̈რი ი ეჯმინს ლოქ ჲრვა̈ჲ თხუმა̈რს ქათაქუცური, და̈ვ ლოქ შიშტ ჩუ იდაგა̈რი. (5)ეჯ ტა̈ხს ლოქ ადაგა̈რი და̈ვი ნა̈სიანშვ ცხვი ლჷფრე". დაჩვირდ ლახოფულე ჯჷმილს ი ლა̈ცხენირდ ასასიპე. ნებოზს და̈ვ ანჴად, ანჴიდ ნათხვარე. სკასაგე ი ვახშა̈მი ლისყეჲ ა̈ნბინე. და̈ვდ ხა̈ქვ მიჩა ჲეხვს: "ქრისტია̈ნი ქვინ ლოქ ხოჴან". ჲვხვდ ხა̈ქვ: ქრისტია̈ნი ქვინ ლოქ მა̈დ ხეჴა̈ნივ, ჲერბეშტიიშკვიდ ქრისტია̈ნ ჴა̈დ (\ ჴა̈დს) (10)ლოქ ხოზ". და̈ვ ჩვადაჯირა̈ვე ი ეჯ ლეთ ახადახ ლითრე. და̈ვს არა̈ყს ხათრა ი ჯე ლიცს ჷთრა. და̈ვ ჩვა̈დშტჷმან. და̈ვს ჟ'ახასჲერნუნდა, მიჩა ჲეხვდ ტა̈შტ ახოჴიდ. და̈ვდ ჟ'ანაგოშლე ტა̈შტ მიჩა ნა̈სიანშვ. ეჩანღო ჩუ ლახაგედდა.</p>
      <p>მერბა ძინა̈რს და̈ვ დოსკ ანგან. ლათხვარხო აჩად. ზურალდ (15)ლახოფულე ლა̈ცხენირს ი ჯჷმილდ ასასიპე. ჯჷმილდ ქანაფჷრე ცხვი და̈ვი ნა̈სიანქა ი ალე ლა̈ჲდი აჩად ტა̈ხი ლათხვარხო. ეჩე ჭყინტდ ჟ'ახოდარა̈ჯე ტა̈ხს, ახაფიშტვ ხულა̈ჴემატ, ხა̈ჴიდ ი ჩვა̈დმერჩლე. და̈ვ შიშტ ლეგდ ადჴად, ქა̈ხეჭამ ჭყინტე ნაზვს. ჭყინტდ თე ახოჩიშ და̈ვს, ეშხუ შტავალს კინჩხ ათაქვიც. და̈ვდ ლიბოდა̈ვი (20)ა̈დბინე: "ნომავ ადგა̈რი, მა ლოქ ხაკუ, ეჩის ლოქ ხეჩო. ეშხუ შტავალ ეშიჲ ქავ ლახვემ!" ჭყინტდ ხა̈ქვ: "ჟივ ანალუვა̈რე მა̈გ მიჩა ლახვბა, წელ ლჷლა̈ბ ი ეშხუ შტავალს ქა ლოქ ლახიდნე". და̈ვდ ჟ'ანშიდ დიაკონა̈რ. ბაპა̈რ. ვოსტატა̈რ მა̈გ ი წელ ლჷლა̈ბ. წელს ლიყული ათობინა მა̈ხიადშვ. ჭყინტს და̈ვიშერ მა̈დ ლახოვოდა (25)შტავალ ი შტავალა̈შვდ კინჩხ ათოქვიცა. და̈ვ ჟ'ალუნჴველი ი ჩვალდაგა̈რ. ჭყინტს ჩვასობწკარა მიჩა ლახვბა, წელიშვდ დაჩვირ ლახოჭემნა, ლაღარალუშ ყორს ლახაგენახ მინე დი-ჲ მუს. დი-ჲ მუს ძღჷდ ათახიადახ, ჩუ ხოწიახ მა̈გ მეზობელა̈რ ი სემი ლეთილა̈დეღ ხარახ ქეიფ უქვიცად.</p>
      <p>(30)ლათ ეჩე ხვარდხვეს, ლა̈დეღი ამეჩუნ ხვა̈რი. აშ ჯა̈მეზრახ ღერბეთდ!</p>
      <p>ევგენ ქურასბედიანი. ხოფირი. მ. ქალდანი. 2.IX.1927 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
