<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">107. ზურაბ ი ალექსანდრე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_559">
    <body>
      <head>107. ზურაბ ი ალექსანდრე</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი ი ხეხუ̂-ჭა̈შ. ეშხუ ჭყინტგეზალ ა̈ხთენა̈̄ნხ. ქა̄დგენეხ ლა̈დია̄ნათე. ესღრი შუკუ̂ს ი ბაპ ლახხუ̂ი̄დ. ალას (ჭყინტს) ხაჲშხა ზურაბ. ბაპდ ხა̈̄ქუ̂: "ჟ'ა̈მქირჲა̈ნ". ჟ'ა̈თქირჲა̈̄ნ ბაპს. მე̄რმა ლადეღ ლალდა̈ღთე (5) ადზჷზე. ჩადშგურა̄ნე ბაპდ: "ბოგქა ნოსა ათხჲა კუმა̈შ, ადო ეჩქა ა̈გითე მა̄მა ხიტხე". ზურაბდ ხა̈̄ქუ̂ინ: "დე̄მა". ანჴა̈დ ი ბოგქა ადჲე კუმა̈შ. ხელდეღ ამე. ისგლა̄დღი ონაქა ჩუ̂ადყურდახ კუმა̈შ ლახუ̂ს. ანჴა̈დ ამხაუ̂თე̄სგა გარუ̂ილ ტა̈ხ. უ̂ოდე ჩუ ხოცლჷ̄რა კუმა̈შს, ეჩქად სგა ხაფხეჭ ზურაბდ ი იბჷრგიე̄ლხ. ტა̈ხდ ლა̈̄ქუ̂ინ: "ათხე ჩუ̄[უ̂] ჲა̈რდ (10) ამსტუღუ̂ნე, ეჩქა ჩუ ჯა̈წრე ზურაბს". ზურაბდ ლა̈̄ქუ̂ინ "ეშხუ̂ი ბაპა̈ დი̄ნა შჷნუუ̂ მეყა̈̄დ, ეჩქა ჩუ ჯიდი". დეხდა̈̄შნე̄მ ა̈ნდეხ. ჩუ̂ა̈დყულუ̄რა̈̄ნხ. ზურაბდ ა̈გით' ა̈ნჴიდ კუმა̄შ. ბაპდ ხა̈̄ქუ̂ინ: "ზურაბ, იმე ჯეყა̄დ კუმა̈შ? მა̈დილ ჯე̄რა, ეჩხა̈ნთე ნოსა ხა̈ი!" მე̄რმა ლადეღ ქა̄დ ადჲე. ათხე ბაპ უ̂ეშგინ ა̈თჭა̈მ. ტა̈ხ სგა̄ნჴა̈დ ამხაუ̂თე̄სგა. ხებჷრგიე̄ლ ზურაბ. (15) დეშ ა̈ნდე ზურაბ. ჩა̈დყურუ̄ლა̈̄ნხ. აგითე ანჴა̈დ ზურაბ.</p>
      <p>მე̄სმა ლადეღ ადჲე ლელდეღ. ბაპდ სა̈დილ ოთზჷზე, მიჩა დინაგეზალს სა̈დილ ათბა̈რჲე ზურაბიშთე. ჩა̈დსა̈დლა̈̄ნ ზურაბ, ტა̈ხი ანჴა̈დ ი ა̈ხბჷრგა̈̄ნ ზურაბს. ჩა̈ნდე ზურაბდ. თხუ̂იმ ქა̄თქუ̂იც. ალ ტა̈ხი მაყალშუ̂ სოფელ კუმა̈[შ]ს დეშ ა̈ჲა̈̄სგდახ ლალდა̈ღთე, ადო ალა ჩაცლჷ̄რა. (20) ათხე ზურაბს ხა̈̄ქუ̂ინხ სოფლა̈რდ: "მა̈ჲ ჯაკუჩ, ზურაბ, ტა̈ხი ნადგა̈რიე̄ლ? თუ̂ით ქულუმგენე ჟ'ოხზუ̂ერხ ზურაბს, ა̈გითე ადჲე, სგა ლახბა̈რჲე მიჩა დის ი მუს.</p>
      <p>ათხე აჩა̈დ ზურაბ ი ესღრი შუკუ̂ს. ჟ'ა̈თქირჲა̈̄ნ ხელწიფს. ხელწიფს აჯად ხაყა ლჷქრა̈ჲე მა̄რა̈̄ლ. ზურაბ ჟი ლა̈ჲსისგეხ: (25) -- მა̈ჲ ოლგონუ̂ად ზურაბს?-- მა̈ჲ-ი́ და̈̄უ̂ა̈რს ხუღუ̂ახ ცხეკ, ეჩი̄ ლაქჩათე ლი̄ზი. ეჩქას და̈̄უ̂ა̈რ დემის ფიშუ̂დეხ ლჷჲა̈რს.</p>
      <p>ზურაბს ხა̈̄ქუ̂ ხელწიფდ. -- ზურაბ სი ესერ ა̈ჯფაშუ̂და და̈̄უ̂რე ცხეკთე ლი̄ზი. (30) -- დე̄სა მიფშუ̂და, მარე ქო̄დრი. კა̄და ა̈მშკა̈̄დდ ეშხუ̂ი ფუთია̈ნ.</p>
      <p>ჟ'ოხშკა̈̄დხ კა̄და ი აჩა̈დ. ჟ'ახბა̈ჟხ და̈̄უ̂ა̈რდ: -- ჲარ ხაკა̈̄დიდ ნიშგუ̂ეჲ ცხეკისგა? -- მი ხუ̂ი ზურაბ.-- ათეყჩ, ადო ჯადგა̈რიდ! -- სგა̈̄ხთჷ̄რდად, მა̄მა მაყლუ̄ნი!</p>
      <p>სგა̄ნჴა̈დხ და̈̄უ̂ა̈რ, ექჷრდა ჟ'ესრუწუ̄ლე. -- მა̈დილ ჯე̄რა, ჟ'ა̈ნიტხ! (35) მა̈̄ჲ ჯეკუ̂დენი, ეჩის ჯა̈ჩოდ. -- ჲაღო, ხოჩა კრაუ̂ა̈ტ ა̈მტა̄ბედ, სგა̄თხჲედ ხელწიფიშმჷყ!</p>
      <p><pb n="214"/> ჟ'ახტა̄ბუნე ი სგა̈დჲე. ათხე ხელწიფს ათყალუ̈̄ნდა: ზურაბს ლახ ამზუმ ხა̈მჲედა, უ̂ეშგხი მი ქა̄მგენი ლიხჷლწიფხა̈ნქა" ი მიჩა ხეხუ̂ს ხა̈̄ქუ̂ინ:-- ოლგონუ̂ად მა ზურაბს, ადო ალა ნა̈ჲ ქა გუ̂ა̈გნე გუშგუ̂ეჲ (5) ქორხა̈ნქა.-- ჲაღო, ჲარუ̂ კოჯ ნე̄სგა უ̂ოქუ̂რა̈ კალხმა̈რ ა̈რიხ, ეჯჲა̈რ ალჴიდუ̂ნად. ეჩხა̈ნ და̈̄რ მეტხე̄ლი ლჷჲა̈რ.</p>
      <p>ანჷ̄გა̈ნ ზურაბ ი აჩა̈დ. ქა̄ნჴიდ უ̂ოქუ̂რა̈ კალხმა̈რ, შუ̂იდებდ ანტა̈ხ. ათხე ათჷმბაჟჷნდა ხელწიფს: (10) -- მიშგუ ხეხუ̂, ოლგონუ̂ად მა, ადო ალა ლიხჷლწიფს ქა გუ̂ებში!-- ჲაღო, ბერჟა̈ მა̄რე როქ ა̈რი აშხუ̂ ქუ̂ეყანას, ეჩი ლაბჷრგია̄ლთე ალზჷზად.</p>
      <p>ანჷ̄გა̈ნ ი აჩა̈დ ალ სოფელ[თეჲ]სგა. სგა̄ჩა̈დ ეშხუ̂ მეზგათე. ამეჩუ ა̈რი მახეღუ̂ა̈ჟ, ალექსანდრე ხაჟხა. ალა მუხუ̂ბად ლა̈ჲღუ̂ერ. ლა̈ხჭუ̂ედდა (15) ლექსანდრეს: -- მი ოღუ̂ერ ბერჟა̈ მა̄რე̄მიშ ლაბჷრგია̄ლთე!-- იმჟი ჯაკა̈ფ, ჲაღო? ცჴემადშუ̂ ლიშია̈̄ლ აჯა̈̄ცს, მა̈̄ნკუ̂ი სი ახფიშუ̂დე, ეჩის ჩუ იჩო. თანისგა ლახ მოშ ხა̈ჴდე, ეჩქა ჩუ იდგა̈რი.</p>
      <p>ხაშგუ̂მინ ლიშია̈̄ლ ზურაბდ ბერჟა̈ მა̄რა. თანახმას ოხჴა̈დ. ახფიშუ̂დ ზურაბდ ცჴემა̈დ, თანისგა ხაჴიდ, ჩუ̂ადგა̈რ ბერჟა̈ მა̄რე. ამი ხეხუ̂ (20) მიჩა ხეხუ̂დ ანჴიდ. ჩა̈დზიგა̈̄ნ ამეჩუ ალექსანდრე̄ცახა̈ნ. მე̄რმა ლადეღ ჯა ი ზურაბ აჩა̈დხ ბაზა̈რთე. ა̈გითე ანტა̈ხ ზურაბ ი ხეხუ̂ დე̄სა ესხუ̂ი̄დ ა̈გის. ლა̈ხჭუ̂ედდა ალექსანდრე ხეხუ̂ს: -- მა̈ჲ ა̈თყა̈რ ზურაბი ხეხუ̂ს? -- ანჴა̈დ მირ ჰაერშუ̂ ი ადჲე.</p>
      <p>აჩა̈დხ ლათხე̄ლთე ზურაბ ი ალექსანდრე. სამ ზაუ̂ ხეთხა̈̄ლდახ, (25) დე̄სა ა̈ხგუ̂ა̈ბხ. ათხე ზურაბდ ხა̈̄ქუ̂ინ ალექსანდრეს: "სი ა̈გითე ადერ ნჷმა ალჴაცად ქორ, მი ხუ̂ეთხა̈̄ლუ̂ნი". მჷსკდა̈რს ჩა̈დცა̄დუნა̈̄ნხ. ზურაბი მჷსკა̈დ ალექსანდრედ ა̈დდე. ალექსანდრე ა̈გითე ანტა̈ხ. ხუ̂ა̈ჲ ხა̈ნ ახა̄დ, დემხა̈ნ ანტა̈ხ. ზურაბი დაგრა ა̈დკუ̂იჰ ალექსანდრედ. მიჩა ლა̈ლგმა̈̄რ ჩადღაფუ̄რე მეშხად. ერუ̂ა̈̄ჲ საბრალ მა̄რე ქა ხედა ალექსანდრეს, (30) ჩი̄ს პა̈ტიუ̂ს ხეჩო: "ღო ესერ ზურაბი ქუ̂ინს ხოჩა ხე̄რა".</p>
      <p>ხუ̂ა̈ჲ ხა̈ნ აჩა̈დ. ანტა̈ხ ზურაბ ა̈გითე. ჩუ დეშ ათირხ უშხუ̂ა̄რე თხუ̂იმ. ხა̈̄ქუ̂ ალექსანდრედ მიჩა ხეხუ̂ს: "ჟ'ოხუ̂ე̄ზნანედ ალას, ღო მა̈დილ ლი, ზურაბი ქუნა̈რს ხოჩა ხა̄რ". ჩადბარა̄ლეხ ი ჟოხუ̂ე̄ზნანეხ. ნაუ̂ახშობენ ლა̈ჲჭუ̂ედდა ზურაბ: -- იმნა̈რ ჯა̄რხ ლუღფუ̄რე ლა̈ლგმა̈̄რ? (35) -- იმნა̈რ-ი́ მუხუ̂ბე ა̈თქარუ̂ა̈̄ნ ალექსანდრეს, დემხა̈ნ ანტა̈ხ, ეჯღა ნა̄რ ლუღფუ̄რე ლა̈ლგმა̈̄რ.</p>
      <p>ანჴა̈დ ზურაბ, ეშხუ ჭიქ ჰარა̈ყ ოთზჷზე, მჷსკა̈დ სგა̈̄ნჩუ ესდე. ჩუ ლაი̄შ ალექსანდრედ, ჩათირ მჷსკა̈დ. ბა̄ზი ჩადყურდახ. ლა̈ხი̄სნაუ̂ <pb n="215"/> ალექსანდრეს: "ზურაბი ლიხჩოუ̂ა̈̄ლ ე ჯაკუჩ, ეშხუ ჭყინტგეზალ ჩა̈ძიჰ, ეჩი ზისხ ჟ'ათაცმ ზურაბს, ეჩქა იმგუ̂ა̈̄ჲჟი ზურაბ ლა̈სუ̂, ეჯჟი ირა".</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ჟ'ანჷ̄გა̈ნ, მიჩა ხეხუ̂ ი გეზლი̄რ მა̈გ წირთე ა̈დჴერნე, ეშხუ გეზალ ა̈გის ა̈დცუ̂ირ. ათხე ჯა ა̈გითე ანტა̈ხ, ჩაძიჰ მიჩა გეზალ, (5) ეჩი ზისხ ჟ'ანხჷრტაუ̂ე, ჟ'ათცუ̂ემ ზურაბს. იმუ̂ა̈̄ჲჟი ათხად ხოჩა ზურაბ ლა̈სუ̂, ეჯჟინ ესსიპდა. ა̈გითე ანტა̈ხ მიჩა ხეხუ̂. ალექსანდრედ ხა̈̄ქუ̂ინ:-- გეზლი̄რ ესერ მა̄მა ხერდი, ეჯა ხოცხა, ჰა ზურაბ ოხჴედნი?-- ზურაბ ესერ ლახ ოხჴედნი, ეჩქას ჰა̈დურდ ესერ მა̄მა ხაკუ გეზლი̄რ! (10) -- ჲაღო ესერ, ზურაბ ა̈მჴედე̄ლი, ამჟინ-ამჟინ ოხხოჩუ̂ა.</p>
      <p>მა̄მა აფა̈შ მიჩა გეზლა̈ ლიჲსენიღა (|| ლისენიღა). ეჯა ზურაბდ ჟ'ანხოჩუ̂ე: სგა ლახტიხ კინჩხ. ლა̈ხიადა̄ლ აჩუ̂მინხ.</p>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
