<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">102. მჷლეჩხვიმ ი მჷმეგრელ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1031">
    <body>
      <head>102. მჷლეჩხვიმ ი მჷმეგრელ</head>
      <p>ჯა̈მეზრახ ღერთემ! ი ეშხუ მჷლეჩვიმ ლჷმა̈რელი ღა̈რიბ. მაშენე ახოწუხვავა ჯიმე (\ ჯიმი) ნაუღვენის. დეთა̈ჲ ხუღვე ჯიმე ფა̈ს. (30)ჟ'ახოგოშლა ქაცი დაჴლა̈ კირკოლშუ̂, ჟიქან ასოშიდა ეშხუ ფაკა̈ნ ღედერ, ჟ'ახოცომა ქაცი ი ა̈მეჩედ. სკვებინ ლახახვია ეშხუ მჷმეგრელ, "ხოჩა ლა̈დეღ" ხოქვა ი "ხოჩა ლოქუ ჯა̈ყერა". ლახაჭვენდა მჷმეგრელ: "იმოხ ლოქ ასხრი?" მჷლეჩხვიმდ ხა̈ქვ, ერე: "ჯიმე ლა̈თხელიხო". ათხე მჷმეგრელს ლა̈ხეჭვედდა მჷლეჩხვიმ, ერე: "სი ლოქ იმოხ (35)ასხრი"? მჷმეგრელდ ხა̈ქვ, ერე: "მი ღედერი ლა̈თხელიხო ასხვრი". მჷლეჩხვიმდ ხა̈ქვ: "აღვე ღედერ მი მუღვე ქაციჲსა". მჷმვგრელდ ხა̈ქვ, ერე: "აღვე ჯიმ მი მუღვე ქაციჲსა (\ -იისკა)". ხა̈ქვხ უშხვა̈რ: "ჩუ ლოქუ ა̈დცადვნიელანხ!" მა̈ხიადა̈რ ჩვა̈დცადვნიელანხ. მჷლვჩხვიმ <pb n="228"/>  მიჩა ა̈გხო ანჩად, მჷმეგრელ მიჩა ა̈გხო. მა̈ხიადშვ გიმჟი ჭჷშხა̈რ დესა ხოგხ.</p>
      <p>ანჴად ა̈გხო მჷლეჩხვიმ, მიჩა ჲეხვს გვებ ახაჴიდვნე ჯიმე შედდ. ანშიდ ქა გვებხო ი კეჭოლ ჯიმ ანშჷდდა ი იშკენ მა̈გ ქვიშა. (5)მჷლეჩხვიმს ჟი ლა̈ხესხლეტავან ჯავრშვ. ეჩე მჷმეგრელ ადჴად მიჩა ა̈გხო ი მიჩა ჲეხვს გვებ ახაჴიდვნე ღედერი შედდ. ანშიდ ქა ღედერ ი ეშხუ ფაკა̈ნ ღედერ იროლ ი იშკენ მა̈გ დაჴლა̈ კირკოლ. ეჩისი ჟი ლა̈ხესხლეტავან ჯავრშვ. მჷმეგრელდ ი მჷლეჩხვიმდ უშხვა̈რ ათოღორა̈ვეხ, მარე თხუმშვ ჲერქედა ლჷღორა̈ვე ასადხ.</p>
      <p>(10)ლა̈ლზიგალა̈ ვიშკვ დეხედა̈შ (\ დეხედას) ხუღვეხ. ა̈სბინვ ლიზი მჷლეჩხვიმდ ი ჯოდიას ბაპა̈შმოყ ლა̈ხეჴედუნან. ანჩად კეჭოლ ხა̈ნ ი ალ მჷმეგრელდი ახოჲე. ბაპ ამნილს ჩვა̈თერიგავან თვიურ. ბაპს ხა̈ყენა ეშხო ფვირ: ეშხუ ხეკვეს ფვირს ხელდეღდეს, მერბე ხეკვეს ხოანწალდეს. კა̈ცხე ძინა̈რს მჷლეჩხვიმდ ფვირ ადა̈ჲე მინდო̈რხო (15)ლალდაღდ. მჷმეგრელ ჩვასად ა̈გის მჷანწალიდ. მჷლეჩხვიმს ფვირ ლაბამშვ ხაყა ტოტა̈რისა. მიჩა ღონე მა̈გ ქა̈ხეთან ფვირე ლა̈გჭას, ეჯვი ხოლა ლელდეღ ლჷმა̈რ ფვირ. ნებოზს ანჴიდ ფვირ, მარ ლა̈დეღიიშდ ხოლა მა̈დმა ხა̈ჲა... მჷმეგრელ ეჯი ლა̈დეღი ლა̈დეღ ძინა̈რეშ (\ ძინა̈რნეშ) ნებოზდ აანწე ვიწყვდ ა̈ნწს, მარე ქ'ეში (20)მა̈დშ ადაგათვე. მჷხა̈რიშვ მჷმეგრელს ხეხვივ ფვირე ლილდეღ ი მჷლეჩხვიმს ხეხვივ ლიანწალი. ლა̈ხეჭვედდა მჷმეგრელ მჷლეჩხვიმს: -- ფვირ ლოქ მაგვა̈რ ლელდეღ ხა̈რენა?</p>
      <p>მჷლეჩხეიმდ ხა̈ქვ, ერე: -- ამჟი ხოჩა ლელდეღ ერ ხახალან ფვირ, კრავა̈ტს ლოქ ა̈დჟოღენოლ ლალდაღხო ლაყვრად ი თელ ლა̈დეღ (25)ლოქ ივჟუნოლ, ფვირ ლოქ ეშიი დემოხ ლჷმა̈ზლი.</p>
      <p>მჷლეჩხეიმ ლა̈ხეჭვედდა: -- მიჩ ლოქ ედო ხა̈რენა სურუ გარჯ ა̈გის?</p>
      <p>მჷმეგრელდ ხა̈ქვ, ერე: -- მიჩ ლოქ მა̈დმა გარჯ, ჲერბი ა̈ნწი ტა̈ლბ ლოქ ლჷმა̈რდელი ი ქა ლოქ ათოკვარა შიშტ, ეჩანღო (30)ლოქ სერ ხოვჟა.</p>
      <p>მერბა ლა̈დეღ მჷმეგრელდ ა̈ნიცვე ბერეჟი კრავა̈ტ ი ლა̈ხებორგან ფვირს ლაბამშვ ი ადა̈ჲე ლალდაღხო. ფვირ ქათოჩად სიმინდა̈რხო ი თელ ლა̈დეღ ფვირ იჭომურა̈ლ, მჷმეგრელდ ფვირ ჩუ მა̈დ აფიშტვ, კრავა̈ტ ჟი ხა̈ცვ ი ეჯჟი. მჷმეგრელ მა მიჩა თხუმს (35)ხეწერა̈ლ ი მა -- მჷლეჩხვიმს. მჷმეგრელდ, ლავჟად ა̈ნჟებ მა̈დეი, კრავა̈ტი ჩუ ლაგამდ მა̈დშ ა̈ნჟებ. ძინა̈რნეშ ნებოზდ იჭომურა̈ლხ ფვირ ი მჷმეგრელ ი ნებოზს ანღრიხ ა̈გხო მეფეთქვე. ა̈გის ანჴადხ ი ლა̈ხეჭვედდა მჷლეჩხვიმ: -- მაგვა̈რ ლელდეღ ლოქ ხა̈რენა ფვირ?</p>
      <p><pb n="229"/>  მჷმეგრელდ ხა̈ქვ, ერე: -- ჯე ოჯა̈ხ დაქცევილ, ქა ლოქ დო ხოქვა, ფეირ ლოქ ალახ ამკა̈ლი ლელდეღ ლჷმა̈რ: კრავა̈ტ ლოქ ეშიი იმნა̈რ ახოცომა მიჩა̈შვდ!</p>
      <p>მჷლეჩხვიმდ ხა̈ქვ, ერე: მიჩ ლოქ ლა̈ჲდი ქა დო ხოქვა. ა̈ნწ (5)ლოქ ა̈ლახ ქა უშტიხა̈ჲშ ლჷმა̈რელი.</p>
      <p>სერ ეჯ ლეთ ხა̈ქვხ უშხვა̈რ, ერ "ამჟი გეჭა მა̈დ ლოქ ხა̈ჲმედახ ი ღჷრდახუ". ძინა̈რს ა̈ნბინეხ ლიზი ი ანჩადხ. ანჴადხ თეთრი ხაზინა̈მოყ. ხა̈ქვხ უშხვა̈რ, ერ "ჩუვ აკვიშხ ხაზინა̈! "ეშ ლოქუ ჩო̈მინხ (\ ჩვემინხ)!". ჟ'აჩადხ ლჷყარხოჟი ი ბუხვა̈რხენჩუ მჷმეგრელდ ჩვადაუზე (10)მჷლეჩხვიმ თა̈კვშვ. ჩვიბ კასა̈ჲსა ჟ'ა̈ნკიდ თეთრ ი ჟ'ანაგოშლე ზიჴ. ხა̈ბემ თა̈კვს ი ხავდი თეთრს ჟი თა̈კვშვ, მარე მჷლეჩხვიმს ხაყამნი, ერე ეჩანღო მჷმეგრელდ თა̈კვ მა̈დ ახაფუშტეს ჩუ მიჩა ჟი ლაჲასკდ ი ანჩად მჷლეჩხვიმ ი სკაჩად ზიჴხოჲსკა ი სკა̈სიბე თა̈კვ ი ხა̈ქვ მჷმეგრელს, ერე "ჟივ ასობიდ ზიჴს". მჷმეგრელდ ჟ'ადა̈ჲე ზიჴ. (15)ლა̈ქვ. ერე: "სერ არდაუ ჩვიბ, ჟი ლა̈ჴდას დემის ლოქ ხარ" (ალე დესა ხოხალ, ერ მჷლეჩხვიმ აღვე ზიჴისა არდა). ჟ'ა̈ნიცვე მჷმეგრელდ ზიჴ ი ანჩად ჩქა̈რდ. ე'ერ ა̈ხეფაშ ი წყჷნა̈რდ ანღრი სერ, მჷლეჩხვიმდ ხაჴიდ გუღოშკიმ ჯუგმა̈რდ ი ხა̈ქვ, ერ: "ჩქა̈რდუ აჩად!" მჷმეგრელდ უსტარვინ ა̈სირვნე ი ლა̈ქვ, ერ: "მიჩ ლოქ ცოდ ხეცუვა̈ლ" (20)ი ა̈ნბინე ჩქა̈რდ ლიზი აჯაღ. ჟ'ერ ა̈ხეფაშ ი ჩვასკურდა ი ჟ'ა̈ნშვემ, აჯაღ ქა̈დქუთნან ზიჴ, ხა̈ქვ მჷმეგრელს, ერე: "ღჷრდაუ ჩქა̈რდ!" ჟ'ანპარ მჷმეგრელ ი ღერბათ ხეჴჷრა̈ლ: "ცოდ ლოქ ხეცუვა̈ლ მიჩ ი ცოდხენქა ქავ ა̈ნიყე!ა ა̈ნბინე ლიზი ი ანღრი ჩქა̈რდ. ანჴად ა̈გის ი ქანშიდ თეთრ გვებხო. მჷლეჩხვიმი ქ'ანჴად ზიჴხენქა (25)თეთრცა̈ხენ. ხა̈ქვ მჷლეჩხვიმდ, ერ: -- იმაღა ლოქ ამუცვრ ხაზინა̈ჲსა?</p>
      <p>მჷმეგრელდ ხა̈ქვ, ერ: -- ჰჷ, იმესკია̈ მა̈დ მიხალდა, სი ერ ზიჴისა ხარდ, მარ ხოჩა აფხა̈ნიკ ამჟი ხაკუ, მა̈დ აჯუცერ ჩუ! -- სერ, -- ხა̈ქვ მჷლეჩხვიმდ, ერ' -- თეთრ ჩუვ ა̈დითეხ. (30)მჷმეგრელდ ხა̈ქვ, ერე: -- ათხე სახარჯ გარ ლოქუ ლა̈ჲყედნე. -- ხოჩა ლოქ აღვე.</p>
      <p>ჟ'ანგოშლე მჷლეჩხვიმდ ჯიბა̈რ თეთრშვ ი ანჩად ა̈გხო. თეთრი ლითეჲ ვადა ჩვა̈დიქვეხ, ერე: "ამ ლა̈დეღუ ანჴად". თეთრ ერ სკა ლა̈ხეშტახ მჷლეჩხვიმს ა̈გჲს, ა̈სბინე ლიზი ი აჩად მჷმეგრვღიშხო. (35)მჷლეჩხვიმი ლიჴედალ მჷმეგრელდ ჩვადაღაფურე მიჩა ჲეხვ ი ხა̈ქვ, ერ: -- ჯე ჩუვ აშტვჲხ, მჷლეჩხეიმ ლოქ ერ ანჴეს, ეჩქა ხა̈ქვ. ერ: "ჭა̈შ ლოქ ჩვათადაგარა ი თეთრ ლოქ მა̈გ ჩვათახარჯავა ი ჟი ლოქ ახაკვედა". მჷლეჩხვიმდ მამგვამ ხა̈ქვ ი ქავ ხათონე სასაფლა̈ვ ი ჩუ ლოქ იგვანე აფხა̈ნიკს. ლჷღაფურე ზურალდ აშამ ხა̈ქვ ი ქათორჴენდა <pb n="230"/>  ჴენდა ი ქა ხათონე. მჷლეჩხვიმდ სკა ლახოჩოქა̈ვე ი ჩუადგვანე. ლიგვანე ერ ქადაგათვე, ზურალდ ი ღვაჟმარად ში ახოხინხ უშხვა̈რ ი ზურალ მიჩა ა̈გხო აჩად ი მჷლეჩხვიმ ქ'ანჩად კეჭოლ ა̈გის ი ჩვასკურდა. ზურალ ერ ამხი ანჩად, მჷლეჩხვიმ სკა ლა̈ხეტახ სასაფლა̈ვს (5)ი ლა̈ჲბინე ლიბღურა̈ნიელ ჴა̈ნშალ ი მუჭვა̈რე მჷქაფ ტოტა̈რშვ აშთხა̈რ ვერს ი შიდე ჟიბავ ი ღოშკმავ. ჩვერ ათოჲე ლუშტვიხ მჷმეგრელხოჩუ, ეჩქას მჷმეგრელს ალე, გაცხა̈დ, ჴა̈ნ ლახოხალდა ი ათაყამნიდა: "მუჭვა̈რ ლოქ ნოსა მა̈ძგერის ჴა̈დისა" ი ლახოტევე: "ხი, ქოჩ ხარო!" მჷლეჩხვიმ ეშიი ბღურა̈ნიელ ჴა̈ნშალ ი აშთხა̈რ. (10)მჷმეგრელს, გაცხა̈დ, ჴა̈ნ ხოხალ ი ხოტევე: ქოჩ, ხარო! ამ დვრეს ჩვათოჲე სერ მჷლეჩხვიმდ, სკა ლა̈ხებორგან ი ჟ'ანაკვა̈რ ლუვა̈რ მჷმეგრელ. მჷმეგრელს ლახოშკუნდა, მარ მჷლეჩხვიმდ ხა̈ქვ, ერ: -- ქა ლოქუ აჩადხ ა̈გხო ი თეთრუ ა̈დითეხ ჩუ. -- ხოჩა ლოქ.</p>
      <p>(15)ანბინეხ ლიზი, ქანჩატხ ა̈გხო ი ჩვა̈დითეხ თეთრ. მჷლეჩხვიმ ანჩად მიჩა ა̈გხო ი მიჩა ა̈გის ა̈დჴიდ ლირდე ი მჷმეგრელდ -- მიჩა აგის.</p>
      <p>აშ ჯა̈მზჷრას ღერთემ!</p>
      <p>მაყვალა გაზდელიანი. ლესემა. ვ. თოფურია. 22.X.1962 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
