<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">91. უ̂იჯ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_543">
    <body>
      <head>91. უ̂იჯ</head>
      <p>(30) ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი̄-ჲ ხეხუ̂-ჭა̈შ. სემი დი̄ნა̈̄ლ ხორიხ. ლითიე̄ლ ლი. მა̈გ აჩა̈დ ლათეჲთე ი ალჲა̈რი აჩა̈დხ. ჩიემ ა̈ნთე ლა̈დი თუ̂ით ლადღი და̈ბ, ალჲა̈რდი ა̈ნთეხ. ა̈გით' ა̄ნჴა̈დხ ი ხოჩა უ̂ოხშა̈მ ანმა̄რეხ. ჩუ̂ადყურდახ ი მე̄რმა ლადეღ ჟ'ანჷ̄გა̈ნხ ი იმა̄რა̈̄ლხ ლათეჲთე. ა̈დსგიდახ ქა, მინე დაბა̈რ მა̈გ ჟი ლჷთე ლიხ ი ჟი ლჷჲჴე. მე̄უ̂არ ათჩო̄ნდახ ი ა̈ნუ̂იღუ̂ნე (35) ჴანა̈რ ი ანჭლი მჷღა̈უ̂ს. ეშხუ ჲეშდ სა̈უ̂ ა̈გით' ა̄ნჴიდ. ჩუ̄დ <pb n="161"/> ადყურდახ ბა̄ზი. მე̄რმა ლადეღ ანჷ̄გა̈ნხ, მჷღა̈უ̂ მა̈გ ა̈გის ხორი სგა ლჷნჭილ. ალა ჰა̈დურდ ხოშა ათხი̄დჷნ. ლა̈დი ლიკლა̈უ̂ი ა̈ნბინე, ჩუ̂ადკალუ̂ე ეშხუ კალუ̂ ი ჩოთსა̈დ ამჟი უბა̄ბად. მესმა ლადეღ ანჷ̄გა̈ნ, ლეკლა̈უ̂ი მა̈გ ქა ლჷკლაუ̂ე ესხუ̂ი̄დ, ლა̈̄ში მა̈გ მიჩა შედისგა ხორი (5) ლუშხუ̂ინ, ლეგუ̂ეჰ მა̈გ ქა ლუგუ̂ეჰ ხოჩა̄მდ კიბდონა̈რისგა ხორი ფექუ̂შ. ძღჷდ ლჷხია̈დ ლიხ.</p>
      <p>ბა̄ზი ლა̈ხიადა̄ლს იჩოხ: ლა̈ძჰა ა̈ძიჰხ. ზურა̄ლ ჟ'აჩა̈დ გუბა̈ნდთე ლაფა̈ქდ ი კიბდო̈ნს ქა ხაცხიპ ხოშა უ̂იჯ. ამი̄ მაყალშუ̂ ჩუ̂ანშყა̈დ. ლე̄ბიჩუ ი დეშ აჩა̈დ გუბა̈ნდთე. სგა̄ჩა̈დ მიჩა ჭა̈შთე ი ქა ხა̈̄ქუ̂: "კიბდო̈ნს (10) ესერ ხოშა უ̂იჯ ხაჭო̄ნა". ჟ'აჩა̈დ მიჩა ჭა̈შ.-- მა̈̄ღენ ესერ ღე̄რბეთ ამი̄ მუჩუ̂მე ლი, ქაუ̂ ესერ ა̈ხრაშუ̂ა̈̄ნ! მა̈̄ჲ ხეკუ̂დი, ეჯას ესერ ხა̈ჩო. -- ეჩქა უ̂იჯდ ხა̈̄ქუ̂:-- მიჩა გეზალ ქაუ̂ როქუ̂ ლახუ̂ე̄მ ხეხუ̂დ, ეჩქა ესერ ქა̈̄ხრა̈შუ̂ი.</p>
      <p>ჩუ̂აჩა̈დ, ხა̈̄ქუ̂ მიჩა გეზლი̄რს, ხოშა დი̄ნას: "ჯა როქუ̂ ხონჴრი მო?" (15) ხოშა დი̄ნად უ̂არ ლა̈̄ქუ̂. ეჩქა მანე̄სგრა ხა̈̄ქუ̂. ეჯნემი -- ატკაზ. უ̂ეშგიმპილს ხოხუ̂რა დი̄ნას ხა̈̄ქუ̂:-- ჯა როქუ̂ ღჷრი მო? -- ჲაღო, მა̈გ როქუ̂ ჟ'ა̈ლჭკჟენიდ, ეჯას ეჯა მიცხა, ერე სგა̈ჲ ეში̄ ლჷჲა̈რ ხირდიდ, ი მი ქა ხონჴრი.</p>
      <p>ათბაჟჷნ მიჩა მუს ი ქა ლა̈ხყაჰა̈̄ნ. ჟ'ოთჴიდ მიჩა მუდ გუბა̈ნდთე (20) უ̂იჯს, ქა ლახუ̂ე̄მ ხოხუ̂რა მიჩა გეზალ. უ̂იჯდ ჩუ̂ადმა̈ზრე ი ადჲე ხეხუ̂დ ალჲარე დი̄ნა.</p>
      <p>ესღრიხ შუკუ̂ჟი ი აშხუ̂ ა̈გის შუკუ̂ისგა ჩუ̂ადჩარუ̂ე უ̂იჯდ მიჩა ხეხუ̂ ი ხა̈̄ქუ̂: "ე, მიშგუ ხეხუ̂, სი ჟ'ა̈მღე̄ლა̈უ̂ ამეჩუ; უ̂ოდე მი დო ონჴუ̂ე, ეჩქად ნო̄ს ოთჴერდე̄დ!" აჩა̈დ ალა̄, უ̂იჯ, ი ჩუ̂აჩა̈დ გიმი ჴურუჩუ ი (25) ჟ'ანტა̈ხ მე̄რმა ა̈გიჟი, ათხე მა̄რე ლი. ქა̈̄ხლაკ მიჩა ხეხუ̂ს: -- ე, სი დი̄ნა, ლჷჩედდ!-- მი ღალ იმთ' ო̄დრი? მიშგუ ჭა̈შ უ̂იჯ ლი. ეჯა უ̂ოდ დო ა̈ნჴდენი, ეჩქად და̈̄ს ხონჴრი.-- ეზა̈რ ხი, მარე ეზერდ ჯე̄რა! ეჩქა უ̂იჯ ხუ̂ა̈სუ̂, მარე ათხე (30) მა̄რე ხუ̂ი.</p>
      <p>ათხი̄დჷნ მე̄უ̂არ ი ესღრიხ ათხე ხოჩა გუჟი. ა̈თლაკხ ამეჩუ თეტე̄ნი ბოგს. ჭა̈შდ ხა̈̄ქუ̂ ხეხუ̂ს: "ამექა ქუ̂ინ ნო̄სა ა̈ხკჷდა, ადო ბოგ ჩუ რეღუ̂ნი, მა̈გ ჟი გუ̂ეჴლი". იმედ ხა̈̄ქუ̂: "დე̄მა ესერ". ესღრიხ აჯაღ ი უ̂იჯი ნაშხატუ̂ს ა̈თლაკხ ი ამეჩუ ხა̈̄ქუ̂ ჭა̈შდ: "ქუ̂ინ ესერ ნო̄საუ̂ ა̈ნკიდ (35) ამექა ლა̄ზჟი!" ი დე̄ს' ა̈̄ნკიდ ქუ̂ინ ი ქა̄ჩა̈დხ შუ̂იდებიანდ. ადჰეხ ა̈გიდ ი ეჩქა მიჩა ჭა̈შდ ადშგურა̄ნე: "ათხე დედე ყო̄რა̈ლისგა ხა̈ლიჩას ა̈ჯჷრშინე; <pb n="162"/> ეჩეჟი ნო̄მ' ე̄სგა ჭჷშხა̈რ ი გიმჟი ხაგა̈მდა̈ს. ქორს უ̂ოქუ̂რე სკა̈მს ეჯგემნეხ; ეჩეჟი ნო̄მ' ე̄სგურდე̄დ, ზექი სკა̈მჟი ესგუ. ლა̄შგა̈̄ლთე უ̂ოქუ̂რა̈ სეგდას ა̈ჯჴიდეხ; ეჯა ნო̄მ' ა̄თხჲა, ზექი სეგდ' ა̄თხა̈ჲ. თჷრქა̈დს ლაჯუ̂ედნეხ, ეჯაჲ ნოს' ა̄თხჲა!"</p>
      <p>(5) ალ' ა̄მნემ მა̈გ ამჟი̄ნ ადსურლე ი დე̄მგუ̂აშ ლა̈ხქად. ჩუ̂ა̈დგურგუნა̈̄ნხ, ქუ̂ერწილ აჩუ̂მინხ ი ხოჩა ლე̄თ ა̈დრჷჰეხ. ჩუ̂ადღანუ̂ე ი აშხუ̂ ზაუნღო ჭყინტგეზალ ხეთხა̈̄ნხ. სემი ზა̈ჲ ქა̄ჩა̈დ. ხოღელდა ჩიგარ ღოჟმა̄რე მიჩა ხეხუ̂ს: "ლამუართე ლი̄ზის როქუ̂ იშგუ̂მინნე" ი დე̄სა იშგუ̂მინ. ეჩქა ხა̈̄ქუ̂ მიჩა ჭა̈შდ:</p>
      <p>(10) ისგუ̂ეჲს ხეხლი სი უჯა̈რცახა̈ნ ი ალჩედდ ისგუ̂ა ლამუარა̈ლთე ი ხოჩა გუ̂ი ლა̈ხდო̄ლახ ათხე.</p>
      <p>ეჯჲა̈რს ეჯჟი ჰაუ̂ ხუ̂ა̈ჟრინა̈̄ნ, უ̂იჯთექა დემ ამგენი̄სხ (|| [უ̂იჯს დე̄მა] ამყა̈უ̂ნი̄სხ).-- ეჩი̄ სერდე ნო̄მა ჯა̄რ ი ლჷჩედდ!</p>
      <p>(15) ა̈ნმა̄რა̈̄ნხ ი აჩა̈დხ. სგა ლახა̄გა̈̄ნხ მიჩა ლა̈მთილა̈რს ი ქა̈̄ნსგიდა დი̄ნა̈̄ დი, გეზალ ჩუ̂ათირ მიჩა ი ჩი̄ჟე -- მა̄მა. ხა̈̄ქუ̂ დი̄ნად:-- იმ ხოსგდი დედე, ალა ლი მიშგუ ჭა̈შ.-- ალა როქუ̂ იმხა̈ნ ი̄რა, მიჩა ჭა̈შ როქუ̂ უ̂იჯ ლჷმა̈̄რ?!-- ეჩქა უ̂იჯ ლა̈სუ̂, მარე ათხე მა̄რე ლი პა̈ტიოსა̈ნ.</p>
      <p>(20) ა̈დხი̄დეხ მე̄უ̂არ უშხუ̂ა̄რე ლიწედ ი ქორთ' ა̄ჩა̈დხ. ქორს ლა̈ხიადა̄ლ ჩუ̂ემინხ ი აშხუ̂ თუ̂ეს დემთე აფიშუ̂დხ. ი ხოშა ლაუ̂დილას ათხე ხახა̈რბხ ჭა̈შ ამნა̈რ, ხოხუ̂რა უდილდ, ი აჭკუ̂ა̈რიხ ხოხუ̂რა უდლა̈ ლიღლა̈ტის. ეშხუ ხედრა მინ ხონჴრიხ ხეხუ̂დ. ჟა̈ნმეჴრე ალა ხოხუ̂რა უდილდ ი ა̈დჷნჩქარე ა̈გითე ი საჩქუ̂ა̈რ ლახუ̂ე̄მხ მიჩა დიდ ი მუდ. (25) აჩა̈დხ ა̈გითე ჯა̄-ჲ მიჩა ჭა̈შ ი გეზალ შუ̂იდებიანდ. ეჩე ხოჩა ლირდე-ლიზგე ა̈დჴიდხ.</p>
      <p>ჭირ ეჩეუ̂ ა̈გუ̂ცუ̂ი̄რა, ხინ ამეჩუ̄ნ, შაქა̈რი ამეჩუ. ნა̈ჲ ხოჩა ლირდეუ̂ ა̈გუ̂ჴი̄და ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ლიშდ მა̈გ საერთოდ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
