<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">136. ხალო-ჲ სემშდა̈რ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_589">
    <body>
      <head>136. ხალო-ჲ სემშდა̈რ</head>
      <p>(30) ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ ი ამჩუ̂ ა̈რიხ ჲორი ლახუ̂ბა -- ხალო-ჲ სემშდა̈რ. ხალო ხოშა მუხუ̂ბე ლი ი სემშდა̈რ ხოხუ̂რა. ალჲა̈რს ხოლა ლიზგე ხა̄რხ. ხალო ხოშა ლჷნყუ̄რე ლი ი მა̈გ ხოჩა ხაზნა, სემშდა̈რ ხოშა ლუსო̄ყე-ჲ ხოშა მამჭირა̈ჲ.</p>
      <p>აშხუ̂ ლადა̈ღ სემშდა̈რდ წაქა̈ ნა̈̄ყუნუ̂ა̈რ ანჩუ̂მინ, ქე̄სგოშა̄ლე-ჲ (35) იდიარა̈̄ლხ. ამჩიქქა სოფლი ლჷთიშ ლახა̄გა̈ნხ ყო̄რს, მამასახლი̄ სგა <pb n="306"/> ხონჴრიხ. მამასახლდ ლოხუ̂კი̄კუ̂არე ალჲა̈რს ლაჴუ̂რაისგა, დე̄სამა რა̈̄ქუ̂ სემშდა̈რდ ი ლოხსგიდა გარ; მა̄მა-ჲ მე̄რმა̄მდ სგა̄დ ოხუ̂კი̄კუ̂არე.-- იმუ̂ა̈̄ჲ ღენ ნეკი̄კუ̂არა̈̄ლ, ალა ნუღუ̂ა̄, წაქა̈ ნა̈̄ყუნ, ი ჰე ჯაკუ, ისგუ̂ოუ̂ი̄ მა̄მ ნატკლებ, ჰე მო̄დეჲ ლა̈ცი̄უ̂არა̄ლს ჰაჯ ანაკდ, ადო (5) ქ' ე̄სა ჴუ̂ედნი, ეჩქა კინჩხს ქა ჯა̈შგბე!</p>
      <p>მა̄მა-ჲ სგა̄დ ოხცი̄უ̂რე-ჲ ჟი̄ჲ ლა̄პა̈რ სემშდა̈რ, სგუ̂ებინ სემშდა̈რ ი უ̂ეშგინ ხალო. ალა ხეჴჷ̄რა̈̄ლ: ღერთა̈ ლჷჴცინ, ლა̈ჯქა̈დს ნო̄სამა, დე̄სამა გუ̂იჭირ ამი̄ ლიკი̄კუ̂არა̈̄ლღა!" მარე ამნე̄მ მა̄მ' ე̄სჰურნე ხალო̄და̈̄ ნაგჷრგალუ̂ ი სგა̄ხფხიჭე მამასახლს, კინჩხ ქა̄თყუ̂იჩ ი სგა̄ნჴიდ (10) ქორთე-ჲ გუ̂ალთეჟ' ადკუ̂ა̈რ.</p>
      <p>ღერთა̈ ლჷჴცინ, მა̈ჲ ჩუ̂ემნ? ეში̄ მა̄მ გუ̂ა̄დ ხოჩა̄მდ ი ათხე ჰა̈დურდ ქა ლე̄ზი გუ̂ე̄რა!-- მა̈ჲ ღალ ხუ̂ა̈ყრი. ამჩუ̄ნ ეში̄ მა̄მ ხუ̂იგნო̄ლდა̈ს: ლარდა̈̄შ მა̄მა გუ̂ა̄დ მამასახლიშ ი მიჩა მოხელა̈̄ ბა̈დშუ̂ ი ქა ლე̄ზ' ეში̄ გუ̂ა̄დ ი ათხე (15) ქა̄ჲ ალღრიდ.</p>
      <p>ა̈დუ̂ა̈შგდეხ ალა სოფლი მოხელად ი ახა̄გა̈ნხ ყო̄რს ი ლა̈ხჭუ̂ედდახ:-- იმღ' ე̄სერ ოთდაგრახ მამასახლ? -- ხალო̄დდ ხოლა̄მჟი უ̂არ ხა̈̄ქუ̂:-- მინს ესერ ღალ მა̈ჲ ხომჴერახ მინე მამასახლიშ? ეშხუ გა̄ბუ̄ლ (20) ესერ გაცხა̈ჲდ ხარდე̄ნახ ი ღერთა̈ ლჷჴცინ მიჩა მუხუ̂ბე ესკჷნე̄ნ' ე̄სერ მირ ი კინჩხ ესერ ქო̄თშგი̄ბა. ეჯ' ე̄სერ გაცხა̈ჲდ ხოკუ̂ა̄რახ გუ̂ალჟი-ჲ ჰე̄ს' ე̄სერ ხოცხახ, ქა ლახწუ̂ე̄ნი.</p>
      <p>სგა̄ჩა̈დ ქორთე-ჲ გა̄ბუ̄ლს ჟ'ოხხჷრზნე კინჩხ ი ქა̄ნჴიდ მოხელათექა-ჲ ჩუ̂ესუ̂დე სგუ̂ებინჩუ: -- ჰ' ა̄ლა ლა̈სუ̂ ი ეჯა მა̄მე̄, მამასახლი (25) თხუ̂იმ!</p>
      <p>ა̈დუ̂ა̈შგდ' ა̄ლა სემშდა̈რდ ი ჟი ლა̄პა̈რ ი ჟ'ესფხიჭე მამასახლი თხუ̂იმს, ქა̄ნჴიდ ი ჩოთკუ̂ა̈რ სგუ̂ებინჩუ სოფლი ლჷთიშს:-- ჰ' ა̄ლა ლა̈სუ̂ ი ეჯა მა̄მე̄, ხალოდ, ეშხუ გა̄ბუ̄ლ ნირდა ი, ეჩასი̄ ქა̄თშგიბ კინჩხ ი ათხე ჰა̈დურდ მა̄მ ნერდი.</p>
      <p>(30) ა̈დუ̂ა̈შგდეხ ალა სოფლი ლჷთიშდ: -- ხამ' ე̄სერ, ერე სოფლი მათხუ̂მიდ ალა დო ლოხუ̂შგედახ?! -- ი ქა ლიზგუნ' ო̄თპი̄რეხ.-- ამჩუ̄ნ ესერ ეში̄ მა̄მ ლჷმგა̈ნო̄ლინ! -- ი ა̈ნკიდხ მინე ბა̈რგილდა̈რ ი ესღრიხ. ესღრიხ, ესღრიხ ი იმუ̂ა̄ლა ჯუ̂ე̄დია-ნაჯუ̂და მინდუ̂ერისგა კე̄სა̈რ იზგე-ჲ სგა ლა̈ხმუშგუ̂რა̈̄ნხ ალას. კე̄სა̈რს მა̄რე̄მი თჷმი (35) ჩუ ხა̄დ ი მე̄უ̂არ ათჩო̄ნ ალჲარე ლიჴედ. ხალო̄დ დაჴა̈რს ა̈თჭა̈მ ლალდა̈ღთე-ჲ სემშდა̈რ ა̈გის ხაშდბა უ̂ა̈ზრა̈ლცახა̈ნ.</p>
      <p><pb n="307"/> ნაგზალადაღუ̂ ჟი̄დ ახჟანდა-ჲ ხა̈̄ქუ̂ კე̄სა̈რს:-- ა̄, ხიად, ალა მი̄ ჩუ მა̈მჲე̄და̄, დაჴლი̄დარე ლირკა̈ლი-ჲ ალა̄, ხალო, ამშიე̄დს მიშგუ̂ა მჷქაფ. -- ხალო ხეჴჷ̄რა̈̄ლ:-- მა̈დილ ჯე̄რა-ი ამჩუ ეში̄ ეზერ ლარდა გუ̂ა̄რ ჟ'ელუ̂თჷლედ! (5) -- ა̄, ეჯა ისგუ გუ̂ეშ მა̄მა ლი-ჲ მჷხა̈რ მი ღური ლალდა̈ღთე.</p>
      <p>ლახ მო̄დ ლა̈ჲსიმნე იშა ნა̄ქუ̂ სემშდა̈რდ, ქა̄ფიშუ̂დხ მე̄რმა ლადეღ ლალდა̈ღთე. ა̈თჭა̈მ დაჴა̈რს ი იმუ̂ა̄ლა ჯუ̂ე̄დია-ნაჯუ̂და მინდუ̂ერისგა უ̂ისგუ̂ ლჷგ ი ეჯჟი ჟი ხეშა̈ნ, ერე ეშ ხახო̄ნხა. მა̄მა-ჲ დაჴა̈რ ფელტთე ლახშიდ ი ჯა ჟ'აჩა̈დ უ̂ისგუ̂თეჟი-ჲ ჩუ̂ანქუთნე. ალა მა̈გ ჩუქუ̂ა̄ნ (10) ესფა̈შუ̂დ. ხასჷმდახ ი ა̄დუ̂ ამი̄ ხჷ̄ლ დაჴა̈რს ი სგა̄ჲ ახშჷ̄დხ ბჷრთქჷ̄ნშუ̂. ეჯჟი ჩუ იზბიხ უ̂ისგუ̂ს, ერე შუ̂იმ მა̄მა ხა̄რ. სემშდა̈რ ხეჴჷ̄რა̈̄ლ ჟიქა̄ნჩუ: "ე̄, მა̈დილ ჯე̄რიხ ი გუ̂ი ნომ' ა̈̄მხჷპედ ი ერხი̄ლ ეში̄ ჩუ̂ემშხუ̂ინდ, ადო ჩუ ჰე̄სა ჴუ̂ედნი, ხუ̂იკედ ჯიჰრა̈̄ ტყენს ი უშხუ̂ა̄რჟი ჯასყე̄ნე ჩი̄!" მარ' ა̄ლა მა̄მ ლა̈ჲსიმნეხ დაჴა̈რდ ი ეშხუ̂ი̄ლი̄ მა̄დ აცუ̂ირხ. აშხუ̂ (15) დაჴლი̄დს მირ ესნა̈ცო̄ლა̈̄ნ ბროჴ უ̂ისგუ̂ილდა̈რ ჲარუ̂ მუჭუ̂ ნე̄სგაჩუ-ჲ ათბაჟჷნ ალა სემშდა̈რს მე̄უ̂არ: "ო̄, სი გარ ხი თუ̂ელია̈ნ ი ეჯღა ჯე̄რი ხოჩა̄მდი̄!" ლახბე ალას ჩალქმეტილ ი ქა ლახბე გა̈ნთე. ეჩუნღო ლა̄ე ჯიჰრა̈̄ ტყენ ი დაჴლა̈ ჯუ̂ეგ მა̈გ ჟესსყე უშხუ̂ა̄რჟი.</p>
      <p>ამი̄შ-ი-ამი̄ ნე̄სგა გუ̂იანდ ოთქა̈ხ ა̈გითე ლიჴედ ი გუნა̈ბ ღალ ახა̄დ (20) ხალო̄დს-ი ქა ლა̈ხზაზ; ლოხუ̂სგიდა-ჲ დაჴა̈რ დე̄სა ხაყა.-- მა̈ჲ ჩუ̂ემნ, ღერთა̈ ლჷჴცინ, დაჴა̈რ მა̈̄დჷ?-- მა̈̄დუ-ჲ უ̂ისგუ̂ ოხუ̂სჷსინ ი ათხე̄ ლადა̈ღ ხუ̂ეჴჷ̄რა̄ლდა̈ს: "კოტო̄ლჷჯ ეში̄ ჩუ̂ემშხუ̂ინდ" ი ნა̈ნკუ̂ილ მა̄დ ემცუ̂ირხ. ეჩქ' ა̈̄ხუ̂ხირნა̈ნ ი ჟ'ონსგუზ. ამნე̄მ ჩუ̂ემჰურნე ნა̄ქუ̂ ი ღო ეჯღა ხა̄დ ხოჩა̄მდ. (25) -- ჰე̄, ღერთა̈ ლჷჴცინ, ამჩუ̄ნ ეში̄ ჩუ გუ̂ეყა̈̄დ ჟი ლითლეს ი ათხე მა̈ჲ გუ̂ე̄რა სერ ლეჩუ̂მე?-- ამჩუ ეში̄ მა̄მ ხუ̂იგნო̄ლდა̈ს!</p>
      <p>ა̈დკუ̂იჰ ალა კე̄სა̈რდ ი მა̄მ ლახჩო̄ნ, მარე იმ იჩოდა?</p>
      <p>ანჷ̄გა̈ნხ ლახუ̂ბა-ჲ აჩა̈დხ. ესღრიხ, ესღრიხ ი აშხუ̂ ჯუ̂ე̄დია-ნაჯუ̂და (30) მინდუ̂ერისგა და̈̄უ̂ა̈ ქორ ლჷგ ჩეი̄შ ი ჩეი̄ გალუ̂ა̈ნ ქა ხაცხიპ. სგა ლა̈ხმუშგუ̂რა̈̄ნხ ალას. და̈̄უ̂სი̄ მე̄უ̂არ ათჩო̄ნ. ალას მეჩი დი ხორი-ჲ ჯა ლახ ლა̈თხუ̂იართე ღჷრი, ეჩქ' ა̄მი̄ მჷ̄ზნა̈ნი ხაწჷხ. ხალოს ა̈გის ცუ̂ირე ამი̄ მჷ̄ზნა̈ნიდ ი ჯა-ჲ სემშდა̈რ ლა̈თხუ̂იართ' ე̄სღრიხ. ამჟ'ა̈რიხ ნაგზალადაღუ̂. ხალო̄დ ხო̄ზნა̈ნი და̈̄უ̂ა̈ დის ი ლახ ა̈გითე მეტხანღო ხეჭუ̂დიე̄ლ (35) და̈̄უ̂: დედე მა̈გუ̂ა̈ჲდ-უნყუ̂ს ხა̈რი?" და̈̄უ̂ა̈ დი ხა̈ტხე მიჩა გეზალს: "ლირდე̄ნყუ̂ს ათხ' ა̈̄მტა̄ხ, დედე̄შ!" ალა და̈̄უ̂ს ეჯჟი ჩუ ხაჩ' ე̄რე შუ̂იმ მა̄მა ხა̄რ.</p>
      <p><pb n="308"/> ნაგზანღო ახჟანდა̄დ სემშდა̈რს ი აშ ხა̄დ ჭირ, უ̂ოდ ჯა ა̈გის დო ასა̈დ ი ხალო ლა̈თხუ̂იართე დ' ო̄თჴერნე და̈̄უ̂ს. მა̄მ ხოცხა̈̄ნ ალა და̈̄უ̂სი̄, მარე მა̄დ ლა̈სუ̂ მონწირ. ესღრიხ ლა̈თხუ̂იართე-ჲ აშგურა̄ნე და̈̄უ̂ სემშდა̈რს: (5) -- მა̈დილ-უნყუ̂ს ჯე̄რი-ჲ დედეს ხოჩა̄მდ მოშ ოხო̄ზნა̈ნ!-- ჰა̄, ეჩი̄ ღედ ნომმა ჯა̄რ! ალა მი̄ჲ ჩუ მა̈მჲე̄და̄, ქაქა̈ ლიჩუ̂მე. და̈̄უ̂ა̈რცახა̈ნ დე̄მ ხუ̂ებჭკუ̂ენი სგა ლაძგუ̄მბა̄ლს.</p>
      <p>ესგე ლემასგუ̂ჟი ეშხუ ხოშე̄მიშთა̄ნ ლჷლღენ, ლჷჯოშ გუ̂ეში-ჲ ჟი ლიტბიდე̄ მჷქაფ ჟ'ანფუ̈̄ნე. ქა ლა̈ჲყუ̂იფ ლაყუ̂რახა̈ნქა და̈̄უ̂ა̈ დი-ჲ სგე̄სქუ̂იჭე (10) ლჷლღენთე̄სგა.</p>
      <p>პა-პა-პა, მა̈შხი!..-- ჰა̄, დე̄სამა ჯიჭირ ათხ' ა̄მღა: სი მჷცხუშუ̂ ნაბრა̄ლუ̂ გარ ხი. ეჯღა ჯაბჟ' ა̈̄თუ. ალა ხოჩა ჯა̄რ!</p>
      <p>მა̄მა-ჲ და̈̄უ̂ა̈ დი ჟ'ა̈ნჯაბა̈̄ნ ამე̄სგა-ჲ ჟი ლა̈ჲყუ̂იფ ამხა̈ნჟი სემშდა̈რდ (15) ი სგა̄დკუ̂ა̈რ ლაყუ̂რათე̄სგა, ბამბილა̈რ ქა ლახჭუ̂ე̄ნ ქა̄მენქა. ეჩქანღო ეშხუ კარდალ ქაქ ანჩუ̂მინ, ქა̄დჲე ლაყუ̂რათექა-ჲ ხაჭრა̈ჟი ხოშე̄მიშთა̄ნ ზექი ყო̄შშუ̂. ამი̄შ-ი-ამი̄ ნე̄სგა და̈̄უ̂ა̈ დიდ ჩუ̂ა̈დქუ̄ნაუ̂ა̄ლე-ჲ შდჷქა̈რ მჷღიჯ ოთსა̈დ ლაქუ̄ნაუ̂ა̄ლჟი. სემშდა̈რს ლოხხალდ' ე̄რე "ალ' ე̄სერ მიჩ მჷრე̄ს იღჯინე-ჲ ხაჩა", ა̈ნხირნა̈̄ნ ჟი-ჲ ჩუ ხაძგერ (20) ყიაჩუ ქაქუ̂შ გუ̂ეში ზექი ყო̄შ ი ჩუ̂ესუ̂ცუ̂ირ ამჟი. ეჩუნღო ჩუ̂ესგურდა-ჲ ჩუ̂ა̈დდი̄რა̈̄ნ, მა̈̄ჲ მაჩე̄ნა̄მდ.</p>
      <p>ამჩიქქა სერ ანჴა̈დხ ლა̈თხუ̂იარხა̈ნი̄. და̈̄უ̂დ შიშდ ქა ლა̈ჲფილფე მიჩა დითექა-ჲ ლახგჷრგლე: "დედე̄ნყუ̂ს, დედე!" აჯაღჷდ: "დედე̄ნყუ̂ს, დედე!" დე̄სამა ლახტიხ. ლაჲჯრი̄ნჯე-ჲ თხუ̂იმ ქე̄სფა̈შგ. ჟი̄ჲ ლა̈ჲტეტ (25) ი სგა̄ჲ ახფხიჭე ხალოს, სემშდა̈რს ღალ დეშმ' ო̄თბა̈დუ̂ე. ხა̄რხ ლიბჷრგე̄ლ. სემშდა̈რდ ალჲა̈რს ნა̈̄ყუნუ̂ა̈რ ოხჩუ̂ემინ ი ალა ხო̄გ ქა ლუგუ̂შა̄ლე ტაბა̈გჟი. უ̂ოდ-ი-უ̂ოდ ხოსგდი-ჲ ხეჰრა̈ბუ̄ლა̈̄ლ: "ე̄, ნა̈̄ყუნუ̂ა̈რს ნო̄ს მ' ა̈̄მყერიდ, ადო ეჩქა ხოლე̄მიშ ჯა̄რხ ჲერქჷდა̈̄შ!"</p>
      <p>მა̄მა-ჲ ქა̄ჲ ოხრეკ და̈̄უ̂დ ჭიშხ ტაბა̈გს ი ჟი̄ჲ ოხუნჴუ̂ე ნა̈̄ყუნუ̂ა̈რ ი (30) ჟი̄ჲ ლა̄პა̈რ ი სგა̄ჲ ახფხიჭე სემშდა̈რდ და̈̄უ̂ს. იბჷრგე̄ლხ ი ლახ და̈̄უ̂ ფხურსკუ̂ა̈ლთეჩუ ხა̈თუ̂ფე სემშდა̈რს, სემშდა̈რ ქუთუ̄ლა̈რთეჩუ ხა̈თუ̂ფე მიჩ. ხა̄რხ ამჟი-ჲ უ̂ეშგიმპილს, იმუ̂ა̈̄ჲჟი დო ლა̈სუ̂, ჩუ̂ა̈ნდე სემშდა̈რდ და̈̄უ̂, ჩხარა თხუ̂იმ ხა̄რ ი მა̈გ ქა̄თქუ̂იც ი ეშხუ̂ი̄ლ გარ ხოკლი. ათხე ხა̈̄ქუ̂ და̈̄უ̂დ: (35) -- მა̈დილ-უნყუ̂ს ჯე̄რი-ჲ ტუბა̈რისგა მუყუ̄მბლეუ̂იდ ნომ' ა̄მდაგრა. მა̈̄ჲ ჯეკუ̂დი, ეჩას ჯა̈ჩო!-- მა̈ჲ ესერ?</p>
      <p><pb n="309"/> მა̈ჲ ესერ-ი ამეჩუ ესერ ერ ში̄რო̄ლ ხალჯა, ეჩი̄ ჩუქუ̂ა̄ნ ესერ ჴურუ ხა̄რ ი ეჩე̄სგ' ე̄სერ ხუ̂ა̈ჲ კეთილ ხორი-უ̂ოქუ̂რ ი უ̂ერცხლ ი ეჯ' ე̄სერ მა̈გ მინსუ̄ ხა̄დხ, ოღონდ ესერ ქუ̂ინილდ სგა̄უ̂ ლახცუ̂ირხ!</p>
      <p>ქა̄ჲ ხა̈̄ქუ̂ ალა-ჲ ჟი̄ჲ ახქუ̂იც თხუ̂იმ და̈̄უ̂ს სემშდა̈რდ. და̈̄უ̂ა̈ ქორ ი (5) ლირდე მინს ესსა̈დხ.</p>
      <p>ხოჩა ლირდე-ლიზგ' ა̈̄დჴიდხ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
