<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">182. ხოჩა ლჷხა̈ლ თელღჷრა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_636">
    <body>
      <head>182. ხოჩა ლჷხა̈ლ თელღჷრა</head>
      <p>ეშხუ ხეხუ̂-ჭა̈შ ლჷმა̄რდე̄ლიხ. ალჲა̈რს გეზალ ხარდე̄ნახ ეშხუ. მახაღუ̂ა̈ჟთექა ქა̈̄მჴედ, ეჩქას ქა̄დჩი̄ჟეხ ი ხეხუ̂ ოხჴიდხ. აშხუ̂ჟი̄ნ მუ-გეზალ <pb n="415"/> აჩა̈დხ მე̄რმა ქუ̂ეყანათე მურყუ̂ამ ლაგა̈მთე უ̂ა̈რგიშ. თანა̈ღს ლახა̄გა̈ნხ, ეჩქას მუს ჟ'ა̈ხფა̈შ ი ხა̈̄ქუ̂ მიჩა გეზალს: "მა̈დილუ ხე̄რა ი ჩა̈̄ჟუ ოხჴიდ!" ჩა̈̄ჟს გეზალ იმხა̈ნ ოხჴიდა, ჟი ლა̈ჲცუ̂ე მიჩა მუ ი ესყა. ეზარ ა̈გიდ ჟ'ადჲე, ეჩქას მუდ ხა̈̄ქუ̂: "დეშ ესერ ა̈ი ჯა ზაგა̈რთეჟი̄ნ ი ჟი̄უ̂ (5) ესჭუ̂ე̄ნხ". ჟ'ესჭუ̂ე̄ნხ ი ა̈გით' ა̄ჩა̈ხ. ხეხუ̂-ჭა̈შს ალა თელღჷრა̈̄ ლაკუ̂ჰუ̄რაღა ხა̄რახ. "უ̂ა̈ჲ-უ̂ა̈ჲ, მა̈ჲ ესერ ხოლა თელღჷრა ათმარუ̂ჯახ!" ი ქა̄დგენეხ. მე̄რმე ხეხუ̂ ოხჴიდხ ი აჯაღ აჩა̈დხ მურყუ̂ამ ლაგა̈მთე, მარე შუკუ̂ჟი̄ნ აჯაღ ამჟი̄ნ ხეყა̈რხ ი უ̂ეშგდ ესჭუ̂ე̄ნხ. მე̄რმე თელღჷრა̄ჲ ქა̄დგენეხ. მე̄სმე ხეხუ̂ ოხჴიდხ მინე გეზალს ხეხუ̂-ჭა̈შდ. აჯაღ ლა̈ჲბინეხ (10) მურყუ̂ამ ლაგა̈მთე ლიმა̄რა̈̄ლ მე̄რმა ლა̈დღიშდ. ბა̄ზი ხახუ̂ემ ხა̈̄ქუ̂ მახაღუ̂ა̈ჟს:-- მიჩა მუს ესერ ჩა̈̄ჟი ლიშგუ̂ემ ლაკუ̂ჰუ̄რაღა ხა̄რ. ჩა̈̄ჟ ესერ ლახ ხაშგუ̂მინას, ეჩქას ფაუუ̂ ლახბიშე ლაბეჯგდ. ეჩქანღო ალ ჰარა̈კუ ოხუმბაუ̂ე ი ლა̈ხჭუ̂ედდა̄უ̂ უ̂ეშგიმპილს: ჲა̈რ ესერ ი̄რახ ალჲა̈რ ხოშა? (15) "აშხუ̂ მეჯუ̂ეგს ესერ სემ' ათა̈ს ჴა̈ნ, ფირუ̂ ი მა̈ნცინ ხაყა. ალ ჯუ̂ეგს ესერ ეშხუ ბოტა ხონჴრი. ეჩზუმ უ̂ერ' ე̄სერ ხა̄გ, ერე ალამა̈გ ჯუ̂ეგს ი მეჯუ̂ეგს ჰა̄უ̂და̈რჟი̄ნ ჩუქუ̂ა̄ნისგა სგა ისჷ̄მე ი სადგუ̂ემ მა̄მ ხაკუხ ლა̈̄თშუ̂. მერმ' ა̈̄გის ძუღუ̂ას ამხა̈ნთე ბუღუ̂ა ლჷგ, ჭჷშხა̈რ უ̂ეშგმეშ ეჩხა̈ნთე ხო̄გ ი სგუ̂ებნეშ ამხა̈ნთე, ძუღუ̂ა ჴადუ̂ ჩუქუ̂ა̄ნქა ესო̄ზი. ალ (20) ბუღუ̂' ე̄სერ ჩუ̂ალდაგა̈რლი ი რიყჟი̄ნ ლჷმა̈რდ. ახჭუ̂ა̄და სგა ეშხუ სოფელ მურგუ̂ალდ, აშხუ̂ხა̈ნიშ ქო̄თტუფუ̄რახ ი მა̈გ ჟ'ალრექუ̂ე̄ლი ჟ'ალჷლდე̄სგე̄ლი. ეჩქანღო ქა ლისპე ხა̈კუ̂დახ, მარე ქა დეშჲა̈რდ ადსიპე ალამა̈გ მა̄რე̄მ. უ̂ეშგიმპილს ანჴა̈დ ეშხუ ზურა̄ლ, ბეფუ̂შილდ ჟი ხაჭჷთხ, ლოხუ̂რეკ ჩე̄რი ი ქა̄დსიპე ბუღუ̂ა, ტუფ ქა̄ხტუ̂იმ ი მიჩა (25) ბეფშუ̂ი ფაყუ̂ს ოთგე პილჟი̄ნ ტკეჩდ. ალ ბუღუ̂ა̈̄ ბარჯჟი̄ნ ეშხუ სოფელ ა̈დზიგა̈̄ნ, დაბა̈რ ა̈ნსყეხ ი ლა̄რა̈̄ლ. ა̈ხმითქუ̂ა̈̄ნ ამის მა̄ლ, ყიმბჟი̄ნ ხეჴშდა̈̄ნი ი ეჩქას სოფელს მა̈ჲ ლეჟა ხა̈ჩო თხუმ ი მა̈ჲ ლექუ̂ა. ალა-ჲალ' ე̄სერ ქა̄უ̂ ოხუმბაუ̂ე ი ლა̈ხჭუ̂ედდა̄უ̂: "ჲა̈რ ესერ ი̄რიხ ალჲა̈რ მაშე̄ნე: ბოტა̈̄ უ̂ერე, ბუღუ̂ა̈̄ ბარჯ, ჩე̄რი, ა მა̄ლ?" ამის ესერ გუდ (30) დეშ ჴედნი ი ხა̈̄ქუ: "მაშე̄ნ' ე̄სერ ბეფშუ̂ი თხუ̂იმ ლჷმა̈̄რლი: ამზუმ ბუღუ̂ა̈̄ გუ̂ერე̄მი ხჷნსგა ესერ ლახ ფაყუ̂ა̈ პილჟი̄ნ გარ ახმარგა ტკეჩდ."</p>
      <p>მუ-გეზალ აჩა̈დხ მე̄რმა ლადა̈ღ. თანა̈ღს ჟ'ათა̄გა̈ნხ, ეჩქას მუდ ხა̈̄ქუ̂ გეზალს: "ჩა̈̄ჟუ ოხჴიდ, ადო ჟ' ესერ ახფეშა". ანჴა̈დ გეზალ ი (35) ი ფაუ ლახბიშე. ეჩქანღო ლოხუ̂ბინე ალ ჰარკი ლი̄მბუ̂ი, ქა̄ჲ ანჷ̄მბაუ̂ე ი ჟი̄ჲ ა̈დთანღეხ, ჩუ̂ესგურდახ ზაგა̈რჟი̄ნ ი გეზალ ლა̈ხჭუ̂ედდა:</p>
      <p><pb n="416"/> -- ჲა̈რ ესერ ლიხ ალჲა̈რისგა მაშე̄ნე? -- მუდ ლახტიხ:-- დიდა̈ბუ ესერ ათჴედა ღე̄რბათ, მა̈ჲ თელღჷრა ათმარუ̂ჯა. ალ' ე̄სერ ეჩი̄ ლაგას ნაგა̈ნუ̂ ლიზ, ეჯას ესერი ქა ხა̈̄ქუ̂ინა, ჲა̈რ ესერ ლიხ ხოშა. -- გეზალდ ხა̈̄ქუ̂: (5) -- მაშე̄ნ' ე̄სერ ბეფშუ̂ი თხუ̂იმ ლჷმა̈̄რლი.</p>
      <p>აჩა̈დხ ალჲა̈რ უ̂ა̈რგთე, მურყუ̂ამ ჩუ̂ადგეხ ი ქა̄დსურლეხ ი ქირა̈ჲ ხაშგუ̂მინხ. ეჩქას უ̂ა̈რგდ ბა̈ქ ოხუ̂ცუ̂იბ ი ხა̈̄ქუ̂: "ედ ესერ მურყუ̂ამუ ოხუ̂მეწუ̂ნე, მა̄დ' ე̄სერი ეშდჲარუ̂ მა̄რე̄მი ლუგუ̂ენუ ლახუ̂ე̄მხ". ალჲა̈რდ ლახ დოშ ოხჴიდხ ალა, ჩუ̂ადჷრმა̄ლე ი ჩუ̂ადჭებდე. ეჩქას ანჴა̈დ მუ, (10) მიჩა თელღჷრას ლა̈ირ ოთზჷზე: "მა̈დილუ ხე̄რა ი უღა̈დ ღედიში სამჷრთა̈ლი მუმწუ̂ინე თჷრქა̈დუ ოხუ̂ზჷზე". ალ ლა̈ირ უ̂ა̈რგს ქა ლახუ̂ე̄მ ი ხა̈̄ქუ̂: "ეშდჲორი მა̄რე̄უ̂ ესერ ადზჷზე ეჯ თჷრქდი ლა̈ჴდათე, ადო ეშხუ გარ ესერ დეშ ჴიდე". ანჴა̈დ უ̂ა̈რგ ი ეშდჲორი მა̄რე ადზჷზე ამხა̄უ̂. დი̄ნად ლა̈ირ ქა̄დჭოდა̄ნე, გუდ აჴა̈დ გუ̂ეშს ი ხა̈̄ქუ̂ მეცქულა̈რს: (15) "ეშდეშხუ̂ ესერ სგა̄უ̂ ოთჴერდახ: ლჷკილ ოთა̈ხისგ' ე̄სერ ხორი თჷრქა̈̄დ". ალჲა̈რ სგა̈̄დჴერნე ლანტყუ̂ი̄რთე̄სგა ი ჩუ̂ადჭებდე. ეშხუ მა̄რე ასა̈დ, ეჩას ხა̈̄ქუ̂: "მიჩა თჷრქა̈დ ესერ ალა ლიზ-ა: ედ ესერ მიჩა ჭა̈შ ი მიმთილ, მინე ნამშა̈ჲე̄რ ი ეშდჲარუ̂ მა̄რე̄მი მა̈̄ღუ̂რა შიშდუ ოხუ̂ზჷზე უ̂ა̈რგდ, მა̄დ' ე̄სერი ალ ეშდაშხუ̂ მარა მაიდშუ̂ ესერ ა̈ყმა̈̄ლი.</p>
      <p>(20) ალა უ̂ა̈რგდ ა̈დკუ̂იჰ, მასა̈რდ ოთშგურდა, ოსტატა̈რ ა̈გით' ა̄ნფიშუ̂დ, ნამშა̈ჲე̄რ ი მა̈̄ღუ̂რა ქა ლახუ̂ე̄მ ალჲა̈რს.</p>
      <p>ხოჩა̄მ ლჷხა̈ლ თელღჷრას ესერ ეჯღა მა̄მგუ̂ეშ ხოჩა!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
