<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">127. თინა̈თ ი ანზორ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_580">
    <body>
      <head>127. თინა̈თ ი ანზორ</head>
      <p>ლა̈სუ̂ხ ეშხუ ხეხუ̂-ჭა̈შ. ალჲა̈რს გეზალ დე̄მ ხეთნო̄ლხ. აჩა̈დხ ალჲა̈რ მელთერთე. ეჯნე̄მ ლოხუ̂თო̄ნე: "ხეჴჷ̄რა̄ლუ ესერ ღე̄რბათუ̂". (30) ხეჴჷ̄რა̄ლხ ღე̄რბათუ̂ ი ტკისდ ზურა̄ლ ჩუ̂ა̈დღანუ̂ა̈̄ნ ი ანთაუ̂ე ჲორი გეზალ-ჭყინტ ი დი̄ნა. ხეხუ̂-ჭა̈შს ხაგდჷნხ ეშდჲარუ̂ თხე̄რე̄მი ბეგა̈რ. ანნაყე ჭიშდუ̂არა̈ლ ი ჩუ̂ესუ̂დე ლათხურმა̈̄შ ბოფშა̈რს. ეჩჷნქა თინა̈თს ესუ̂დე თჷრქა̈დ ი ანზორს-ჯაყუ̂. ანტა̈ხ ათხე თხე̄რე, ადჲე ალ ბოფშა̈რ ჯუ̂ე̄დია-ნაჯუ̂და მინდუ̂ერთე ი ჰა̈ლუ̂ა̈ მეგა̈მ ჩუქუ̂ა̄ნ ჩუ̂ესგა̄ლე ი (35) ჯა მე̄რმა თხე̄რა̈̄ლ ლატუ̂ი̄ლთე აჩა̈დ. ეჯჲარე ლიჴდა̄ლუ̂ ბოფშა̈რდ ჟ' ა̄ნქუცუ̄რეხ, ჰაკუ̂ნა̈რ გურნაშუ̂ ანგუ̂ეშლეხ ი მინ ჟ'აჩა̈დხ ჰა̈ლუ̂ა̈ <pb n="285"/> მეგა̈მთეჟი. ამჩიქას ანჴა̈დხ თხე̄რა̈̄ლ, ახშჷ̄დხ სგა ჰაკუ̂ნა̈რს ი შდჷქა̈რ ჟ'ა̈ხრჷყნა̈̄ნხ. ალა ათხჷ̄რჷ̄ნხ თხე̄რა̈̄ლს ი ეჯკა̈ლიბდ აჴიდხ თხე̄რე, ერე შუ̂იმ მა̄მ ხა̄დ ი ლიგნა̈̄ლ მა̄მ ხემჲე̄და̈̄ნ. ამჩიქქა ჟიქა̄ნჩუ ბოფშა̈რს ოხუ̂შყა̈დხ ნა̄პუ̄ლ. ეჯა ყიაჩუ ათხუ̂ი̄დ თხე̄რა ი ჟ'ანჷ̄გა̈ნ ჩუ̂ექთეჟი, (5) აჯაღჷდ ოხკუ̂ა̈რხ ი ჰა̈დურდ ჟ'ანჷ̄გა̈ნ.-- მა̈̄ღენ ამი̄თა̄ნ ხიშდ, ჩუ̂აღერდად ჩუქუ̂ა̄ნთე ი, მა̈̄ჲ ჰაჯ ჯეკუ̂დიხ, ეჩას ჯა̈ჩო.</p>
      <p>ჩუ̂ანჴა̈დხ ჩუქუ̂ა̄ნთე ი ლა̈ჲსგურა̄ლე თხე̄რე̄მ ბარჯჟი ი ადჲე. ხელწიფი თუ̂ი̄მი სარაგჟი ეჯკა̈ლი ქორ ოთგე, ერე ხოჩა მა̄მ ხეკუ̂ა̈დ. (10) ათხე ალას ხეწა̈დ ხელწიფი გეზალ. სგა̄ჩა̈დხ ი ხა̈̄ქუ̂ხ:-- ხელწიფ ფუსდ, ეჯკა̈ლიბ ქორ ჲერე̄ს ოთგა, ერე გუშგუ̂ეჲ ქორს ფერს ხა̈ყუ̂ზე.</p>
      <p>ალა ხელწიფდ მა̄დ ა̈დჯჷრუ̂ე ი უ̂ეზირს თხუ̂იმ ქა̄თქუ̂იც. ათხე მე̄რმ' ა̄ნჴა̈დ ი ალასი̄ ამჟი ხაყერ. ათხე მე̄სმ' ა̄ნჴა̈დ ი ხა̈̄ქუ̂ ხელწიფს: (15) -- ხელწიფ ფუსდ, ქა̈̄თსგი ლაჴუ̂რაქა, მიშგუ̂ა თხუ̂იმი ლიქუ̂ცეს ლაჰას ხირდი, გუშგუ̂ეჲ ჟიქა̄ნ ერე̄ს ხო̄გ ხოჩა ქორ. მურყუ̂ამხა̈ნქა დი̄ნა ისგდი, ლუსდგუ̂ა̈რ ქა ხოყჰა მურყუ̂მა̈ შდურქა ი მურყუ̂მა̈ ძირისგა გოჭა̈რ ჟიქა̄ნ აყუ̂რეხ.</p>
      <p>ქა̈̄დსგიდა ხელწიფ ი დი̄ნა̈̄ მალატშუ̂ უ̂ეშგინჩუ̄ნ ა̈დკა̄ფ. აშხუ̂ინ (20) ანზორ არდა ლა̈თხუ̂იარს. ეჩქა ხელწიფ ჟ'აჩა̈დ თინა̈თიშთე ი უშხუ̂ა̄რე თხუ̂იმ მე̄უ̂არ ლახლატჷნხ ი ანზორი დაგრა̈̄ ლიუ̂ზირე ლა̈ჲბინეხ.-- უ̂ოდე ა̈გითე ანჴეს, ეჩქად სი ჩუ̂ათყუ, ყო̄რა̈ლ ნო̄ს' ო̄თკარა, ლეგლირდე ლა̈ხმიზეზ. ეჩქა ანზორ ათზიზ ფა̈რშმა̈გი წინწილთე: "ეჯა̄ჯ მა̄რ ხოჩა", ი ღო ეჩე ჩუ̂ა̈თყერნი მა̄ლე. -- ხა̈̄ქუ̂ ხელწიფდ. (25) -- ეზერ, ჲაღო. -- ლახტიხ თინა̈თდ.</p>
      <p>ხელწიფ ა̈გითე აჩა̈დ. ამჩიქს ა̈გითე ანჴა̈დ ანზორ ი ყო̄რა̈ლ ლაცყანშუ̂ ლჷდე ესხუ̂ი̄დ. სგა̄თძგუბუ̄რე ი სგა̄ჩა̈დ ქორთე. ქორს თინა̈თ ჩუ მეყუ̂რე ესხუ̂ი̄დ.-- მა̈ჲ ჯეზგი, -- ლა̈ხჭუ̂ედდა ანზორ, -- ჲედ მა̈ჲ ჯა̄რ ხოჩა? (30) -- მა̄მგუ̂ეშ, ფა̈რშმა̈გი წინწლი ლეღუ̂უნქა მა̄მგუ̂ეშ მაშიდ. -- ლახტიხ თინა̈თდ.</p>
      <p>აჩა̈დ ანზორ ი ეშხუ გუდრა ფა̈ტუ̂ ლა̄ჲე. ესღრი, ესღრი ი ჟ'ა̈თლაკ წინწლა̈რს. ალჲარე დი დე̄სა არდა ა̈გის. ჩოთშიდ ეშხუ გუდრა ფა̈ტუ̂ ი ჯა ჩუ̂ა̈თპა̈ჟ. ალჲა̈რ ჟიჲ ესბიზა̈̄ნხ ი ქა̄ჲ ესუ̂სა̈დხ. ანჴა̈დ (35) ფა̈რშმა̈გ ი ამნე̄მ ქა̄ხტუ̂ი̄ლ ანზორს: -- მა̈ჲ ესერ ხაკუ?</p>
      <p><pb n="286"/> -- მა̈ჲ ესერ ი ეშხუ მიჩა წინწილ.</p>
      <p>ქა ლაჯჰო̈დი, მარე ქუ̂ინ ნო̄სა ახკიდუ̂ნა. -- ხა̈̄ქუ̂ ფა̈რშმა̈გდ. ქა ლახუ̂ე̄მ ი ღალე ლოხკიჩ:-- შომუ̂ა̈̄ჲ ესერ ესწჷხჷნდე̄დს, ეჩქ' ე̄სერ ჟი̄უ̂ ანკაჩე ღალე ი (5) ჯ' ე̄სერ ეჩეჩუ̄ნ ესფა̈დგი.</p>
      <p>აჩა̈დ ამჟი ა̈გითე ანზორ. წინწლი ლეღუ̂ ჩუ ხა̄მნე თინა̈თს, მარე ალა ეში̄ ჟი მა̄მა̄დ ა̈ნჴოჩუ̂ა̈̄ნ.</p>
      <p>მე̄რმა ჰამს ანზორ ლა̈თხუ̂იართე̄დ აჩა̈დ ი ეჩქა ხელწიფ ჟი̄დ აჩა̈დ თინა̈თიშთე. (10) -- აჩა̈დ მა̄ ისგუ ჯჷმილ?-- ა̄დუ, მარე მა̄მგუ̂ეშ ხეყა̈რ! -- ლახტიხ თინა̈თდ. მე̄რმა̄მინ აჯაღჷდ ადზჷზე ანზორ:-- უ̂ა̈რუ̈ლ ნეზუ̂ი გუ̂ეჭი ლეღუ̂ ესერ ხა̄რ ხოჩა.</p>
      <p>აჩა̈დჷდ ანზორ, ოხჴიდ უ̂ა̈რუ̈ლ ნეზუ̂ი გუ̂ეჭ, მარე ამი̄ ლეღუ̂ი̄ დე̄სამა (15) ლა̈ხშა̈დ. იმ ლა̈ხშედენ, დე̄სამა ხეზგო̄ლ-ი́?! ეჩჷნღო თინა̈თდ ხაშგუ̂მინ ანზორს ჩუ̂ა̈ლი ფირუ̂ი ლჷჯე. ამნე̄მ ალა ჩუ̄დ ხოთხე, მარე ჩი̄ხა̈ნ შუ̂იდებდ ანჴა̈დ. ჩუ̂ა̈ლდ ი ნეზუ̂დ ლოხკიჩხ მინე ფა̈თუ̂ა̈რ: "ალ' ე̄სერ ჟი̄უ̂ ლა̈ჲშხუ̂ინ მაწჷხჟი̄შდ".</p>
      <p>მე̄შთხუ̂ა̄მჟი̄ნ ადზჷზეხ ქალბაბა̈ი სა̈რკთე. ესღრი ანზორ ი ბოგჟი (20) ჩუ̂აყუ̂რა ეშხუ ხოშა ნადა̈̄ურ ი ჩუ იუ̂ჟა: -- ბაბა! -- ი ჟ'ანჲა̈ცხ.-- იმთ' ე̄სღრი? -- ლა̈ხჭუ̂ედდა და̈̄უ̂. ათხე ანჴა̈დ ანზორ ი ქა ხა̈̄ქუ̂ მა̈გ.-- ო̄, ბაბა̈̄შ, ეჩხა̄უ̂ ჲერუ̂ა̈̄ჲ ქა მეჩედ, ლჷჲა̈რ ქა და̈̄რ მეტეხ. სი შომუ̂ა̈̄ჲ სა̈რკს ჟ'ა̈ხყიდნე, ეჩქა უ̂ეშგინ ა̈ჯღუ̂ეჭნიხ გიმ-მეგა̈მ ი ლიც (25) მა̈გ. ეჩქა უ̂ეშგნაუ̂ ნო̄სა ლა̈ხსგიდე̄დ, ა̈ხჭუ̂ემინ პირდაპირ, იმუ̂ა̈̄ჲჟი მი ხუ̂აყუ̂რე, ამჟი ჩუ̂ემნ სიი̄.</p>
      <p>ანზორდ ტკისდ ამჟი ჩუ̂ემინ ი მა̈გ ა̈გით' ა̄დჲე. ათხე ქა̄დსგიდნე სა̈რკქა თინა̈თინ, მარე მა̄მგუ̂ეშ ლა̈ხშა̈დ. ათხე მე̄რმა ლადეღ ლა̈თხუ̂იართე̄დ აჩა̈დ ი ხელწიფდ ი თინა̈თდ ანუ̂ა̈ზრეხ, ერე "ოხტა̄ბე̄ნხ კიბდუ̂ენ (30) ეჯკალი, ერე ჩუ დოშ მა ხა̈ყრიხ. სგა̄უ̂ ესერ ადგენეხ ეჩხაუ̂, ჟი̄უ̂ ესერ ა̈ნთჷ̄ლჷ̄რეხ ი სგა̄უ̂ ადკუ̂ა̈რხ ძუღუ̂ათე". ალა ტკისდ ამჟი ჩუ̂ემინხ ი ანზორ სგა̄დკუ̂ა̈რხ ძუღუ̂ათე̄სგა. ათხე ლა̈ხშყა̈დ ალას ნაშგურა̄ნუ̂ ი ანკაჩე ჩი̄მი ფა̈თუ̂ა̈რ. ი ლა̈ჩუ̂, ი ფა̈რშმა̈გ ი ნეზუ̂-მაგ ამეჩუ̄ნ ესფადგა̈̄ნხ ი ანზორ ჟ'ა̈ნტიხხ ძუღუ̂ახა̈ნჟი. ათხე ანტა̄ბე ანზორდ (35) ცხემა̈დ ი აჩა̈დ ი ხელწიფს ესმეწუ̂ნე ი ჩუ̂ადგა̈რ. ეჩჷნღო თინა̈თ ქა̄დწუ̂ი̄ლე მე̄რმათე ი ჯაი̄ ქა̈̄დჩი̄ჟა̈̄ნ ი ხოჩა ლირდე-ლიზგე ა̈დჴიდხ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
