<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">345. სემი ლავდილა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_430">
    <body>
      <head>345. სემი ლავდილა</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხე-ჭა̈შ ი ხა̈ყენახ სემი დენაგეზალ. ალ მარას ჲეხვ ჩვათადაგარა ი ეჩანღო მერბე ჲეხვ ახოჴიდა. ალ დიენაცა̈დ ხოლამდ ხახელნენა მიჩა გეზალუთრა̈ლს. მად ხა̈კვედა ეჯმინეცა̈ხენ ლირდე. ეშხუნ ა̈მეჩედელი ალმინე მუ ი ჩვათოშთხარა ძღუდ ფათქ, ეჩეისა ვისკვა̈რ ათოშიდა ი მიჩა ნა̈დიენა̈რეშდ (15) ხოქვა: "სკა ლოქ აჩადხ ეჩოხოისკა ი ჟი ლოქ ა̈ნკინკვლეხ" ალმინ გაცხა̈დ სკ'ა̈მეჩედხ ი ჟიქანჩუ მინე მუს ფიცა̈რ ასოქომა ი ვერ ასოშიდა. ალ ნა̈დიენა̈რს ვოდ ხა̈ცივრახ ვისკვ, ეჩქად ეჩის ლჷმა̈ზვებლიხ, ეჩანღო ხორვა უდლა̈შდ ხოქვახ: ჲედ ლეზვებუ ხოთხეხ ი ჲედ მიჩ ლოქ იზბიხ!"</p>
      <p>მაუ ხოჩომნან ალ დენოლს ი ჟ'ახობინე გიმე ლიფტე. ალ გიმე ლა̈ფტაჟინ (20) იმა̈ჲდო ხახოლნახ ლეზვებურა. ჩიის ლჷმა̈ზვებლიხ, იმა̈ი მჷბილორა ხახოლნახ. ამჟინ ლაწვალავალუშ ქ'ა̈მეჩედელიხ ეჩეხნი პილხო. ალ ლავდილა ტვიტველა ლჷმა̈რელიხ, შკურშვ დემოხმოშ ლჷმა̈ზლიხ.</p>
      <p>ესრენ ეშხუ ხელმწიფს ჩაჟა̈რ ხაყენა ხვა̈ჲ, ეჯმინე მჷზნანალა ლა̈იდი. ეჯ ხორვა უდლიდ ა̈მეჩედ ლეზვები ლა̈თხელიხო. ეშხვ ა̈გის ჟ'ათალაკა ლაჩაჟს, სკ'ა̈მეჩედ (25) ეჩოხოისკა ი ჩაჟა̈რეშდ ჟ'ახოკიდა ქერ, ათხოია მიჩა ლავდილახო ი ჩუ ლახომახ. ალ ხორვა უდლიდ ჩიგარ ლჷმა̈ქვითლი ჩაჟა̈რე ლეზვებს ი მინ ლჷმა̈ზვებლიხ. ჩაჟარ ქ'ალღარბელიხ, ხოლა ჩქიმ ახაგენახ. ხანაბაჟენა ეჯმინე პატვრენს: მა ლოქ ხეყერენხ? ეშხვინ ჩვასადარაჯნახ: მა ლოქ იკედდეს?! ა̈მეჴედ ეშხუ ტვიტველა დენოლ, ჟ'ახოკიდა ჩაჟა̈რე ლეზვებ ი ათხოია. ა̈მეჩედელიხ ალ მარალ. ქა (30) ხოქვახ ხელმწიფიშდ: "ამჟინ ი ამჟინ ლოქ ლი გვეშ: ეშხუ დენა ლოქ სიპ ი ეჯი ლოქ იკედ ეჯმინე ლეზვებს". ხელმწიფს ხოქვა: "ჩუ ლოქ ადჷრმეხ ი მიჩაშხო ლოქ ახოჴიდხ!"</p>
      <p>აჩადხ აჯაღ ალმინ ი ერ ანტახ ალ დენოლ. ჩვადჷრმეხ ი ხელმწიფიშხო ადა̈ეხ. ალ ხელმწიფდ ქა ხაჭვედიელე: "იმჟინ ლოქ ლი მინე გვეშ. ჲედ იმოხ ლოქ (35) იმაჯე ალმა̈გ ლეზვებს?" ალ დენოლდ ქ'ახომბა̈ვე მაგ მინე გვეშ, -- ჲედ ჲა̈რ ხონჴერდა ი ჲედ იმჟინ არდახ. ხელმწიფდ ხა̈ქვ: "ქა ლოქ ანჴიდ მიჩა ლავდილა ამოხ!" დენად ხა̈ქვ: "ეჯმინს ხოშკურხ ლოქ, ტვიტველა̈ლ ლიხ ი დეშ ლოქ ჴედენიხ". ეჩქას ხელმწიფდ ქ'ათოუზე ლერექვა̈ლ ალმინს ი ქ'ანჴადხ, მარე სემედა ხოჩა თვალა̈შ ლჷმა̈რელიხ.</p>
      <p>ალ ხელმწიფს ლა̈იდი სემი ჭყინტ ხა̈ყენა. ჩიქე ხოშა დენას ლახა̈ჭვედნა: "მიჩ იმშა ლისყეი ლოქ ხა̈იმედა?" დენად ხა̈ქვ: "ჯე ლოქ ანასყენე ეჯზუმ ნაბა̈დს, ერე თელდ ქვეყანას ქა ლოქ ერ ახადეს". ეჩანღო მა̈ნესკჷრეს ლა̈ხეჭვედდა: "ჯე ლოქ <pb n="316"/> იმ იჩო?" ეჩქა ამემდ ხა̈ქვ, ერე: "ჯე ჲერბი კა̈ლ მა̈ტყვშ ეჯმა̈გს ლოქ ანალეთნე, ერე ჩიის ქა ლოქ ახადეს". თელდ მავრენეს ლა̈ხეჭვედდა: "მიჩ მა ლოქ ხა̈იმედა?" "ჯე ჩუ ლოქ ერ ა̈დღანი, ეჩქას ლოქ ა̈ხეთენი ჲერბი ბეფშვ, -- ეშხუ ჭყინტ ი მერბე დენა. ეჯმინ ისკჷნჟინ ოქვრ ლოქ ირიხ ი ისკჷნჩუ ვერცხლ".</p>
      <p>ანჩად ალ ხელმწიფ ი ჩვა̈სცვირ ალმინ სემედა მიჩა ჭყჷნტა̈რეშდ. ხოშა დენად მა̈ჩ ანასყე ი დემოშ მა̈ნენსკჷრად. მავრენე უდილ ჩვა̈დღანან ი ერ ლახადა ლალღვაჟალს, ქ'ა̈ხეთენან გაცხა̈დ ერბი ბეფშვ: ისკჷნჟინ ოქვრ ი ისკუნჩუ ვერცხლ. ალ ბოფშა̄რ ჟ'ა̈რიდხ ეჯ ზურალა̈ ლავდილად ი ლაღოლიაქხოისა აშიდხ, -- ჩუ ლოქ ა̈დდაგა̈რიხ. ალ ზურალს ჟინაღა̈რ ასოგენეხ. ეჩეისა ბოფშა̈რეშვ (10) ღოლიაქა̈რს ხომნუნახ ლუს ი ჟ'ახოცხახ. ეჩქას ლადაჴხოისა ათოკვარახ, -- ეჩეისა მუჭვა̈რვშ ჩუ ლოქ ადადაგა̈რნეხ. მარე ეჩეისა დაჴა̈რს ხომნუნახ ლუს ი აჯაღ ჟ' ახოცხემახ. ლადაჴხენ ჟ'ახოგენახ ი ლაჩაჟხოისა ათოშიდახ, -- იშთხვა̈რშვ ლოქ ადადაგა̈რნეხ ჩაჟა̈რ.</p>
      <p>ალ ზურალა̈ ლავდილას ხელმწიფიშდ ხოქვა. ერე: "ეჯ ზურალს ჟინაღა̈რ (15) ლოქ ახოთავა". ხელმწიფს ეჩა̈შდ ათოქვიცა. ერ: "ჩუ ლოქ ასაბეხ შუკვისა ი ლაქჷრჩა̈ნი სკა ლოქ ლახაბეხ გაგადამოყ, ეჯ შუკვა̈რქა მეზელა̈ლ მარალე ნატბჷნ ლოქ ირა ეჩა ლეზვებ.</p>
      <p>ალ ზურალს გაცხა̈დ ალე ამჟი ხა̈ყერხ. ალ ბოფშა̈რდ ლაჩაჟისა ჟ'ა̈ნცხეხ ი ძღუდა̈რ ა̈ხეფასანხ. ანჩადხ ალ ლავდილა ი ჟ'ანასყეხ ძღუდ ია̈შიკ, ეჩეისა ასაგენეხ (20) ალ ჯჷმილ-დაჩვირ ი ლეგვერი ღა̈რლექვა ადაკვა̈რხ. ლეგვერისა მჷლეგვეროლ ლჷმა̈რდელი ი ჟ'ახოკიდა ალ ია̈შიკ, ჩვათობჷლავა ი ჟ'ახოყეჲა ეჩეხენჟინ ოქვრე ბოფშა̈რ, ჟ'ახორდალა, ძღუდა̈რ ახაფასახ. ალ ჭყინტ მეთხვია̈რ ლჷმა̈რელი: იმა̈იხო ქ'ადინა, ჩიიხენ ნათხვიერას ჴიდა ი მაგ ნათხვიერა გირტან ხეხონხოლდახ. ალე ჟ'ა̈ნგა̈იღებეხ ეჯ ზურელა̈ლდ ი აჩადხ. ეჩა დაჩვირ ასოხვიდახ ა̈მის ი ეჩის (25) ხა̈ქვხ, ერე: "მიჩა ჯჷმილ ერ ამკა̈ლი მეთხვია̈რ ლი, ეჯკა̈ლი ვისკვ ლოქ ა̈რი ეშხუ ქვეყანას, ერე ჲერეხი მუღვა̈ჲე ლოქ, ჲერეხი ური ლოქ ლი, ჲერეხი მჷი. ეჩის იმოშ ლოქ ანჴდე. ეჩქას ლოქ ეჯი ლჷმა̈რელი გაცხა̈დ ეზერ მარე".</p>
      <p>ანჴად ეჩა ჯჷმილ ი ქ'ახომბა̈ვე მიჩა დაჩვირდ: "ამჟინ ლოქ ლი გვეშ." აჩად ალ ჭყინტ ი მიჩა დაჩვირს ასომახალე, ერე: "ჯე ლოქ ანტეხენი. სემი ზა̈. სემი თვე. (30) სემი ნაგა̈ზი, სემი ლა̈დეღ ი სემი საათ ლოქ ერ ლა̈ხერი". ი აჩად. ჟ'ა̈თელაკან გაცხად ალ ვისკვს ი ჟ'ა̈ნყვიფ ი თელდ ახუღვანდა. ეჩქას ქ'ა̈ხეჭამხ იმა̈ი ქვეყანაჟინ წივერ ჩუ ლჷმა̈რდელიხ. ქ'ერ ანჩადხ კვეჭოლჟინ. ეჩქას და̈ვ ლახახვიდა სკვებინ ი ჲეჩოხ ა̈დტიხ ეჯმინ, ჲედო ჩვადავშახ ჲეჩეჩუნ. ანჴიდ ა̈გხო ი ჩვასჷგე ქორსკვებინ. ხეწადხ ეჯ ზურელა̈ლ ი ათანაბაჟჷნდახ. ეჯ ვისკვ ანჴიდ. იმა̈ი დვრე ხუღვანდახ, (35) ეჯი ჲერ ქ'ადაგათვე, ეჩქას.</p>
      <p>ეჩანღო ეჯ ზურელა̈ლდ ხა̈ქვხ, ერე: "ეშხუ ქვეყანას ეჯკა̈ლი სა̈რკ ლოქ ა̈რი, ერე ეჩეისა ერვა̈ი ლოქ ლა̈ისკიდნი, ეჯი ჩიის ქა ლოქ ხეწედენი ი ეჩის ერ ანჴდე, ეჩქას თელდ ხოჩა ლოქ ირა". აჩად ალ ჭყინტ ი ჩვა̈დიზნე თელდ მა̈გ ი ღოშკიმპილს ჟ'ა̈თელაკან ი ანჴიდ ა̈გიხო. ალე ხელმწიფდ ახომეჴერე ი ქ'ა̈ნჲერ მიჩაშხო. (40) აჩადხ მიჩა მოახლა ი ანჴიდხ ხკლმწიფეიშხო ეჯ ჯჷმილ-დაჩვირ. ხელმწიფ ლა̈ხეჭვედდა: "ჲერ ლოქ ლი მიჩა დი?" ეჩქას ალ ჭყინტს ათხადა, ერე "მიჩა დი ეჯი</p>
      <p>ლოქ ირი, ჲერვა̈ი ალ სა̈რკისა ლა̈ისკიდნი ი მინე გა̈ჭივრებას ჩიის ქ'ანამბა̈ვი". <pb n="317"/> ხოჩამდ. ღოშკიმპილს ეჯ ზურალ ანჴიდხ, ხედვა̈ი შუკვისა ხაბჷდა. აჩადხ ეჩოხ ი ანჴიდხ ეჯ ზურალ. ა̈სკიდდა სა̈რკისა ალ ზურალ ი ჲემამა ჩუ ხა̈ყერა მიჩა ლიბოფშინდირან, ეჯი მა̈გ ქ'ანამბა̈ვე, ალ ბოფშა̈რეშდ იმჟინ ხოყერახ მიჩა ლავდილას. ეჩა̈შვდ, ალე ერ ხოჩამდ ჟ'ა̈ნმეჴერე ხელმწიფდ. ანჩად ეჩქას ი რაშვა̈ლე აკვატა̈რს (5) ლახაბე ალ ჲერბი ზურალ ი ამჟინ ხა̈ქვ: "აღვე ლოქ ლჷქა̈დ მად ლჷპა̈რელასხ, ეჩქას ხოჩამდუ ა̈მეტეხელიხ, დორა̈ი აგვა̈რ გარუ ახაყენახ ალ რაშვა̈ლს!"</p>
      <p>ი ადაღუძნეხ. გაცხა̈დ მერბა ლა̈დეღ აგვა̈რ გარ ანჴიდხ რაშვა̈ლდ. ი ეჯ ზურალს ხოჩა ლირდე ხადა ეჩანღო.</p>
      <p>მა̈გუ ხოჩამდ ხა̈რიდ.</p>
      <p>ელპიტე მუსელიანი. მელილი. ზ.ჭუმბურიძე. 8.ვიიი.1950 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
