<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">109. დოხტურ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_561">
    <body>
      <head>109. დოხტურ</head>
      <p>ეშხუ̂ი ზურა̄ლ ლა̈სუ̂ ი მეჩი ზურა̄ლ. ამის ხორდა ეშხუ̂ი ჭყინტგეზალ. ეჯა ადგენე ლათუ̂ერთე დოხტურობა̈შ. ეჩას ა̈ხფას ეზა̈რ ლუთუ̂ერ. ამ დრო̈უ̂ს ხელწიფს ოთჷრდა დი̄ნაგეზალ ლეგდ. ადჲეხ (25) ეჯა დოხტურა̈ლთე. მა̈გ ნუკუ̂იშ ხაყერხ დოხტურა̈ლდ, მარე მა̄მაგუ̂ეშ ლა̈ხშა̈დხ. ალ ზურა̄ლა̈ გეზალ-ჭყინტს ჩუ ხოხალდა ეჩი̄ ლიშედ, მარე ხოშამ დოხტურა̈ლს დეშ ოთდა̄უ̂შე მინე გუ̂ეშ. ალ დი̄ნაგეზალ ჩათდაგან ხელწიფს ი ჩაშდუ̈ღ. ამ ლე̄თ ნა̈ბოზს ანჴა̈დ ალ ჭყინტ, ბა̈რ ა̈ნკიდ ი აჩა̈დ. ჟ'ა̈ნბჷრჯე ხელწიფი გეზალ-დი̄ნა, სგა̄ნჴიდ ეჯ ლე̄თ (30) მიჩა ქორთე, ჩადყუ̂ინე სტოლჟი ლჷდგა̈რ. ეჯ ლე̄თ ანჴა̈დ ალ ჭყინტ ი დალა̈ქს ახტუ̈̄ლ, ქო̄ხწურე კა̈ნჭო̄ლქა ზისხ, ანსყე ჟაგა̈რ, ეჩჟინ ოთე̄ზნანე ალ ლჷდგა̈რს, ერე ჟ'ანსე̄ლუ̂ე ალ ხელწიფი გეზალ-დი̄ნა. ალა ქა მა̄მა ათკუ̂იჰნა̈̄უ̂ნე ხელწიფს-ი́ მიჩა ხეხუ̂ს. ჩა̈რი ამჟინ ამეჩუნ ეჯ დი̄ნა ალ ჭყინტცახა̈ნ.</p>
      <p><pb n="217"/> ამ დრო̈უ̂ს ანჴა̈დ მე̄რმა გოროდხა̈ნ ეშხუ̂ი კუპეც მა̄რე ი ხერგიუ̂ა̈̄ლ ალ ჭყინტს, ხაყლე მიჩა̈შთე ლი̄ზის. ალ კუპეცს ხო̄გ უ̂ოხუ̂იშდ ფაბრიკა. ეჯჲარე ზედამხედუ̂ელდ ხაკუ ალ ჭყინტ. ამის ლახუ̂ემ ხუ̂ა̈ჲ თეთრ ი აჩა̈დხ. ალ თეთრ ჩუ̂ესცუ̂ირხ მიჩა დის ი ეჯ დი̄ნას. (5) აჩა̈დხ ალჲა̈რ აშხუ̂ მინდო̈რთეჲსგა. ამეჩუ ა̈რი ხუ̂ა̈ჲ ხა̈ლხ. ქუ̂ილჷმგენად ი ხა̈ლხდ გუ̂ეში ლი, ლიცი მაფჷნშუ̂ ხუ̂ეტნიხ. ჟიბ ალ მინდუ̂ო̈რისგა ანღრი ეშხუ̂ი ჭა. ამხაუ̂თეჩუ ერუ̂ა̈̄ჲ ღჷრი, ჟი და̈̄რ მოშ ტეხნი. ათხე ა̈დფა̈შუ̂დ ალ ჭყინტდ, ერე "ჩუ̂' ესერ ღჷრი ჯა ალ ჭათეჲსგა ი ლიცს ესერ ჟი ხა̈ფუ̂შდე". ალჲა̈რდ, ალ ხა̈ლხდ, ლახუ̂ემხ ხუ̂ა̈ჲ კეთილ (10) ალ ჭყინტს, ი ჩუ̂აჩა̈დ ლჷცთეჲს[გ]ა. ანჴა̈დხ ალ ხა̈ლხ, ლოხბინეხ ლიცს ჟი ლიტხე ჭახა̈ნჟი.</p>
      <p>ამეჩუ ჩუქუ̂ა̄ნ სგა ხაფხეჭხ ალ ჭყინტს და̈̄უ̂ა̈რდ, სგა̄დჲეხ ეჩაბუასდთე. ამეჩუ და̈̄უ̂ა̈რდ გუ̂ეში ლი. მა̄რე̄მი თხუ̂იმშუ̂ ქა ლჷთეგ ლი მა̈გ. ქა̄თზელა̄[ლ]უ̂ნეხ ალ ჭყინტს ი ალა ხოლამ გუჟი ა̈დჷრდა. ქო̄ხჴიდხ (15) ამის ჲორი თასა̈რ: ეშხუ̂ი უ̂ოქრა̈შ (|| უ̂ოქუ̂რა̈შ) ი მე̄რმე უბრალ თა̈ს. ლა̈ხჭუ̂ედდახ ამეჩუ: "ხედ' ესერ ხოჩა ლიხ?" ალ ჭყინტდ ხა̈̄ქუ̂ ალჲა̈რს: "ქაუ̂ ესერ აფიუ̂შდხ აშხუ̂ რა̈კს ი ადჭკუ̄რი". ქა̄ფიუ̂შდხ აშხუ̂ მინუტს, ი ამის ხუღუ̂ა̈̄ნ ხელწიფი გეზალხა̈ნქა ლა̈ირ: "ერუ̂ა̈̄ჲდ ესერ მიჩ ქა მ' ო̄ხჴჷდას, ხოჩამ ესერ ჩიგარ ხოჩაუ̂ ხა̈̄ქუ̂". ათხე სგა̄ნტა̈ხ (20) ალ ჭყინტ ი ხა̈̄ქუ̂: "მა̈ჲ ესერ ლეგჷრგა̈ლი ლი, ხოჩ' ე̄სერ ეჯა ლი, ერე ხედუ̂ა̈̄ჲ უ̂ოქუ̂რა̈შ ლი". აჯაღ ლა̈ხჭუ̂ედდახ, ამნემ ეჯჟი̄დ ხა̈̄ქუ̂. ქა̄ნფიუ̂შდხ ალ ჭყინტ თაუ̂სუფა̈ლდ ი ლიც, მა̈ზუმუ̂ა̈̄ჲ ხეკუ̂ა̈დხ ეჯ მინდუ̂ო̈რისგა მერდას, ეჯზუმ ლახუ̂ემ ჟი. ამეჩუნ ალ ჭყინტს ლახუ̂ემხ და̈̄უ̂ა̈რდ სემი ბროწოუ̂ილა̈ თხუმა̈რ ი ჟ'ანჴა̈დ ეჯ ჭყინტ ალ მინდო̈რთეჲსგა (25) ი ამეჩუ ხა̈ლხ მა̈გ ი ქუ̂ილჷმგენე მა̈გ ჩუ მჷბიზ ლი მე̄უ̂არ. ათხი̄დჷნხ ამი ჟი ლიჴედ ალ ხა̈ლხს. ამეჩუნ აჯაღ ხუ̂ა̈ჲ კეთილ ლახუ̂ემხ ალ ჭყინტს. ალ ჭყინტდ ადზჷზე მიჩა ქორთე ხუ̂ა̈ჲ კეთილ ი ჲორი ბროწოუ̂ილი თხუმა̈რ. აჩა̈დ ეჯ მა̄რათე, ხედუ̂ა̈̄ჲ კუპეცს სგუ̂ებნაუ̂ ჟ'ა̈თრიგუ̂ა̈̄ნ. სგა̄ჩა̈დ ალა მიჩა ხაზა̈ინთეჲსგა. ამეჩუნ ალ (30) მა̄რა ხორდა ხეხუ̂-ი́ ეშხუ̂ი ჭყინტგეზალ. ალ ზურა̄ლს ლახლატჷნდა ალ ჭყინტ. მა̈გ ნუკუ̂იშ ხაყერ ალ ჭყინტს, მარე ამნემ დემჟი ჩუ̂ემინ, ეჯღა ერე მიჩ ერ დი̄ნა ხეყა̈̄დდა ა̈გის, ეჯ დი̄ნახა̈ნქა ხუღუ̂ა̈̄ნდა ალას ლა̈ირ, ერე "იმუ̂ა̈̄ჲ ა̈გის მიჯნემ როქ ჯიმ ი დია̈რ ჟ'ა̈ნკჷდას, ეჯ მეზგე̄მი ხოლა როქ ნომნოშუ ხეკუ̂ა̈დ; ჩუ როქ ნო̄რდუ ოთღორუ̂ე". ალ ჭყინტს (35) დეშ ოთღორუ̂ე ალ ზურა̄ლდ. ანჴა̈დ ალ ზურა̄ლ ი ლერქუ̂ა̈ლ მა̈გ <pb n="218"/> ძიძიბდ ლა̈ჲგენე. ჩუ̂ესხუ̂ი̄დ ამჟინ მიჩა ჭა̈შს. ლა̈ხჭუ̂ედდა მიჩა ჭა̈შ: -- ჯა ზურა̄ლ, მა̈ჲ როქ ხა̈ყრა ამკა̈ლიბ?-- ჰუ̂, ალა როქ ხოყრა მიჩ. ერუ̂ა̈̄ჲ ოხჴი̄და ჭყინტ, ეჩას ხა̈კუ̂და როქ მიჩა ლილა̈ტ, მარე როქ მი მა̄დე ჩუ̂ემნ.</p>
      <p>(5) ალ კუპეც მა̄მ აფა̈შ ამღა. ეჩუნღო, ამღა ლახ მა̄მ აფა̈შ ალ მა̄რე, ანჴა̈დ აჯაღჷდ, ალ ზურა̄ლს ხაკუჩ ალ ჭყინტი დაგრა, ანჴა̈დ ი ეშხუ̂ი ჭყინტგეზალ ხორდა, ჩა̈ძიჰ ეჯა ი ჩესხუ̂იე მიჩა ჭა̈შს. ანჴა̈დ მიჩა ჭა̈შ ნა̈ბოზს ა̈გითე ი ჩესხუ̂ი̄დ ალა ლჷძიჰ. ამნემ ლეგ მიჰმა̈ნ ა̈დბინე:-- მა̈ჲ ანბა̈უ̂ როქ ლი ალა? (10) -- ჰუ̂, ალა როქ მა̈გ ეჯ ჭყინტს ხოჩუ̂მინა!</p>
      <p>ალ მა̄რე თხუმე დაგრაჟი ა̈რი: მა̈ჲ ხეკუ̂ესე ოხჴერჴას ალ ჭყინტს? აჭკუ̂ა̈რი ალას. აჩა̈დ ათხე ალ მა̄რე საპნი ზაუ̂ოდთე. ადშგურა̄ნე ამეჩუნ პოტრაჩიკა̈ლ: "ჯა როქ ანზჷზი აშხუ̂ მა̄რა ამხაუ̂თეჲსგა. ეჯა როქ ანჴა̈დხუ, სგაუ̂ ადკუ̂ა̈რხ ამხაუ̂თეჲსგა, საპნი ზაუ̂ოდთე!" ათხე́ (15) ა̈გით' ა̄ნჴა̈დ ალ კუპეც ი ადზჷზე ალ ჭყინტ. ალ ჭყინტ ესღრი შუკუ̂ს. ამეჩუ სგა ლახხუ̂ი̄დ მიჩა სოფლი მა̄რე, ქა ლოხქა̈̄ბ ალას. ადჭკუ̄რე ეჩუნღო. ამის ქორხა̈ნ ხუღუ̂ა̈̄დ ეჯკა̈ლიბ ლა̈ირ, ერე "მიჩა სოფლი მა̄რე ლახე სგ'ჲა̈რ ლახხუ̂ი̄დს, ქორა̈ ანბა̈უ̂ ქაუ̂ ა̈ხჭუ̂ედიე̄ლე". ჟ'ეშჭო̈̄ნ ალ ჭყინტდ ი სგა̈̄დჴერნე დუქა̈ნთეჲსგა. ალ ჭყინტ ლა̈სუ̂ ლა̈ყმათე (20) მე̄ზი. ამ დუქა̈ნისგა ქა ლა̈ხსა̈დხ ალჲა̈რ.</p>
      <p>ამ დრო̈უ̂ს ლახსგურდა კუპეცი ხეხუ̂ ფა̈ჲტონს ი აჩა̈დ. სგა̄ჩა̈დ საპნი ზაუ̂ოდთეჲსგა. სგა ხაფხეჭხ ამის ამეჩუ ი სგა̄დკუ̂ა̈რხ ზაუ̂ოდთეჲსგა ი ჯიჯუ̂ა̈რ გარ ანღრიხ ეჩხა̈ნჟი. ათხე უ̂ეშგინ აჩა̈დ ეჯ ჭყინტ, ხედუ̂ა̈̄ჲ ამხაუ̂თეჲსჷა ლეკუ̂ა̄ნე ლა̈სუ̂. ლა̈ხჭუ̂ედდა ალ ჭყინტ: (25) -- მა̈ჲ ანბა̈უ̂ როქ ლი ამეჩუ?-- მა̄მაგუ̂ეშ როქ. ეშხუ̂ი ერე ა̈მჴედე̄ლი ამხაუ̂თეჲსგა ი სგა როქ ოთკუ̂არახ ზაუ̂ოდთეჲსგა ი ჯიჯუ̂ა̈რ გარ როქ ანღრი[ხ] მამფუახა̈ნჟი.</p>
      <p>ათხე ადჭკუ̄რე ალ ჭყინტდ: "ხოლამდ როქ ლი მიჩა გუ̂ეშ: ამეჩუ როქ მიჩა ნაცა̈̄დ ერე ოთშიხახ. ხოშელეუ̂ როქ მიჩა თხუმ!" ლა̄პა̈რ (30) ალ ჭყინტ ი ესღრი მიჩა ქორთე. იმუ̂ა̈̄ჲ ა̈გის მიჯნემ ხა̈ლხ ლიცშუ̂ ჩუ̂ადბიზე, სგა̄ჩა̈დ ეჯ მინდო̈რთეჲსგა. ალ მინდო̈რს ქ' ა̄ლ ოთქა̈̄ბ, ეჩუნღო ქორი, იმუ̂ა̈̄ჲ ჩუ ლჷგ, ი ჯო̈გი, იმუ̂ა̈̄ჲ ჩუ̂ა̈რი, ჩია̈̄გ მიჩა და̈ღ ხა̄გ, მა̈გ მიჩა ლჷნშა̈ნ ლი. ალ ჭყინტ ჩუ̂ა̈დჷმბაჟა̈̄ნ: "მა̈ჲ ანბა̈უ̂ როქ ლი ალა? მიჩ როქ ა̈გის ამჟი ხოჩა̄მდ მა̄მა ხა̄რა, იმხა̈ნ როქ ა̈მჴედე̄ლი <pb n="219"/> ალამა̈გ კეთილ?!" სგა̄დჰე მიჩა სოფელთეჲსგა, ლოხსგიდა მიჩა ხოლამ ქორო̄ლს ი ამეჩუ ეჯკა̈ლიბ ლარდა̈̄ლ ჩუ ლჷგხ, ერე თუ̂ით სემი ი თუ̂ით უ̂ო̄შთხუ̂ ატა̈ჟიანა̈რ. ჩუ̂ა̈დჷმბაჟა̈̄ნ ალ ჭყინტ: "ლიკჷხბაუ̂ა̈̄ლ როქ მჷრე̄სგ ოთბინახ მიჩა დის ი მიჩა ნასა̈̄ლუ̂ დი̄ნას!" ჟ'აჩა̈დ ქორთე (5) ი ჟი ლა̈ჲცხუ̂ა̈პ დაშნა̈ჲ ი ხაკუ ალჲარე კინჩხრე ჟი ლიშდე ი ეჩქად სგა ხაფხეჭხ მიჩა დიდ ი მიჩა ნასა̈̄ლუ̂ დი̄ნად ი მა̄დ ათნებეხ. ათხე ლა̈ხჭუ̂ედდა ალ ჭყინტ: იმხა̈ნ როქ ოხჴი̄დახ ალამა̈გ კეთილ?-- ალა როქ, მიჩ ერ ბროწოუ̂ილა̈რ ოხზჷზა, ეჯჲა̈რს როქ ხოჩუ̂მინახ მა̈გ.</p>
      <p>(10) ათხე ალასი ათხი̄დჷნ. ეზა̈რ ლა̈ხიადა̄ლ აჩუ̂მინხ. ლა̈ხჭუ̂ედდა ალ დი̄ნას:-- იმჟი როქ ლიზ ათხე მინე გუ̂ეშ: დაჩუ̂ირდ როქ ლა̈ჲღუ̂ენას, ა ხეხუ̂დ?-- ბარემც როქ ხეხუ̂-ჭა̈შ[უ] ლა̈სხ.</p>
      <p>ალ დი̄ნა̈̄ ჟი ლისე̄ლუ̂ა̈̄ლ მა̄მა ხოხახ ხელწიფს ი მიჩა ხეხუ̂ს. ამ (15) დრო̈უ̂ჟინ ალ ჭყინტს კეთილ ხუ̂ა̈ჲ ხუღუ̂ა̈̄ნ ი ა̈ხშდაბხ ქუ̂ერწლი ლამა̄რას. ჟ'ანმა̄რეხ ქუ̂ერწილ, მინე გუბერნიაჲსგა ხოჩა ხა̈ლხ მა̈გ ა̈წსეხ ი ხელწიფ ი მიჩა ხეხუ̂ი. ამეჩუნ ხა̄რხ ძღჷდ კამპანია ი ხა̈̄ქუ̂ხ: " ათხე როქ მეფე-დედოფა̈ლუ ანსუ̂იბნეხ, ი ქა̄ნჴა̈დხ ალჲა̈რ ლასუ̂იბთექა. ი ამეჩუ ხელწიფი ხეხუ̂დ ლიგუ̂ნი ა̈დბინე. ალ დი̄ნა ლა̈ს ლჷდგა̈რ, მარე (20) ჟი ნასა̈̄ლუ̂ ალ ჭყინტიშ. ხეჭუ̂დიე̄ლხ ხელწიფი ხეხუ̂ს:-- იმღა როქ იგუ̂ნი?-- იმღა როქუ̂-ი ეჯღა, ერე მიჩა დი̄ნაგეზალს როქ ხახლე̄ნა ლასუ̂იბჟინ ამჟინ ნებგუ̂აქა ტეტი ლიდი ი ეჯღა როქ იგუ̂ნი.</p>
      <p>ათხ' ა̈მეჩუნ ანჴა̈დ ალ ჭყინტ, ხედუ̂ა̈̄ჲ ერე ლი მიჩა გეზლა̈ ჭა̈შ, (25) ი ქო̄ხო̄ნბუ̂ე. იმუ̂ა̈̄ჲჟინ მა̈̄ნკუ̂ინდჷ̄რანღო ალ დი̄ნას ჯა ლა̈ხშა̈დ, ეჯა მა̈გ ჩოთცხირე ი, მა̈ზუმუ̂ა̈̄ჲ ნა̈ჭირ ჯა [ლი] ჩია̈̄გ, ეჯა მა̈გ ქო̄ხო̄მბუ̂ე. ალჲა̈რს ათხი̄დჷნხ მასა̈რდ: ხელწიფს ი მიჩა ხეხუ̂ს გეზალ ა̈ხბა̈გუ̂ხ ლა̈დი. ძღჷდ ლა̈ხიადა̄ლ აჩუ̂მინხ. ხუ̂ა̈ჲ ხა̈ნ ოხჴა̈დხ ამეჩუ ი ეჩუნღო ადმა̈ზრეხ ალ ხოხუ̂რა ხეხუ̂-ჭა̈შ.</p>
      <p>(30) ალჲა̈რდ ხოჩა ლიზგე-ლირდე ა̈დჴიდხ ი ლჷმზჷრე́უ̂ ხიშდ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
