<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">165. და̈უ̂თა̈გნ ი ცხუ̂ითა̈გნ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_619">
    <body>
      <head>165. და̈უ̂თა̈გნ ი ცხუ̂ითა̈გნ</head>
      <p>ლა̈სუ̂ხ ხეხუ̂-ჭა̈შ. ჭა̈შ გუნ მეთხუ̂ია̈რ ლა̈სუ̂. ეჯ დრო̈უ̂ქა ალას გეზალ ა̈ხთენა̈̄ნ ეშხუ̂ი, ჟახად ათჟა̈ხხ ცხუ̂ითა̈გნ. მუ ჩუ̂ადგან. გეზალდ (5) გუნ ლითხუ̂იარ ა̈დბინე. აშხუ̂ შჷყჟი̄ნ ღუ̂აში ჟი ხა̈̄ცუდა ი მუგუ̂ლი ბიკი̄. ჩი ლე̄თ ახღუ̂ა̈̄ნდა ა̈გითე, ჰა̈დურდ ჩი ლე̄თ. ლეღუ̂ ჩიგარ მასა̈რდ ხუღუ̂ა̈̄ნ. აშხუ̂ დრო̈უ̂უნღო ლეღუ̂ ჩუ ხოშთხენდა ი მიჩა̈შდ ლეზობდ მა̄მ ხუღუ̂ა̈̄ნ, ნა̈ბოზს ლახ ჴედენდა. ხე̄ქუ̂ მიჩა დის: "იმღა გუ̂ეყა̈რ ალა, ათხედ ლეღუ̂ შუნ გუღუ̂ა̈̄ნ, ათხე მა̄მა გუღუ̂ა?" მიჩა (10) დიდ ხე̄ქუ̂, ერე "მეზუ̂ბელა̈რს ხუ̂ა̄მნე ი ჩუ შდეხნა". ალა გეზალდ მა̄მა ა̈დჯირუ̂ე ი ბა̈ქ (|| ლირტყო̈ლა̈̄ლ) ლახბაჟჷნდა ამი̄ ლი̄ქუ̂ი̄სგ. აშხუ̂ჟი ხე̄ქუ̂ მიჩა დის: "მიშგუ̂ი დი, ჴა̈დ ნაცხა̈მ იმღა ჯა̄რ?" -- ხოჩა ბედ გუ̂ა̄რ ი ჩუ̂ა̈თუ̂ლუგუ̂რა̈ნ". ცხუ̂ითა̈გდ მა̄მა ა̈დჯირუ̂ე ალ ამბა̈უ̂, მარე ალას (|| ალ ამბა̈უ̂ს) ჩოთთხუ̂მანე.</p>
      <p>(15) ოხჴა̈დ ალ ზურა̄ლს დრო̈უ̂ ი ჩუ̂ა̈დღუ̂აჟა̈̄ნ, ჭყინტ ა̈ხთაუ̂ა̈̄ნ. ნა̈ბოზს ცხუ̂ითა̈გნ ა̈გითე ანჴა̈დ ლა̈თხუ̂იარხა̈ნ. ათჩო̄ნდა ბო̈ფში ლიწედ: "დიდა̈ბუ ხა̄რ ღე̄რბათუ̂, იმუ̂ა̈̄ჲ ღერთემ მუხუ̂ბე ლამე̄მ!" ხე̄ქუ̂ მიჩა დის, ერე "მიშგუ̂ი დი, სი მერტყო̈ლა̄ლდა̈ს, მი გუდ მეჴდე ხუ̂ა̈სუ̂, ერე სი ღანაუ̂ ხა̈სუ̂ ი ათხე ქა ლა̄მეკუ̂შ, ჲა̈რ ლი ისგუ̂ი ლელა̈ტ". ეჩქა ხე̄ქუ̂ (20) ეჩნე̄მ, ერე "თუ̂ეთუ̂ნე და̈̄უ̂ მა̈მთქუ̂ა, ეჩხა̈ნქა მეყა̈რ ალა, ლეღუ̂ს ეჩას ხუ̂ა̄მნა̈ს ი ნა̈ბოზს ლეღუ̂ ეჯღა ა̈დძუ̂ირა̈̄ნ".</p>
      <p>ბა̄ზი ჩუ̂ა̈რიხ ალჲა̈რ, ლახუ̂ბა, უშხუდ, ხოხუ̂რა მუხუ̂ბე კამინს(უ̂) ლადეღუ̂შ იცხემ, ირთხინს ლე̄თშუ̂. ალ ბეფშუ̂ს შიშდ მახეღუ̂ა̈ჟ ახფას.</p>
      <p>ალ დრო̈უ̂ჟი მიჩა მუ ანჴა̈დ. თუ̂ეთუ̂ნე და̈̄უ̂, ხე̄ქუ̂ ალ ზურა̄ლს, (25) ერე "ალას და̈უ̂თა̈გნ როქუ ათჟა̈ხხ". ზურა̄ლდ ხე̄ქუ̂ და̈̄უ̂ს, ერე "სგუ̂ებნე გეზალს ოლსახთად მა". და̈̄უ̂დ ხე̄ქუ̂, ერე "ნა̈ბოზს მი ბალუ̂ა̈რდისგა ხუ̂ირდი ი ბერჟა̈ წირდ ესუ̂სიპი ი ჩუ̂ა̈ნშყუ̂დენი ი თხუ̂იმს ჩოთბიჴუ̂ე ი ჩოთდაგრი. ეჩქა ნა̈ჲ ი გუშგუ̂ეჲ გეზალ გარ ლირდიდ".</p>
      <p>ალა, და̈უ̂თა̈გნ, გუდმეცა̈რ ლი, ჟ'ა̈ნჰურნე ი გუდ აჴა̈დ. ბა̄ზი (30) მიჩა მუ ბალუ̂ა̈რდისგა ა̈რი. მიჩა მუხუ̂ბე ანჴა̈დ, ეჩქა ყო̄რჟი̄ნ ესხუ̂ი̄დ, ხა̈̄ქუ̂, ერე ჟი ლა̈მქუ̂ე̄ცინ!" ეჩნე̄მ შჷყთეჟი ჟ'ესგენე ი თხუმქა ქა̈̄ხთხა̈ფ, თხუმჟი ა̈თფარა̈̄ნ ი ბა̄ზი დაგრა ჩოთჟომე. სგა̄ჩა̈დხ ქორთე̄სგა, <pb n="376"/> ეჩქა მიჩა დი ა̈თცუ̄დ ხოხუ̂რა̄მ გეზალს, და̈უ̂თა̈გნს: მა̈ფშა̈̄რ მუხუ̂ბა იმღა ხექუ̂ე̄ცინა̈̄ლ?" ეჩქა მიჩა ხოშა̄მ გეზალდ ხე̄ქუ̂, ერე "დე̄მის ფეშუ̂ნა, მი ალა მალა̈ტ".</p>
      <p>მესმა ლადეღ ცხუ̂ითა̈გნ ლა̈თხუ̂იართე აჩა̈დ. თუ̂ეთუ̂ნე და̈̄უ̂ (5) სგა̄ნჴა̈დ ზურა̄ლთე. ცხუ̂ითა̈გნი დითე. ხე̄ქუ̂, ერე "მე̄რმა ლადეღ ნა̈ბოზს ალას მი ლოქ ჩოთდაგრი. ლალცჷყნათე̄სგა ოდრჷნე. ბერჟა̈ თეტე̄ნა̈რდ ესუ̂სიპი ი ეჩას ნე̄სგაქა ჩუ̂ა̈ქუ̂ცე ი ჩოთდაგრი". გუდმეცა̈რ მიჩა ხოხუ̂რა მუხუ̂ბე გუდ აჴა̈დ ი მე̄რმა ლადეღ ჰამუნღოჲ ნა̈ბოზდ იშდრა̄ლდა ყო̄რჟი ი ხოღელდა მიჩა მუხუ̂ბა ცხუ̂ითა̈გს. ნა̈ბოზს (10) ეჯა ანჴა̈დ. ხე̄ქუ̂: "მიშგუ მუხუ̂ბე, ნა̈ღლია̈შჟი ლა̈მჩიხინ". ამნე̄მ ჟ'ა̈ნკიდ, ნაღლია̈შისგა ლა̈ჲყედნე ი სგა̄დჲე ქორთე. მე̄რმე დაგრა ბა̄ზ' ათქა̈დ. ეჩქა მიჩა დი გუნ ბჷგიდ ა̈თცუ̄დ.</p>
      <p>ბა̄ზი ჩუ̂ადყურდახ ი ცხუ̂ითა̈გნ ლა̈თხუ̂იართე აჩა̈დ. ანჴა̈დ თუ̂ეთუ̂ნე და̈̄უ̂ მიჩა ლელა̈ტ ზურა̄ლთე, ცხუ̂ითა̈გნი დითე. ხე̄ქუ̂, ერე "მე̄რაქა (15) ა̈ნჴუ̂დენა მი, იმუ̂ა̈̄ჲ ა̈გის ისგუ̂ა გეზალს ცხუ̂ითა̈გნს კარაუ̂ ხეგნი, ეჩეჩუ ჩუ̂ა̈ნშყუ̂დენი, ჩოთყიმი". ალა ხოხუ̂რა̄მ მუხუ̂ბე̄მ, და̈უ̂თა̈გნდ, ჟ'ა̈ნჰურნე ი აჩა̈დ მიჩა მუხუ̂ბე̄მი ნა̄ზუ̂ს, სგა̄ჩა̈დ კარაუ̂თე̄სგა. ალას თუ̂ეთუ̂ნა კოჯისგა კარაუ̂ ხო̄გ. ნა̈თხუ̂იარე̄მი ჯიჯუ̂შ ჩუ ლჷგე ი ტუფშუ̂ ჩუ ლუ̄შგ. მიჩა მუხუ̂ბე ცხუ̂ითა̈გნ ჩუ იუ̂ჟა. ა̈ნკიდ მიჩა მუხუ̂ბე̄მი თხუ̂იმ (20) ი ღულა̈ჲჟი ჩუ̂ესდე. ეჩქა ალა ჟ'ანჲა̈ცხ, ლოხსგიდა მიჩა მუხუ̂ბა ჟიბაუ̂: "ჸეჰ, ღე̄რბეთ, სი ლა̄მეშდ, იმნე̄მ აჯჴიდ სი ამჟი ჯუ̂ე̄დიათე უ̄ზუ̂ნუნა შუკუ̂ს!" ხე̄ქუ̂ ეჩქა ცხუ̂ითა̈გს ერე "ცუჴემა̈დ ქა ლა̄მო!" ამნე̄მ ხე̄ქუ̂, ერე: "მა̈ჲ ჯა̄რ?" -- "მეშხე მე̄რე ანღრი დეცქა, ეჩის ხუ̂ა̈ფშუ̂დე". ცხუ̂ითა̈გდ ხე̄ქუ̂, ერე "მე̄რა̈̄ლს მი ლახე ცუჴემა̈დს ხუ̂ა̈ფშუ̂დუნი ეჩქა, (25) ცხუუ̂ა̈რ ჩუ̂ა̈მშდეხნიხ". ჰაჯ მა̄მა ახკიდ ი ქა̄თჴიდუ̂ნე ცუჴემა̈დ. ჟ'ა̈ნბუ̄წე, ახფიშუ̂დ მეშხა მე̄რა, ჩუ̂ანშყა̈დ მეშხე მე̄რე ი ტუ̂იბისგა ხოჲა̈ხ. ეჩჟი ძღჷდ ჰერ ა̈ნკიდ, ერე ქოყანა უშხუ̂ა̄რ ლახა̈̄ნწყუ̂. "ჸოჰ სი ხოლა ჩუ̂ემნ, მიშგუ̂ი მუხუ̂ბე და̈უ̂თა̈გნ, იმღა ჩუ̂ემნ ალა?" ნა̈თხუ̂იარე ჟ'ა̈ნცუ̂ეხ, ქორთ' ა̄ნჴა̈დხ.</p>
      <p>(30) მინე დის ალა ცხუ̂ითა̈გნდ ქო̄ხო̄მბაუ̂ე. ეჩას ათსა̈სტკჷნ. ბა̄ზი ჩუ̂ადყურდახ მა̈გ. ეჩქა ლე̄თშუ̂ ანჴა̈დ ალა̄, მინე დი, იმუ̂ა̈̄ჲ ა̈გის ტუ̈ბისგა და̈̄უ̂ ხოჲა̈ხ, ეჩხა̄უ̂ აჩა̈დ, ეჩის (|| ეჩას) ღუ̂ესე ქო̄ხკიდ ჴადუ̈სგა ი ა̈გითე ანჴიდ. ამი̄ კუბდა̈̄რ მე̄რმა ლადეღ ქა̄ნნაყე. ჲორი, ხოჩა̄მ ლეღუ̂იშ. ანჴა̈დ და̈უ̂თა̈გნ ი ლიც ჩუ̂აბიდ ი ხე̄ქუ̂ მიჩა დის, ერე "ლიც ახა̈ჲ (35) ნიჩუ̂არეშ ი ტოტრე ლაბრა̄ლდ". ეჩქა ალა ჩუ̂აჩა̈დ ი ლიც ანჴიდ. მიჩა გეზალდ დი̄რა̈რ კაჟი ჟ'ესსიპე. ალა ლჷცხა̈ნ ანჴა̈დ, მინე დი. ლა̈ხჭუ̂ედდა: "დი̄რა̈რ დე̄სა დამ ახფრი̄ნთედ?" ეჩქა ხე̄ქუ̂ და̈უ̂თა̈გდ, <pb n="377"/> ერე "დე̄სა, ნიშგუ̂ეჲ გუ̂ეშ მა̄მა ლიზ ეჯა". ეჩქანღო ლიდიარა̈̄ლ ა̈ნბინეხ ი ლახუ̂ბა იზბიხ დია̈რს, მინე დი ხოსგდი ეჯჲა̈რს ი ხასკუ̂რელ, ერე "იმღა მო̄მა იდგა̈რი და̈̄უ̂ა̈ ღუ̂ესე̄მი კუბდა̈̄რშუ̂?!" ხა̈̄ქუ̂ და̈უ̂თა̈გდ მინე დის' ერე "ლა̈ჲდი̄რა̈̄ნუ ჯაი". ეჩქა ეჩნე̄მ ჟ'ა̈ნბიჴუ̂ დია̈რ, ამი̄ (5) ქუ̂ინ ხოჲა̈ხ ნიჩუ̂ა̈რჟი ი ალ ჩუ̂ა̈დკა̄ფ ი ჩუ̂ადგან. ცხუ̂ითაგნდ ლიგუ̂ნ' ა̈დბინე. ეჯა ხოხუ̂რა მუხუ̂ბა ხასდიკჷნდა: "მიჩა დის თა̈კუ̂ს ხაბემ ი ბოგჩუ ჩუ̂აკუ̂ა̄ნე". ხოხუ̂რა მუხუ̂ბე̄მ კუბდა̈̄რ ჩუ ლალე̄მ, ხოშა̄მ მუხუ̂ბე̄მ მა̄დე. ხოხუ̂რა მუხუ̂ბე̄მ თა̈კუ̂ ლა̈ჲბე ი ქა̄დჲე ი ბოგჩუ ჩუ̂ადკუ̂ა̈რ.</p>
      <p>ალჲა̈რ ჩუ̂არდახ უშხუდ. ლახუ̂ბა, ძღჷდს ითხუ̂იარდახ. აშხუ̂ ლადეღ (10) ლიჩი̄ჟა̈̄ლდ გუ̂ი ლახა̄დხ. ხექუ̂ ხოხუ̂რა̄მ მუხუ̂ბე̄მ: "დეცთე ცუჴემდა̈რ ალკუ̂ა̈რიდ, ჰე გუშგუ̂ეჲ ცხუუ̂ა̈რ იმუ̂ა̈̄ჲ ა̈გის ხოჲხენა[ხ], ეჩეჩუ გუშგუ̂ეჲ ლა̈ხხუ̂ა ირდიხ ი ნა̈ჲ ეჩხა̈ნ ლა̈ხხუ̂ას ა̈ლჴდედ". ადკუ̂ა̈რხ ი კე̄სა̈რშე̄რ ლჷყა̄რჟი ხოჲა̈ხ[ხ]. კე̄სა̈რდ ხუ̂ა̈ჲ მა̄რე ჩუ̂ადნა̈ზო̄რე ი დეშა̈რდ ა̈ნყუ̂იფ ცხუუ̂ა̈რ. ეჩქა დი̄ნა̈̄ლდ ხე̄ქუ̂ხ კე̄სა̈რს. მინე მუს: "ალას როქუ̂ (15) და̈̄რ მოშ იყუ̂ფე მინე პატრონუნქა, ეჯღა ლახხუ̂იეხუ, მინე პატრონ ჟი ხეთხე̄ლიხ ცხუუ̂ა̈რს". აჩა̈დ ხა̈ნი ი ანჴა̈დხ მინე პატრონა̈რ ცხუუ̂ა̈რთე. ჟ'აჩა̈დხ ლჷყა̄რთე ი ხე̄ქუ̂ხ კე̄სა̈რს, ერე "ამე̄სგა მერდე ლაუ̂დილა მინსუ ლახუ̂ე̄მ ლა̈ხხუ̂ად".კე̄სა̈რდ ხე̄ქუ̂, ერე "ცხუუ̂ა̈რ ჟიუ̂ ა̈ნყუფუ̄რე[ხ], მინეშ ჰე̄ ლი[ხ]". ეჩქა ცხუუ̂ა̈რ ჟ'ა̈ნყუფუ̄რეხ. კე̄სა̈რს გუნ ათსაკუ̂რლჷნდა (20) ი ქა ლახუ̂ე̄მ დი̄ნა̈̄ლ ალ ლახუ̂ბას, ცხუ̂ითა̈გს ი და̈უ̂თა̈გს.</p>
      <p>ალჲა̈რდ ლა̈ხხუ̂ა ქორთ' ა̄ნჴიდხ ი ხოჩა ლიზგე ა̈დჴიდხ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
