<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">365. გელტჷტა̈რ ი გაბდა̈სივ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_450">
    <body>
      <head>365. გელტჷტა̈რ ი გაბდა̈სივ</head>
      <p>ა̈რი ეშხუ გელტჷტა̈რ, ხუღვა ესრენ კვეჭოლ ქორულდ. ძღუდდ ღა̈რიბდ ილზიგა̈ლ, (25) მა̈დმაგვეშ ხაბადავა სემი ქათალ-სერ. აშხვ ლა̈დეღ ანჴად გაბდა̈სილ (||გაბდა̈სივ). -- ხოჩა ლა̈დეღ! -- ხოჩა ჯეყარ!</p>
      <p>გაბდა̈სივდ ხა̈ქვ გელტჷტა̈რს: "ჩუ ლოქუ ადაზიე ეშხუ ქათალ ი ჲეხვს ლოქ ახოსა̈ქმი". დემ იჩო გელტჷტა̈რ: "მა ლოქ ხაჭკჷრა ჲეხვ: ქორ მა̈დ ლოქ ხუღვა, მიჩა თხვიმს დეშ ლოქ ხაშიდ". მად ახაკიდ გაბდა̈სივდ აჯ, ჩვათაზივნე ეშხუ (30) ქათალ.</p>
      <p>აჩად ამე, გაბდა̈სივ, ანტახ მერბა ლა̈დეღ: "გელტჷტა̈რ, ქათალ ლოქუ ადაზიე ი ჲეხვს ლოქ ხოსაქმე". გელტჷტა̈რ ისოყალ დესასჟი (||დესაში): "მა ლოქ ხაჭკჷრა ჲეხვ, ღა̈რიბდ ლოქ ა̈რი ი გაჭირვებილდ მიჩა̈შვ". ეჯზუმ ჩვემინ, ეჯზუმ ჩვემინ, ერე ჩვათაძივნე მერბე ქათალ.</p>
      <p>აჩად გაბდა̈სივ, ანტახ აჯაღ მესემა ლა̈დეღ: -- "გელტჷტა̈რ, ჯე მარე, ჲეხვს ლოქ ახოსა̈ქმი ი ჩუ ლოქუ ადაზიე მესემე ქათალ!" ჩ'ადსოყან, ჩ'ადკანჭავან გელტჷტა̈რ. მა̈დ ახაკიდ აჯ, ჩვათაზივნე მესემე ქათალ.</p>
      <p>აშხვ ლა̈დეღ ასბინე გაბდა̈სივდ ლიზი ი ასხრი ი ასხრი, ადჴად კესა̈რმოყ (||კესარიშმოყ). კესა̈რს ხაყენა ლეწვილალი დენა. კესა̈რს ხა̈ქვ გაბდა̈სიედ, ერე, (40) "გერგ ჩარკვიანს ლოქ ახოუზა მინეშხო მოცქვილდ, მიჩა დენა ხეკვეს ლოქ ლახომეს ჲეხვდ" კესა̈რდ ხა̈ქვ: "მიშკვა ჩიჟედ ეჩქა ხეყენი. შომას ერე, ეშხუ ლახვისა ა̈რიხ ჲერსკნი ჯვეგ ი ეჯმინს ლა̈ირეკნი ი ჩიის კალხოჲსა ა̈მჴიდე".</p>
      <p><pb n="350"/> ასბინე ლიზი გაბდა̈სივდ ი აჩად ეჯ ლახვხო, იმა̈ჲჩუნ ერ ჲერსკნი ჯვეგ არდა. გაბდა̈სივდ ლახოტევე: " -- ჰატ, მინ დავა̈რ, მინ უმეჴერა̈ლ, კესა̈რშერ ლოქ ანღრიხ მინე ლახვტახო ი თხვიმს ლოქუ ხეშადხ!" ჲერსკნა̈ლ ჟ'ანცმჷტანხ, ლა̈ხეჭვედდახ გაბდა̈სივს: "აღო, მა ლოქ ჩომნეხ, იმოხ ლოქ აჩეხ?" "აღვე, მიჯნემდ ლოქ (5) ერ ხექეს, ამჟი ლოქუ ჩვემიჩხ: ჩუ ლოქუ ა̈დტკუნეხ თერა̈ლ, ჯე ფაუს ლოქ ხაჩხჷრკლავნუნი ი ხეჭამხ ლოქუ მიჩ. ეჯკა̈ლი ა̈გის ლოქუ ადჴდე, ერ და̈რმოშ ერ ა̈თელა̈კენხ". ათახიადჷნდახ ჲერსკნი ჯვეგს, ჩ'თოჯირა̈ვეხ გაბდა̈სივს. ლახოჟოღდა გა̈ბდა̈სივ ი ადა̈ჲე, ხაჩხჷრკლავნე ფაუს ი ხაჭიმხ ღოშკინ. სკ'აღჴიდ კესა̈რშა კალხოჲსა მა̈გ. კესა̈რს ხა̈ქვ: "ალე მინე ჩიჟეს ლოქ ახოუზა!" კესა̈რს გაცხა̈დ ხოხალდა (10) ი ჩ'ადნაქვან: "ჲაღვე ლოქ ამკა̈ლი ჩუ ლი მინე ლეჩიჟარი!" კესა̈რდ ხა̈ქვ აჯაღ: "ეშხუ ლახვისა კვიცრა̈ჲ ჯვეგ ლოქ ა̈რი. ეღვე ლოქ ეჯ ჯვეგს ახოჴიდე კალხოჲსა. ეჩქა ლოქ ირა მინე ჩიჟე".</p>
      <p>ა̈სბინე ლიზი გაბდა̈სივდ ი აჩად ეჯ ლახხო, იმა̈ჲჩუ ერ კვიცრა̈ჲ ჯვეგ არდა. ლახოტევე კვიცრა̈ჲ ჯვეგს: "ჰატ, მინ დავა̈რ, მინ უმეჴერა̈ლ, იმ ლოქ ხოღელიხ (15) ამეჩუ, იმ ლოქ ხაშტაბახ, ხოლამდ ლოქ ლი მინე გვეშ, კესა̈რშერ ლოქ ანღრიხ მინე ლა̈ხვტახო". "აღვე, მა ლოქ ჩომნეხ, იმოხ ლოქ აჩეხ?! -- ლა̈ხეჭვედდახ გაბდა̈სივს. გაბდა̈სივდ ხა̈ქვ: "ჩუ ლოქუ ა̈დტკუნეხ თერა̈ლ, ჯე ფაუს ასაჩხჷრკლა̈ვნი, ხეჟვეღნი ლოქ სკვებინ ი ხეჭამხ ლოქუ მიჩ!" ჩ'ათოჯირა̈ვეხ კეიცრა̈ჲ ჯვეგდ. ქა ლახოჟოღდა სკვებინ ი ხაჭიმხ. სკ'ადჴიდ კესა̈რშა ა̈ზვხოჲსა. კესა̈რს ათანაბაჟჷნდა, (20) ხა̈ქვ გაბდა̈სივს: "აღვე, მინე ჩიჟე ეჩქა ლოქ ირა, ეშხუ ლახვისა ღვაშა̈ ჯვეგ ლოქ ა̈რი ი ეჯმინს მოშ ერ ახოჴიდე".</p>
      <p>აჩად გაბდა̈სივ ეჯ ლახხო. ადჴად ლახვისა ი ხა̈ქვ ღვაშა̈ ჯვეგს: "ჰატ, მინ დავა̈რ, მინ უმეჴერალ, იმ ლოქ ხაშტაბახ ამეჩუ, კესა̈რშერ ლოქ ანღრიხ მინე ლა̈ხვტახო". "აღო მა ლოქ ჩომინეხ? იმოხ ლოქ აჩეხ? გაბდა̈სივდ ხა̈ქვ: "ჩუ ლოქუ (25) ა̈დტკუნეხ თერა̈ლ, ათაჩხჷრკლავნი ლოქ ფაუს ი ხეჭამხ ლოქუ მიჩ!" გაცხა̈დ ამჟი ჩვემინხ. ახაბინნე ლიზი ი სკ'ანჴიდ მა̈გ კესა̈რშა ა̈ზვხოჲსა. კესა̈რს ათანაბაჟჷნდა ი ათახიადჷნდა: "ალახ ერ ამკა̈ლი ლი მინე ლეჩიჟარი!" ქა ხაქვ ნება (||ნაბ), ჩ'ა̈დიქვეხ ლა̈დეღ, ხეკვეს ერ ანჴდეს ლეჩიჟარი კესარშერხო.</p>
      <p>ასბინე ლიზი გაბდა̈სივდ ი აჩად გელტჷტა̈რიშხო. გელტჷტა̈რს ხა̈ქვ:" ხორენდა (30) ლოქუ ლაჩიჟალხო!" ჩ'ა̈დსოყან გელტჷტა̈რ: "იმ ლოქ ათაკვიშა ჯე მარე! მიჩაშდ ვედ (||ვედდ) ლოქ ა̈რი ი გა̈ჭირვებილდ ლოქ ა̈რი. მა ლოქ ხაჭკჷრა ლიჟალ?!"</p>
      <p>მა̈დ ახაკიდ აჯ გაბდა̈სივდ, ჟ'ახაცვე ეშხუ ქაცი ტჷტშვ გვეში, ასაბინე ლიზი ი ასაყა. აშხვ ა̈გის ბოგქა ხა̈რენახ ლეზი. ბოგქა ერ ქ'ა̈მეჩედელიხ, გაბდა̈სივს ბოგ (35) ჩ'ათოკვარა ლიცხოჲსა. გელტჷტა̈რ ესრენ ტჷტს შიდე ქაციხენჟი ი აბღვირე დეცხო. აშხვ ა̈გის ესრენ გელტჷტა̈რ ჩვაცვირ ლიცე პილს ტუტელა, ჯე აჩად კესა̈რიშხო. კესა̈რს ხოლა პილა̈ლ ახა̈ჲე: "ჰატ, მინ ჟეღა̈რ. მინ დურაქა̈ლ! იმნა̈რ დემ ლოქ ხეზა̈ზიხ მინე ჩიჟეს ი მიჩა მექვერწილს, ბოგ ლოქ იმნა̈რ მა̈დ ახოსყახ ჟი?! ხვა̈ჲ მექვერწილ ლოქ ერ ახა̈ყენა, ბოგ ჩუ ლოქ ათაძგვებახ. მექვერწილ მა̈გ ლჷც (40) ლოქ ალშიდელიხ. მინე ჩიჟე გერგ ჩარკვიანი-სერ ქა დარ ლოქ ა̈მეტეხ ლუვარ ლიცხენქა. ეჯი ქა ლოქ ა̈მეტეხ, მარე ლერექვა̈ლ, იმვა̈ჲ ლოქ შიდ ხუღვანდეხ, ანაჲეხ ლოქ ი სკა ლოქუ ლახაქვეხ"! კესა̈რს ეწყინა, გაცხა̈ჲდ ხოხალდა. გაცხა̈დ ლერექვა̈ლ ათოუზე. ჟ'ანარექვეხ ხოჩამდ ი ანჴიდხ კესა̈რიშხო.</p>
      <p><pb n="351"/> კესა̈რს ხაგენა ხოჩა ქორ. ესრენ სკ'ერ ა̈მეჴედ ალე ქორხო, ინაბაჟა გელტჷტა̈რ. ისკიდარი ეჩოხ-ამოხ, ხანაბაჟ ხოჩა ქორისა ლირდე მიჩა ქორა̈ ნა̈მსკიდუნჟი. კესა̈რ ლა̈ხეჭვეედდა გაბდა̈სივს: "იმ ლოქ იციმცამალ ი იმ ლოქ ინაბაჟალ ალე?" "იმ ლოქ ი მიჩა ქორა̈ ნა̈მსკიდუნჟი ხაწნა̈ვ ლოქ მინე ქორ".</p>
      <p>ჩუ ჩვემინხ ქვერწილ, ჩ'ადჲვხვჭა̈შეხ კესა̈რი დენაგეზალ ი ალ გელტჷტა̈რ. ახოჲე დვრედ. ხეკვეს ერ ათოჲან გელტჷტა̈რს მიჩა ა̈გხო მიჩა ჲვხვ. სკა ლახარჴენე კესა̈რდ გელტჷტა̈რს მექვერწილ, ბზითვ მა̈გ ი ათაყენე ა̈გხო. გაბდა̈სივდ ა̈სბინე სკვებინ ლიზი ი ასხრი ი ასხრი. ეშხუ მინდვერისა ესრენ და̈ვ იფა̈ცხი ნენის. და̈ვს ესენ ხა̈გენა ჲედუ ხოჩა ქარვასლა, თელ ვოქვრშ ი ვერცხლშ მოწყობილ. გაბდა̈სივდ (10) ხა̈ქვ და̈ვს: "ჰატ, ჯე მართლა და̈ვ, ჯეა! იმ ლოქ ხა̈შტაბა ამეჩუნ, ღჷრდა ლოქუ. თხვიმს ლოქუ ხეშად, ედო კესა̈რშერს ჯა̈რ ლოქ ახაყახ მიჩა ლადგა̈რიხო!". და̈ვ შეფიქრდა: "მა ლოქ ჩომუნეს, იმოხ ლოქ აჩეს?" გაბდა̈სივდ ხა̈ქვ: "აღვე ჯე ჩუ ლოქუ ადაყურდა, ჟიქან ნენის ლოქ ასაშიდე ი დეშ ლოქ ა̈თელა̈კიხ ჟი". და̈ვს ათახიადჷნდა. ჩ'ადყურდა ნენიისა ი გაბდა̈სივ ხა̈შდე იმა̈იჟიმოშ ნენის. ჟ'ასაშიდ (15) იმა̈ი ხუღვანდა ნენი მა̈გ. ღოშკიმპილს ლახათხეპ სპიჩკას ი ჟი ლახაბიდხე ნენის. იშხი ნენი ი ხეშხი ისკაშხენ და̈ვ. ჩ'ა̈დშიხან ნენი ი სკა ლა̈ხეშიხან და̈ვ.</p>
      <p>გაბდა̈სივ ლახოჟოღდა ალ მექვერწილს ი სკ'ადჴიდ და̈ვი ქორხო. სკ' ერ ადჴად ქორხო, გელტჷტა̈რ ეჩოხ-ამოხ იციმცამალ, ასინჯა̈ვი ჩიის, ხანაბაჟ, ამკა̈ლი ივალადეღ მა̈დმა ხოწვა. ლა̈ხეჭვედდა კესა̈რ გაბდა̈სივს: "იმნა̈რ ლოქ ინაბაჟალ (20) ამჟი ი იმნა̈რ ლოქ ისკიდარი გელტჷტა̈რ?" "იმნა̈რ ი ამზუმ ხანს ერე ქორ ქა ლუცვირ ხა̈რენა, დო ლოქ მამა ჩვათათვეფან ი ა̈სინჯა̈ვი ლოქ".</p>
      <p>მა̈დმა სერ, ქ'ადგათვან ქვერწილ. ათხე ხეკვეს ერ აჩეს ლა̈გვირგვნალხო. გაბდა̈სივ -- ხა̈ქვ: "ლაჴვამისა ლა̈გვირგვნალჟი ჯე ლოქ ლერსკვან ფოყხენ ლა̈ხერჴენი დენას ი ჯე ლერთამ ფოყხენ ლოქ ლახორჴენდა!" გაცხა̈დ ამჟი ხოჩომნახ. (25) ჩ'ალგვირგვნელიხ. ღოშკიმპილს ალ კესა̈რი დენა ჩ'ასაედა გელტჷტა̈რს. ეჯმინს ხოჩა ლირდე-ლიზგე ათოჴიდახ. აჯსამეზრას ღერთემდ!</p>
      <p>გიორგი ქურასბედიანი. ხოფირი. ზ.ჭუმბურიძე. 20.ვიი.1951 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
