<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">XXVII. ბეჭედი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>

    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_kat_676">
    <body>
      <head>  <pb n="27"/>XXVII. ბეჭედი</head>
      <p>ხელმწიფს ჰყავს ერთი ვაჟიშვილი. ეს არის მოსულელო. მისმა დედამ უთხრა ხელმწიფეს: - (მთლად) არსად ვაცდევინოთ ბედი ჩვენს შვილს?</p>
      <p>ხელმწიფემ უთხრა: - სავაჭროდ გავუშვათ /მივასწავლოთ/.</p>
      <p>გაუშვეს (ახლა), მისცეს ასი მანეთი. მეორე დღეს დაბრუნდა და: ერთ კაცს ლეკვი გადასაგდებად მიჰყავდა და უთქვამს ამისთვის: - ეს შენ (35) არ გადააგდო (და), მე მომეცი და მე გაგიცვლი ას მანეთს!</p>
      <p><pb n="28"/> მაშინ იმას გაუხარდა და მისცა. გახარებული წავიდა სახლში.</p>
      <p>მესამე დღეს ვაჟი წავიდა თავის სახლში და მისმა მამამ ჰკითხა:</p>
      <p>- რა ივაჭრე ასი მანეთით?</p>
      <p>- რა და, ამისთანა ლეკვი მოვიყვანე.</p>
      <p>(5) თავის დედას და მამას არ მოეწონათ ეს, მაგრამ რას იზამდნენ.</p>
      <p>ამის შემდეგ იმათ ასი მანეთი ისევ მისცეს. [ბიჭი] მიდის. ასე, ერთ კაცს კატა მიჰყავდა გადასაგდებად. ამასაც ასე უთხრა, რომ: "ეს კატა მე მომეცი და ასი მანეთი შენ წაიღე!" კატის პატრონმა სიხარულით მისცა [კატა] და ასი მანეთი კატის პატრონმა წაიღო.</p>
      <p>(10) მესამედ ისევ დაბრუნდა სახლში ვაჟი. თავისმა მამამ ისევ უთხრა: "მამისავ, შენი ნავაჭრი მაჩვენე!" ახლა ამან კატა აჩვენა. არ ესიამოვნათ თავის დედას და მამას, მაგრამ რას იზამდნენ.</p>
      <p>მესამე დღეს ისევ მისცეს ასი მანეთი (და). ერთი კაცი გველს მისდევდა მოსაკლავად, უთხრა ვაჟმა: ამას ნუ კლავ (15) და ას მანეთს მე გაგიცვლი!" ახლა ამან ასი მანეთი გაუცვალა და ამ გველმა მიწაში /მიწის ხვრელში/ სხაპანი გაადინა. ამაში ვაჟიც ჩაჰყვა. მიწის ქვეშ ეს გველი კარგ ასულად გადაქცეულა და იქ მოხვდა ვაჟი. ასულმა უთხრა: "შენ ახლა ჩემს დედასთან და მამასთან წადი." ისინი ყველაფერს სთავაზობდნენ, [მაგრამ] არაფერი ისურვა, (20) ერთ კიდობანში ბეჭედი ედოთ, იმის გარდა. ამის მიცემა იმათაც გაუჭირდათ, მაგრამ რას იზამდნენ, მაინც მისცეს. მივიდა ასულთან [ვაჟი] და უთხრა: - შენმა დედამ და მამამ ეს მაჩუქეს.</p>
      <p>მაშინ ასულმა უთხრა: - ამის მოხმარება ჩვენს გარდა, თუ ვინმეს არ ვასწავლეთ, ისე არავინ იცის.</p>
      <p>(25) მაშინ ვაჟმა უთხრა: - მადლი გექნება, აბა, მასწავლე ამის მოხმარება!</p>
      <p>- თუკი რაიმე გინდოდეს, მაშინ უთხარი, რომ ბეჭედო, შენ მომცემს გაფიცებ ეს მიქენი!", მაშინ შენ რაც გენდომება, იმას გიზამს ეს ბეჭედი. მაშინ ვაჟმა უთხრა ბეჭედს: - შენს მომცემს გაფიცებ, (30) ჩემი დედის და მამის სადგომამდე ამახტუნე!</p>
      <p>ახლა ამან, [ბეჭედმა] ერთ წუთში თავისი დედისა და მამის სახლზე დააყენა და [ვაჟი] თავის დედას და მამას "კარგი დღე" უთხრა. მაშინ თავისმა დედამ და მამამ უთხრეს პასუხად: - მადლი გექნებათ, შეგვეშვით: ჩვენ რამდენი ხნის წინ დაკარგული გვყავს ჩვენი შვილი.</p>
      <p>(35) მაშინ ვაჟმა უთხრა: - ვეღარ მცნობთ? თქვენი შვილი ვარ! ასე და ასე, მიწის ქვეშ ვიყავი, იქ დავყოვნდი და ახლაღა შემოვედი აქ.</p>
      <p><pb n="29"/> მაშინ თავისმა დედამ და მამამ ლხინი გადაიხადეს და მათ სახელმწიფოში კაცი სადაც კი იყო, ყველა დაპატიჟეს. მაშინ იქ დიდ-დიდი ვაჟკაცები თავთავიანთ არაკებს ამბობდნენ. იმას ვაჟი ისმენდა.</p>
      <p>ერთმა კაცმა თქვა: - ერთ ქვეყანაში ერთი ხელმწიფე და მისი (5) ცოლი არიან კოშკზე და ჰყავთ ერთი მზეთუნახავი ასული. ასეთი არსად არის ცის ქვეშ.</p>
      <p>ეს ვაჟს მოესმა და უთხრა თავის ბეჭედს: "შენს მომცემს გაფიცებ, ამა და ამ ასულის ოთახში დამაყენე!" ახლა, ამ ბეჭედმა ამ ოთახში დააყენა (და). ასული უკან გადავარდა ამის ზიზღით და (10) უთხრა: "ღმერთი ხარ თუ რა, რომ ამ კოშკზე [შენს გარდა] არაფერი არის მოსული!" ოთახში დააწვინეს და კარები გამოკეტეს. დაწვა ყველა. (ისე) ამ ბიჭმა უთხრა თავის ბეჭედს: "შენს მომცემს გაფიცებ, ეს კოშკი ძირიანად აიღე და ჩემი დედისა და მამის სახლს მიადგი ზემოდან."</p>
      <p>(15) ახლა ბეჭედმა აიღო ეს კოშკი და მისი დედისა და მამის სახლს მიადგა ზემოდან, დილით ასულმა გამოიხედა სარკმელში და ტირილი დაიწყო, რომ: "რა ეშმაკმა მოიტანა ეს კოშკი აქეთ?" ახლა, ბოლოს ეს ასული მიხვდა, რომ ეს ასე ეუბნება თავის ბეჭედს.</p>
      <p>ერთ ღამეს [რომ] წვანან, ასე მიეპარა თავის ქმარს (და), ბეჭედი მოაძრო (20) ხელიდან და უთხრა ასულმა ამ ბეჭედს: "შენს მომცემს გაფიცებ, ეს ვაჟი აიყვანე და სადმე ცუდ ღელეში ჩააგდე!" ამან აიყვანა და ღელეში ჩააგდო თვალებდათხრილი. ახლა (ასე) ბეჭედი შემოვიდა ასულთან და ასულმა უთხრა ბეჭედს: "შენს მომცემს გაფიცებ, ეს კოშკი სადაც იდგა, იქ დადგი!" ამან (25) აიღო და სადაც იდგა თავდაპირველად, იქ დადგა.</p>
      <p>ვაჟის დედა და მამა დაბერებულან. ამ ვაჟმა რომ იყიდა ძაღლი და კნუტი, ესენი კარგად გაზრდილები არიან.</p>
      <p>ერთ დღეს კატამ უთხრა ძაღლს:</p>
      <p>- ო, ძაღლო! (და)</p>
      <p>(30) - რა არის?</p>
      <p>- რა? ასე გვეყოლება ჩვენი პატრონი თვალებდათხრილი?</p>
      <p>- აბა, რას ვიზამთ?</p>
      <p>- რას? რას და, წამომყევი და როგორმე მოვახერხებთ.</p>
      <p>ახლა მიდიან (და), მიადგნენ ზღვას და უთხრა კატამ [ძაღლს]: "აქ შემომისვი". (35) მაშინ შემოისვა კატა და ზღვაზე გაიყვანა. ზღვის იქით კატამ უთხრა: "შენ აქ დაიმალე და მე სრულიად თაგვების <pb n="30"/> მეთაურს დავიჭერ". ახლა ძაღლი დამარხა და უთხრა: "ჩემს მოსვლამდე შენ, რაც უნდა /ასეთი-ისეთი/ იყოს, არ გამოჩნდე ზემოთ.</p>
      <p>ახლა კატამ თაგვების მეთაური დაიჭირა და ყელზე მოუჭირა: - ან, თაგვი სადაც იყოს, ყველა მოაგროვე, (5) ანდა ახლა დაგახრჩობ!</p>
      <p>(ახლა) [მეთაურმა] სადაც თაგვი იყო, ყველა მოაგროვა და უთხრა, რომ: - თქვენს ზემოთ ერთ ასულს კიდობანში ბეჭედი უდევს, ამის მოსაპარად ადით! - ახლა სამი კარგი მჭრელი თაგვი გამოარჩია: - თქვენ გატეხეთ კიდობანი და იმაში [რომ] ბეჭედი დევს ის ჩამომიტანეთ!</p>
      <p>დაესია ყველა (და), ეს ბეჭედი ჩამოუტანეს და მისცეს კატას. (10) ახლა გამოუდგა კატა სახლისკენ, მინდორით მოდის, ასე ძაღლიც აქ დახვდა და ერთად შემოვიდნენ სახლში (და). უთხრეს ბეჭედს: "შენს მომცემს გაფიცებ, შენი პატრონი კარგა მშვიდობით (შე)მოიყვანე!" ამ ბეჭედმა მოიყვანა თავისი პატრონი და კარგი ცხოვრება შექმნეს.</p>
      <p>ვიდრე იმათ ვიხილავდეთ, მანამდე(მც) ვყოფილიყავით.</p>
      <p>(რევაზ შამფრიანი. მაზერი. ვარლამ თოფურია. 15.VIII.1927)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
