<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">121. ალექსი ი კიკო</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_574">
    <body>
      <head>121. ალექსი ი კიკო</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი ი ლა̈სუ̂ ხელწიფ. აჩა̈დ ლა̈შდრა̄ლთე. მიჩა სგუ̂ებინ ბა̈ჩ ხოუ̂ია̈ხ თუ̂ეთნე. ხელწიფს ლოხხალდა შაქა̈რ, სგე̄სდე ჯიბთე. ეშხუ ნაუ̂ადუ̂ დი̄ნა ხორი. ამნე̄მ ჯიბთე ტო̈ტ ოთქუ̂იჭე. ალას ხოხალდა შაქა̈რ, ლა̈ჲლო̄კე ბა̈ჩ დი̄ნად ი ჩუ̂ა̈დღანუ̂ა̈̄ნ. ოხო̄მბუ̂ეხ ხელწიფს, ერე (30) -- მიჩა გეზალ ესერ ჩუ̂ალღანუ̂ე̄ლი. -- ხელწიფდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- მიჩა გეზალ ესერ ჩუუ̂ ადყიმეხ! -- ხელწიფს ხოხალდა მა̄რახა̈ნქა ლიღნა̈უ̂ი. ა̈ყმახ ალას, ხელწიფი გეზალს. ხელწიფი გეზალდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- სემი ამბა̈უ̂ ქაუ̂ ახა̈̄ქუ̂ინეხ, ეჩქა ესერ ლეყმე ჰე ირა, ჩუუ̂ ადყიმეხ. მიჩ ესერ მა̄რე̄მი გაღა̈ბ მა̄მა ხარ, მარე მიჩ ესერ ჯიბისგა ბა̈ჩ ხარდე̄ნა, <pb n="255"/> ეჯა ესერ შაქა̈რ ხახლე̄ნა მიჩ, ლოხლო̄კა მიჩ (ი) ეჩხა̈ნქა ალღანუ̂ე̄ლი. ეჯ ბა̈ჩ ჟ'ოთკუ̂არა ბეღელთეჟი.</p>
      <p>ხა̈̄ქუ̂ ხელწიფდ, ერე-- ბა̈ჩ ესერ ჟიუ̂ ა̈ნთხეხ ი მემსახუ̂ირ დი̄ნასუ ლახლო̄კუ̂ნეხ.</p>
      <p>(5) ეჯა ჟ'ა̈ნთხეხ ი ლახლო̄კუ̂ნეხ მემსახუ̂ირ დი̄ნას ი ჩა̈დღანუ̂ა̈̄ნ ეჯაი. ათხე ხელწიფდ ჩუ̂ა̈დჯჷრუ̂ე. ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ჩუუ̂ ესერ აყა̈ლხ ბა̈ჩ, ღო ჯუას სგაუ̂ ესერ ოთნა̈ჩდეხ დია̈რს.</p>
      <p>ჯუას ჩუ ხა̄მნეხ ი ჩუ̂ა̈დჷ̄ნშდექა̈̄ნ. ათხე ხელწიფდ ჩუ̂ა̈დჯჷრუ̂ე, ერე "კისდ ესერ ბა̈ჩხა̈ნქა ლჷმა̈̄რხ".</p>
      <p>(10) ჩუ̂ა̈დღუ̂აჟ ხელწიფი გეზალ დი̄ნა, ა̈ხთენა̈̄ნ ჭყინტ, ათჟა̈ხხ ალექსი. ათხე ჩუ̂ა̈დღუ̂აჟ მემსახუ̂ირ დი̄ნა, ა̈ხთენა̄ნ ჭყინტ. ეჩას ათჟა̈ხხ კიკო. ათხე ჯუაი̄ ჩუ̂ა̈დზა̈̄ნ, ანთაუ̂ე ჲერუ ფინია̈ჲა̈რ. ეშხუ ფინია̈ჲ ალექსის დე̄მთე ხეყუ̂ლენი ი მე̄რმე -- კიკოს. ამ დრო̈უ̂ჟი ეჯა̄, კიკო, "ბატონო"ს გარ ხაყლე ალექსის. ალა ალექსის მა̄დ ხუცხა. ალჲა̈რ ჩუ̂ა̈დი̄თა̈̄ნხ.</p>
      <p>(15) აშხუ̂ ლადეღ ესღჷრდახ ექჷრდა ლა̈თხუ̂იართე. აშხუ̂ ჰალა̈გს, აშხუ̂ ლაყუ̂ა̈ლ შუკუ̂ს, ამჩუ ლი ჭიშგა̈რ. ხა̈ჲრა, ერე "ალ შუკუ̂ს ესერ ჲერუ̂ა̈̄ჲ ადრი, ეჯ' ე̄სერ შუ̂იდებდ მა̄მა ტეხნი". რა̈̄ქუ̂ ალექსიდ, ერე-- ჯ'ე̄სერ ღჷრი ალ შუკუ̂ს. მიჩ ესერ ლახ მა ჩუ̂ა̈თყერნი ეჩქ' ე̄სერ ლა̈ჲშა̈ნს ხაჰუ̂დი, ერე იბრა̄ლუ̂ნი, ეჩქა ესერ ზისხუ̂შ ა̈ხგუ̂ეშლი (20) შიყუ̂ილ. ეჩქა ესერ ჯა ლჷდგა̈რ ლი". -- ალექსი აჩა̈დ. აშხუ̂ თო̈ს ესღჷრდა, ერე სოფელს დე̄მე ხეწა̈დ. სგა̄დჰე ქალა̈ქთე̄სგა. ქალა̈ქ ეზა̈რ ლი, მარე მა̄რე და̈̄რ ა̈რი. სგა̄ჩა̈დ დუქა̈ნთე̄სგა. ამჩუ ჩუ̂ასგურდა სკა̈მჟი. ლახგა̈რგლე მეჩი ზურა̄ლდ.-- ალა ესერ მა̈ჲ ლი: ქალა̈ქ ესერ ეზა̈რ ლი, მარე ესერ და̈̄რ (25) ა̈რი?-- ალა ესერ... და̈̄უ̂ა̈რ ესერ ხაფსუ̂ნეხ ალ ქალა̈ქს. ეჩი̄ მაყალშუ̂ ესერ უ̂ორუნჩუ ხაყა ხელწიფს მა̄რე მა̈გ.-- ჲაღო, მა̈ჲ ესერ დრო̈უ̂ქა ჴედნიხ და̈̄უ̂ა̈რ? -- ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- სა̈დლობა̈ დრო̈უ̂ქა ჴედნი მეშხე და̈̄უ̂, მეშხა რა̈შს ჟი ხასგურ.</p>
      <p>(30) ეჩქა ალექსი ლახსგურდა მიჩა რა̈შს ი ჩუ̂ესხუ̂ი̄დ მეშხა და̈̄უ̂ს. და̈̄უ̂ა̈ რა̈შს ათყალუ̈̄ნდა ალექსი̄შდ. და̈̄უ̂დ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- მიჩ ესერ იმნა̈რ ხაყლუ̄ნი? მინე მჷნწირ ესერ მა̄მა ესერ ა̈რი.</p>
      <p>ხა̈ქუ̂ ალექსიდ, ერე (და̈̄უ̂ს ხა̈ქუ̂):-- ქაუ̂ ესერ ახფუ̈შდ დაშნა̈ჲ. (35) -- ქა̄ხფუ̈შდ და̈̄უ̂დ ი ალექსიდ ჟ'ა̈ნირმ დაშნა̈ჲ ი ჩოთკუშუ̄რე. ათხე ალექსიდ ახფუ̈შდ დაშნა̈ჲ ი ჩუ̂აბიჴუ̂ და̈̄უ̂. და̈̄უ̂ ქო̄თკიდ დანაჩანგა̈ლჟი. ჩუ̂ანტა̈ხ ალექსი ქალა̈ქთე, ლა̈ხჭუ̂ედდა მეჩი ზურა̄ლს. ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂:</p>
      <p><pb n="256"/> -- ალას ესერ ჲერუ ლახუ̂ბა ხური აჯაღ, აჯაღ ესერ ჴედნიხ ეჯჲა̈რ.-- აჩა̈დ აჯაღ ალექსი. ანჴა̈დ თუ̂ეთუ̂ნე და̈̄უ̂, თუ̂ეთუ̂ნა რა̈შს ჟი ხასგურ. ალა ჩუ̄დ ადგა̈რ ალექსიდ. ათხე ჩუ̄დ ანტა̈ხ ქალა̈ქთე. ხა̈̄ქუ̂ მეჩი ზურა̈ლდ, ერე (5) -- ლახ ესერ ლახუ̂ბა დო̄სა ადჷრნახ, ეჩქა ესერ ხოშა მუხუ̂ბე ესერ ჴედნი, მარე ეჯა ესერ ძღჷდ ლჷჴმა̈შ ლი. ეჯა ესერ ღურჩა̈ლს შიდე ყიაჟი, ეჩქა ესერ ლიშხინ ლეგუ̂ნებეს. -- ალექსის ხა̈̄ქუ̂, ერე.-- ლიცუ ლაე ეშხუ დორა̈ჲ. ლახ ა̈თუ ხა̈̄ც, ეჩქა ესერ იბდაუ̂ ლიცს.</p>
      <p>(10) აჩა̈დ ალექსი, ჩუ̂ესხუ̂ი̄დ აშხუ̂ ზაგა̈რჟი. ანღჷრდა და̈̄უ̂. ათყალუ̈̄ნდა და̈̄უ̂ა̈ რა̈შს. ალა ჩუ̂ადჷგა̈ნ, რა̈შ. და̈̄უ̂დ ხა̈̄ქუ̂ რა̈შს, ერე-- იმნა̈რ ესერ ხაყლუ̄ნი, ჯ' ე̄სერ ჩუ̂ამბეჭკუ̂ე̄ლი! მინე მჷნწირ ესერ და̈̄რ ა̈რი.</p>
      <p>ეჩქა უშხუ̂ა̄რ ხუძგა̈რხ ალექსი ი და̈̄უ̂. ა̈თუ ხა̄დ ალექსის ი დორა̈ჲ (15) ლიც ჟ'ა̈დბიდ. უ̂ოდიმჩიქქად ჩუ იშხო̄ლ, ეჩქად ღე̄რბათუ̂ ხაშგუ̂მინ დორა̈ჲ ლიც. ჟი̄დ ესგოშლა̈̄ნ ეშხუ დორა̈ჲ. ალექსიდ ჩუ̂ა̈ნდე და̈̄უ̂, ჩუ̂ადგა̈რ დაშნაჲუ̂შ. ათხე ჩუ̂ანჴა̈დ ქალა̈ქთე ალექსი. ალ სემი და̈̄უ̂ა̈რ მა̈გ ჩუ̂ადგა̈რ. მეჩი ზურა̄ლს ხა̈̄ქუ̂, ერე-- და̈̄უ̂ა̈რ ესერ მა̈გ ჟ'ოხხუ̂ი̄ტა, ათხ' ე̄სერ მაყალ მა̄მა ლი, ჟიუ̂ (20) ესერ ანჴა̈დხ! -- მეჩი ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ჰაჲერშუ̂ მეზელა̈̄ლ მა̄რე ხური ხელწიფს, ეჯა ესერ ჟ'ა̈ნჴდენი ლა̈დი, ეჩქა ესერ ფინია̈ჲდ ჩუუ̂ ოთდარჯე ი ჩუუ̂ ადირმე. ეჩქა ესერ ამბა̈უ̂ს ოთჭირიხ.</p>
      <p>ჟ'ანზჷზე ხელწიფდ ალა ლა̈მჴერთე. ალა ჟ'ა̈ნირმ ფინია̈ჲდ. ალას (25) ამბა̈უ̂ ჩოთჭირეხ: "ქუ̂ეყანაჟი ესერ შუ̈დობიანობ ლი".</p>
      <p>ხელწიფ ჟ'ანჴა̈დ ჟიქა̄ნთე. არდახ ქალა̈ქისგა ი იცხოუ̂რებდახ. ალჲა̈რს, და̈̄უ̂ა̈რს, ხორდახ ეშხუ დაჩუ̂ირ. ალას ხა̄გა̈ნ უ̂ოქუ̂რე ლუსდუ̈გუ̂. ალექსიდ რა̈̄ქუ̂, ერე-- ხეხუ̂დ ესერ ხაკუ მიჩ.</p>
      <p>(30) აჩა̈დ ალექსი, სგა ლახხუ̂ი̄დ მა̄ლ. მა̄ლს თუ̂ეფ ესხელ ლადგა̈რდ. მა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ნუმაუ̂ ესერ ადგა̈რ, ლამარგ ესერ ხე̄რა!</p>
      <p>სგა ლა̈ჲჴერნე მა̄ლ. ზურა̄ლს ხურდა ყუ̂იჩ. ყუ̂იჩ ლახ ქა რა̈̄ქუ̂ინნა, ბა̈ჩდ ისპო̄ლ მა̄რე. უ̂ოდ ამნე̄მ ქა რა̈̄ქუ̂, ეჩქად მა̄ლდ ჩუ̂ადცჷლჷ̄რე (35) ყუ̂იჩ. სგა̄ჩა̈დ ალე̄ქსი ზურა̄ლთე̄სგა. ზურა̄ლდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- მიჩა ლაჯმილა მიჩ ოთდაგრა. მიჩ ესერ ნა̈̄ქუ̂ი̄სგუ̂ ესერ ხა̄რა: "ერუ̂ა̈̄ჲ ესერ მიჩა ლაჯმილას ჩუ̂ადგრინა, ეჯა ესერ ჭა̈შდ ხაკუ".</p>
      <p><pb n="257"/> ათხე ალჲა̈რ ჩუ̂ა̈დხეხუ̂ჭაშა̈̄ნხ. ალჲა̈რ ანჴა̈დხ ქალა̈ქთე. ქალა̈ქისგა არდახ მახუ̂შიდ. ალექსი ღჷრდა ჩიგარ ლა̈თხუ̂იართე.</p>
      <p>აშხუ̂ ლადეღ უბრალუ̂ მა̄რემ ჩუ̂ადგა̈რ ალექსი ლახუ̂ს. მიჩა მუხუ̂ბა ზისხუ̂შ ესგუ̂ეშლა̈̄ნ შიყუ̂ილ, რა̈̄ქუ̂ მიჩა მუხუ̂ბე̄მ, ერე (5) -- ალექსის ჩუ̂ ესერ მირ ათყერა.</p>
      <p>აჩა̈დ ეჯა ლათხე̄ლთე. სგა ანჴა̈დ კიკო, ხოხუ̂რა მუხუ̂ბე, ალ ქალა̈ქთე̄სგა. ალექსი ხოხახ ჩი̄ -- ალექსის ხაჯეშ ჰა̈დურდ: ჩუ მა̄მა ითჷ̄რიხ. ხეჭუ̂დიე̄ლხ:-- იმე ესერ ხუჩდა ამზუმ ხა̈ნს?</p>
      <p>(10) ამნე̄მ რა̈̄ქუ̂, კიკოდ, მიჩა გუისგა, ერე "ალექსის, მიჩა მუხუ̂ბა, ესერ ალ ქალა̈ქისგა ათყერა მირ". აჩა̈დ ლათხე̄ლთე ალექსი̄შ. აშხუ̂ ქორთე̄სგა აჩა̈დ, მარე და̈̄რ არდა ქორისგა. ამე̄სგა ჩუ̂ა̈თპა̈ჟ ალა. ანჴა̈დხ უ̂ოხუ̂იშდ მა̄რე. ალჲა̈რდ ადი̄მბუ̂ა̄ლეხ: "მა̈ჲ ესერ საკუ̂რელ გუ̂ეშ ხუწუ̂ახ ლა̈დი: -- აშხუ̂ ა̈გის მალტა̈̄რ ზურა̄ლ ი ღუ̂ა̈ჟმა̄რე ა̈რიხ. ზურა̄ლ (15) ესერ ლჷდგა̈რ ლი ი ჴედნი მიჩა ლელა̈ტ ღუ̂ა̈ჟმა̄რე, ხატყცი მადრა̈ჴს, ეჩქა ესერ ჟ'ასე̄ლუ̂ე ეჩას: ეჩქ ესერ პლატოქს ხა̈ჭმინე ი ჟი ესერ ისე̄ლუ̂ი".</p>
      <p>კიკოდ ჟ'ა̈ნჰურნე ალა. აჩა̈დ, ხეწა̈დ ეჯჲა̈რს, იშდრა̄ლდახ. ეჩქად მადრა̈ჴი ქო̄თქუ̂ით ი პლატოქი. ეჩქა ჟ'ა̈თლაკ მიჩა მუხუ̂ბა ალექსის. (20) ალექსი ლჷდგა̈რ ა̈ხგუ̂ა̈ბ. მადრა̈ჴ ხაჴიდ ი ჟ'ანკუ̂ა̈რ საფლა̈უ̂ხა̈ნჟი, ლახჭემ პლატოქ ი ჟ'ანსე̄ლუ̂ე.</p>
      <p>ათხე ჩუ̂ანჴა̈დხ ქალა̈ქთე. ქალა̈ქისგა ძღჷდ ათჩო̄ნხ. ლა̈სუ̂ ამი̄ ლა̈ხიადა̄ლ. სერ ქალა̈ქი მახუ̂შიდ ალჲა̈რ ასა̈დხ. ეზა̈რ ლირდე ხა̄დხ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
