<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">XXXII. ორი ძმა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>

    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_kat_681">
    <body>
      <head>  <pb n="44"/>XXXII. ორი ძმა</head>
      <p>ერთ უდაბურ ტყეში არის ცოლ-ქმარი. ამათ ჰყავთ ერთი ვაჟიშვილი. ქმრის სიკვდილის შემდეგ ქალს შეუყვარდა ერთი (20) დევი და შვილი შეეძინა ამისგან. ეს ძმები ისე ჰგავდნენ ერთმანეთს, რომ ვერ განასხვავებდა კაცი. ქალს დევისგან [რომ] ჰყავდა ის ვაჟი უფრო უყვარდა და უნდოდა, რომ (ეს) [მეორე] ვაჟი მოეკლა.</p>
      <p>სანადიროდ თუ მიდიოდნენ, მაშინ დევისგან [რომ] ჰყავდა, იმ ვაჟს ფქვილს აძლევდა, და ქმრისგან [რომ] ჰყავდა იმას - ქატოს. ამას, (25) ქმრისგან [რომ] ჰყავდა, ის ვაჟი მიხვდა და ცუდ გუნებაზეღა იყო მუდამ. მისი დედა რასაც აძლევდა ქატოს, იმას დამპალ ფუღუროში ყრიდა და თავად ნანადირევით იკვებებოდა.</p>
      <p>(ერთის) [ხნის] შემდგომ შეეკითხა თავისი ძმა: - რატომ ხარო ასეთ ცუდ გუნებაზე? - ამან არაფერი უთხრა.</p>
      <p>(30) ერთ დღეს, როდესაც სანადიროდ მიდიოდნენ, ამან უთხრა თავის ძმას: - თოფის სროლაშიო შემეჯიბრე. სამიზნედ ის დამპალი ფუღურო მიანიშნა, რომელშიც თვითონ ქატოს ყრიდა.</p>
      <p>ესროლეს. ორთავემ მოარტყა. ფუღურომ ბდღვირი იდინა. გაუკვირდა ახლა ეს იმის ძმას და უთხრა: - რატომ(ო) აიშვა (35) ამან მტვერი?</p>
      <p><pb n="45"/> ამან უპასუხა, რომ შევამოწმოთო.</p>
      <p>გავიდნენ და ეს ქატოთი სავსე იყო.</p>
      <p>უფროსი ძმა შეკითხა: - ვინ(ო) ჩაყრიდა ამაში ქატოს?</p>
      <p>ამან უთხრა, რომ ჩვენი დედაო შენ ფქვილს გაძლევდა, მე(ო) - (5) ქატოს.</p>
      <p>ამან [რომ] ყველაფერი გაარკვია, მაშინ ესეც ცუდ გუნებაზე დადგა. იმ ღამეს არ ივახშმა. თავის დედას უსაყვედურა: - რატომ(ო) აკეთებდი ამას?</p>
      <p>ამისთვის თავისი დედა (საერთოდ) მეტად გაბრაზდა.</p>
      <p>(10) ერთ დღეს ეს ბავშვები[რომ] სანადიროდ [რომ] იყვნენ წასული, მაშინ თავის დევ-ქმარს უთხრა, რომ ის(ო) მოკალიო, ჩემი შვილის ძმა.</p>
      <p>ამან, [დევმა] მოიტანა წისქვილის დოლაბი და კარზე დაუდარაჯდა ბავშვებს. დევის შვილი გულთმისანი იყო და ამას მიხვდა. შეისვა (15) თავისი ძმა კისერზე და ისე შემოიყვანა სახლში.</p>
      <p>თავისმა ძმამ გადაწყვიტა, რომ ამ სახლიდანო წავალ.</p>
      <p>ერთ დღეს სანადიროდ [რომ] წავიდნენ, მაშინ თავის ძმას უთხრა: - მეო ამ გზით წავალ და შენო იმ გზით წადიო. ბეჭდები გავცვალოთო. გაჭირვებაო [რომ] გვექნება, მაშინო ფეხის ტერფები (20) გაგვიჩერდება და ერთმანეთსო დავძებნით და ვუშველით.</p>
      <p>ესენი დაშორდნენ (და), ერთი ერთი გზით წავიდა და მეორე - მეორეთი.</p>
      <p>მიდის ეს ა, უფროსი ძმა, და გადაეყარა თხების მწყემსებს. იმ ღამეს მათთან დარჩა, მათ უთხრეს, რომ ამ გზითო ვინც წასულა, (25) უკანო არავინ არის დაბრუნებული.</p>
      <p>მაშინ ეს ვაჟი შეეკითხა: - ვისი(ო) თხების მწყემსები ხარ თქვენ?</p>
      <p>მათ უპასუხეს, რომ იმასო, ჩვენგან შორს ღორების მწყემსები(ო) არიან, ისინი(ო) გეტყვიან.</p>
      <p>გაუდგა ეს გზას და შევიდა მეღორეებთან. იმ ღამეს იმათთან (30) იყო. იმათაც შეეკითხა: - ვისი(ო) მეღორეები ხართ თქვენ?</p>
      <p>იმათაც თხების მწყემსებივით უპასუხეს: - გადიო მოშორებით და ძროხების მწყემსები(ო) იქნებიან, ისინი(ო) გეტყვიან.</p>
      <p>წავიდა ეს და მივიდა ძროხების მწყემსებთან. ამათაც ასე გამოკითხა. იმათ უთხრეს: - კარგო(ო) ადამიანო, აქეთკენ(ო) (35) ვინც კი წასულა, უკანო არავინ არის დაბრუნებული და შენ(ო) რატომ გინდა თავის დაღუპვა?</p>
      <p><pb n="46"/> იმის გამოო თქვენ(ო) ნუ გაირჯებით აბა. თქვენო მითხარით, ვისი ძროხების მწყემსები ხართ, ის.</p>
      <p>მაშინ მათ უთხრეს: - მაინცო თუ არ ჩერდები, გეტყვითო აბა, ვისი(ო) მწყემსები ვართ, იმას. (5) იმათ უამბეს: - ჩვენო ვართ ერთი დევის მწყემსები. იმ დევსო ჰყავს ერთი კარგი ქალიშვილი. ოქროსიო ნაწნავები აქვს /ადგას/ და ქუსლებამდეო სწვდება. მაგრამ იმ დევის კოშკში ვერავინ(ო) შედის. კარშიო თუ შევა კაცი, მაშინ ციდანო ორბები მოფრინდებიან და თავსო ისინი წაიღებენ ზევითკენ, (10) შემდეგ მგლებიო მოირბენენ იქით-აქედან და გვერდებსო ისინი წაიღებენ.</p>
      <p>ეს უამბეს იმათ (და). ამან იფიქრა და მწყემსებს უთხრა: - ღორის თავი და გვერდებიო მომეცით. თავსო (ის) თავზე დავიდგამო, გვერდებსო იქით-აქედან მივიკრავ. თავს(ო) ორბი (15) წაიღებს, გვერდებს მგლები და მე(ო) შევალ კოშკში. ამას ვირი შეუკაზმეს, თავი და გვერდები დაუდეს იმაზე და გაამგზავრეს. შევიდა ეს, [ვაჟი] და კოშკის წინ დადგა. ღორის თავი თავზე დაიკრა, გვერდები იქით-აქედან მიიკრა და შევიდა კარში.</p>
      <p>(20) ჩამოხტა ზემოდან ორბი და ღორის თავი იმან წაიღო. გვერდები მგლებმა წაიღეს. თავად შევიდა კოშკში. ავიდა გოგოს ოთახში (და), დაინახა ეს გოგო და კინაღამ შეღონდა. ჩაეჭიდა ოქროს ნაწნავებს და სამკეცად დაიხვია მკლავზე. გოგოს ეძინა. მოსწია ერთხელ ნაწნავი და ვერ გამოაღვიძა, (25) ვერც მეორედ, მესამედ [რომ] მოსწია, მაშინ გოგომ გაიღვიძა და ისე(თი) იკივლა, რომ ვაჟი კინაღამ კედელს მიანარცხა.</p>
      <p>- გაუშვი(ო) ნაწნავებს [ხელი] და არაფერს(ო) გიზამ, - უთხრა: - გამიშვიო.</p>
      <p>ვაჟმა უთხრა: - შენი მამიდა ელენეს სული(ო) დაიფიცე, (30) რომ არაფერს დამიშავებ და ცოლადაც გამომყვებიო, მაშინ(ო) გაგიშვებო, თუ არა და არა.</p>
      <p>ამან დაიფიცა თავისი მამიდის სული, მაშინ ვაჟმაც გაუშვა ნაწნავებს [ხელი]. ვაჟის სახე [რომ] ნახა, მაშინ ძალიან შეუყვარდა ეს და უთხრა, რომ ცოლად წამოგყვებიო. ამ გოგომ ვაჟი (35) ჩაიყვანა თავის მამასთან და თავის მამასაც შეუყვარდა ეს ვაჟი. გოგომ დაიძინა. დაძინების წინ უთხრა ვაჟს: - შენო, ოქროს ტბორი [რომ] დგას, იმაში(ო) ითამაშე, თუ მოგწყინდებაო, <pb n="47"/> მაშინაც(ო) ზემოთკენ*(ო) არ წახვიდე მინდვრებისკენ, რაც(ო) არ უნდა იყოს.</p>
      <p>გოგომ დაიძინა. ვაჟი ჯერ ტბორში თამაშობდა, შემდეგ, [როცა] მოსწყინდა მაშინ, მინდვრებისკენ გავიდა დასათვალიერებლად. შევიდა ერთ ღელეში და ერთი ჩიტი ნახა. ესროლა ამას მშვილდ-ისარი და მოკლა ეს. შეწვა და ჭამდა ისე ბუმ დაუძახა ხიდან: (5) - კარგო(ო) კაცო, ერთი(ო) ლუკმა ჩამაკბეჩინე.</p>
      <p>- ჩამოეთრიეო, მსუნაგო ბუ, და ჩაგაკბეჩინებო.</p>
      <p>ჩამოვიდა ეს და დიდ დევად იქცა. სტაცა ამ ვაჟს და გადაყლაპა. ეს [რომ] გადაყლაპა, მაშინ მისი უმცროსი ძმა, დევის (10) შვილი, სანადიროდ იყო და ფეხის მტევნები გაუჩერდა. მაშინ მიხვდა, რომ ჩემი ძმა გასაჭირში არისო. გამოუდგა გზას და სადაც თავისმა ძმამ გაიარა, იქ გადიოდა ყველგან. თხების მწყემებს, მეღორეს და ძროხების მწყემსებს ყველას გაცილდა. ამათ ის კაცი ეგონათ, ისე ჰგავდნენ ესენი ერთმანეთს და კარგ პატივს სცემდნენ მუდამ. ამით ესეც (15) მიხვდა, რომ ჩემს ძმასო აქ გაუვლიაო.</p>
      <p>შევიდა დევის ეზოში და ორბებმა და მგლებმა იცნეს ეს კაცი. ნამყოფი /შენასვლელი/ ეგონათ და არაფერი დაუშავეს. ავიდა გოგოსთან და ამას ძაძები ეცვა. იმას თავისი ქმარი ეგონა და ძლიერ გაიხარა. ჩაიყვანა თავის მამასთან და იმას წვერი ფეხებამდე სწვდებოდა. (20) იმასც თავისი სიძე ეგონა და უთხრა: - აწი(ო) წახვალ ზემოთკენ შენ?</p>
      <p>მაშინ ეს ვაჟი მიხვდა, რომ ჩემი ძმა(ო) აქ არის დაღუპული /დაშავებული/.</p>
      <p>იმ ღამეს თავისი ძმის ცოლმა ჩაიწვინა, თავისი ქმარი ეგონა. (25) ამან ნეკა თითის მეტი არაფერი შეახო. მეორე დღეს აიარა თავისი ძმის ნავალზე და შევიდა ღელეში. აქ დაინახა ამანაც ერთი ჩიტი. ესროლა ამას და მოკლა. შეწვა და [რომ] ჭამდა, (ისე) ბუმ ჩამოსძახა ხიდან: - ერთი(ო) ლუკმა ჩამაკბეჩინე.</p>
      <p>(30) ამან უთხრა: - ჩამოდიო, მსუნაგო ბუ, და ჩაგაკბეჩინებ.</p>
      <p>ბუმ ისევ უთხრა: - დაშნა(ო) ჩადევი, თორემ ასე(ო) მეშინია.</p>
      <p>დაშნითო არაფერს გიზამ. ჩამოდიო და (35) მოგცემო.</p>
      <p><pb n="48"/> ჩამოვიდა ბუ და თორმეტთავიან დევად იქცა. დასტაცეს ერთმანეთს და ვაჟმა წააქცია დევი. წააჭრა თერთმეტი თავი (და), თორმეტს [რომ] სჭრიდა (ისე) დევმა უთხრა: - ერთი თავი(ო) შემატოვე და შენს ძმასო დაგიბრუნებ. მუცელში(ო) (5) კოლოფი მიდგას, გააღეო ის კოლოფი და იქიდანო მკვდარი შენი ძმა(ო) გამოიყვანე. იმასო პირსახოცი(ო) გადაუსვი (და). გააცოცხლა.</p>
      <p>თავისმა ძმამ თქვა: - უჰ, რამდენი(ო) /რაო ბევრი/ მძინებია!</p>
      <p>მაშინ ამან უამბო ყველაფერი, რა როგორ ყოფილა.</p>
      <p>(10) შემოვიდნენ ესენი დევის სახლში. დევმა ყველაფერი გაიგო, მაშინ დალოცა ეს ძმები და კარგი ქორწილი გადაუხადა.</p>
      <p>(ქიშვარდ კვიციანი. უშხვანარი. მაქსიმე ქალდანი. 16.VIII.1955)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
