<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">XXVIII. ალექსანდრე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>

    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_kat_677">
    <body>
      <head>  <pb n="30"/>XXVIII. ალექსანდრე</head>
      <p>სად იყვნენ ხელმწიფე და თავისი ცოლი. ამათ ჰყავდათ სამი ვაჟიშვილი. ამ ვაჟიშვილებს თითო ცხენის რემა ჰყავდათ თითო მთაში. ეს ცოლ-ქმარი ღმერთს ევედრებოდნენ: "ღმერთო, როგორიც იყოს, ქალიშვილი გაგვიჩინე" და ღმერთის ვედრებისგან /ნავედრალი/ მუხლებზე სპილენძის (20) საკერებელი ედოთ.</p>
      <p>ბოლოს ისმინა ღმერთმა ამ ცოლ-ქმრის ვედრება და გაუჩინა ქალიშვილი. ამის ლხინისთვის თორმეტი თეთრი ვერძი და ათი თეთრი ხარი დაკლეს. ლხინში ბევრი კაცი დაპატიჟეს. ტაბლას [რომ] უსხდნენ, ისე მოვიდა უფროსი შვილის (|| ძმის) ცხენების მწყემსი და უთხრა უფროს ვაჟიშვილს: ,,შენი რემა რაღაცამ წუხელ შეჭამა". (25) ახლა შუათანა ძმას ელდა ეცა. შეიბა დაშნა და თოფი, წავიდა თავისი რემის დასაცავად. შუა ღამემდე იცავდა, შემდეგ ჩაეძინა. დილას ადგა და ერთი ცხენიღა დარჩენოდა, იმის გარდა ყველა შეეჭამა რაღაცას. ეს სახლში დაბრუნდა და მოჰყვა [ამბავს].</p>
      <p>ახლა ადგა უმცროსი ძმა და წავიდა თავისი რემის დასაცავად. შუაღამემდე იცავდა, შემდეგ რემაში რაღაცა თეთრი გაიწელა. (30) ახლა ამ ვაჟკაცმა დაშნა იშიშვლა. დაშნის ამოღებამდე ნახევარი რემა მაინც შეჭამა. შემდეგ მოუქნია დაშნა (და) ცერა [თითი] წააჭრა და ცხვირსახოცში (|| პირსახოცს) შეახვია.</p>
      <p>მეორე დღეს ვაჟი სახლში დაბრუნდა და დედას უთხრა:</p>
      <p><pb n="31"/>- დედა, მადლიმც გექნება, ჩემი და მენატრება და მაჩვენე!</p>
      <p>(35) - დაეგდე, ცუდო ნაბიჭვარო! შენს გამო როგორ გავაღვიძებ ჩემს გოგოს?!</p>
      <p>თავისმა დედამ ვაჟს არ აჩვენა [ქალიშვილი]. ვაჟი ადგა (და) მალულად გოგო ააყენა და ეთამაშებოდა. ამ დროს დაინახა, გოგოს ცერი მოჭრილი ჰქონდა. ამოიღო თავისი ცხვირსახოციდან ცერის ნაჭერი და გოგოს ცერს (40) მიაზომა. ცერის ნაჭრები ერთმანეთს შეეზარდა. ადგა [ვაჟი] და გოგო ტახტზე დააგდო, თავის დედას უთხრა:</p>
      <p>- ან ეს გოგო გააგდე სახლიდან, ან მე გაგცილდები.</p>
      <p>- შეწყვიტე, ცუდო სათრევო! - უთხრა თავისმა დედამ: - შენ საითაც გინდოდეს, იქით წაეთრიე და მე ამას კარგად გავზრდი.</p>
      <p>(45) ახლა ადგა ეს ვაჟი, შეკაზმა რუხი ცხენი, რუხი აბგები დაჰკიდა უნაგირს და წავიდა. მიდის, საკმაო გზა გაიარა და ძალიან მოშივდა. დაინახა შორ მინდორში სახლაკი დგას, შევიდა ამაში და დააკაკუნა. ამ სახლიდან ერთმა მოხუცმა ქალმა გამოიხედა.</p>
      <p>- დედილო, მადლი გექნება, რამე საჭმელი გექნებათ და ის მაჭამე!</p>
      <p>(50) - არაფერი გვიდევს ნიგვზის მეტი.</p>
      <p>- ის მთლად კარგი, ისიც კი მინდა.</p>
      <p>ქალმა ნიგოზი ბლომად მისცა. ეზოზე [რომ] მიდიოდა, ისე, უკნიდან ერთი რუხი ლეკვი აედევნა.</p>
      <p>- დედილო, ამას შენ ხომ არ მაჩუქებდი!</p>
      <p>(55) - შენი იყოს /წაღმამც დაგიტრიალდეს/! - ქალმა უთხრა.</p>
      <p>აიყვანა ამ ვაჟმა ლეკვი და აბგაში ჩასვა. წავიდა. მიდის, მიდის და ნიგოზი გაუთავდა. ერთი ნიგოზი ჰქონდა დარჩენილი, გატეხა ეს, ნახევარი ნატეხი დაუვარდა. დაიხარა ამის ასაღებად და ნიგვზის ნატეხმა უთხრა: "მე არ ამიღო და რომელიმე დღეს გამოგადგები". დატოვა ეს (60) ვაჟმა აუღებლად.</p>
      <p>მიდის ახლა, მიდის, მოშივდა ისევ. დაინახა შორ მინდორში ერთი სახლაკი, შევიდა ამაში და დააკაკუნა. აქ ქალმა გამოიხედა.</p>
      <p>- დედილო, მადლი გექნება, რაიმე საჭმელი გექნებათ და ის მაჭამე!</p>
      <p>(65) - არაფერი გვიდევს წაბლის მეტი.</p>
      <p>- ის მთლად უკეთესი!</p>
      <p>ქალი შევიდა სახლში და სახლიდან წაბლი ბლომად გამოუტანა. ვაჟმა მადლობა უთხრა და ეზოზე სვლა დაიწყო. უკან რუხი ლეკვი აედევნა.</p>
      <p>- დედილო, ამას ხომ არ მაჩუქებდი!</p>
      <p>- ეს ლეკვი შენი იყოს! - უთხრა მოხუცმა.</p>
      <p>აიყვანა ეს ლეკვი ვაჟმა (და), აბგაში ჩასვა და წავიდა. მიდის, მიდის და ერთი წაბლიღა დარჩა. გატეხა ეს, ნახევარი ნატეხი მიწაზე დაუვარდა. დაიხარა და წაბლის ნატეხმა უთხრა: "მე არ ამიღო, რომელიმე დღეს გამოგადგები". წაბლის ნატეხი დატოვა ვაჟმა.</p>
      <p>მიდის ვაჟი, მიდის, ძლიერ მოშივდა. დაინახა ერთი სახლი. შევიდა ამაში. აქ მოხუცმა კაცმა გამოიხედა კარში. მოხუცს ძალიან გაუხარდა ამის დანახვა. ცხენიდან ჩამოსვა, შეიყვანა სახლში და დიდი პატივი სცა. არაყი მოუტანა, ჩაუსხა ჭიქაში და მისცა. სვამს ეს ვაჟი არაყს. ისე, ზევით ცაზე სახლი დაინახა. ეს ძალიან გაუკვირდა და დიდხანს ზევით უყურებდა. ეს მოხუცს გაუკვირდა და ჰკითხა:</p>
      <p>- კარგო ვაჟო! მე ვინც სტუმარი მომსვლია, როგორც დალევდა არაყს, ხელად ჭიქას მიბრუნებდა, და შენ ცარიელი ჭიქა რამდენი ხანია /ხნის შემდეგ/ ხელთ გაქვს და არ მიბრუნებ.</p>
      <p>ამ ვაჟმა მიუგოა: - მე ერთი საოცრება დავინახე, ეს მითხარი: რა არის - ცაზე სახლი დგას?</p>
      <p>- აქ წასვლას შენ არ შეეცადო, მადლი გექნება, - უთხრა მოხუცმა, - თორემ აქ წამსვლელი ცოცხალი არავინ დაბრუნებულა. აქ ცხოვრობს ქრისტეს ნათლული.</p>
      <p>- ამისთვის შენ ნუ იდარდებ, შენ მასწავლე, მჭედლები არიან აქეთ სადმე?</p>
      <p>მოხუცმა უთხრა: - ცოტა გზას გაივლი, ათი დევი უსხედს სამჭედლოს.</p>
      <p>მოხუცმა ვაჟს სახელი ჰკითხა. ვაჟმა უპასუხა: - მე ალექსანდრე მქვია.</p>
      <p>ვაჟი შეაჯდა ცხენს და წავიდა. გზაზე შეხვდა, მისნაირ რუხ ცხენს ეჯდა და რუხი ლეკვები ჰყავდა, ისეთი ვაჟკაცი. თითო ვერსზე [რომ] გასცდნენ [ერთმანეთს], შემდეგ ორთავემ იფიქრა: (30) "ჩვენ იმიტომ ვგავართ ერთმანეთს, რომ ერთმანეთს უნდა შევეფიცოთ". მობრუნდნენ ესენი ორთავე და ერთმანეთს შეხვდნენ. უთხრეს ერთმანეთს: "ჩვენ ძმებად შევეფიცოთ ერთმანეთს!" ესენი ერთმანეთს შეეფიცნენ და უთხრეს: "როცა ჩვენ გაჭირვება გვექნეს, ჩვენი აბგები სისხლითამც გავსებულ იქნას", (და) ხელი (და ხელი) ჩამოართვეს ერთმანეთს და (35) დაშორდნენ. ალექსანდრე შევიდა მჭედლებთან, "კარგი დღე" უთხრა, იმათაც პასუხად "კარგი დღე" დაუბრუნეს.</p>
      <p>- ვერ შეჭედავთ, ცამდე [რომ] ასწვდება ისეთ /იმ/ კიბეს?</p>
      <p><pb n="33"/> - რა იქნება მიზეზი, - უთხრეს მჭედლებმა, - მაგრამ ერთი წელი მოვუნდებით. - კარგი, ერთი წელი მოუნდით, მანამდე მე მოხუცი კაცის სახლში (5) დაგიცდით.</p>
      <p>გავიდა ერთი წელი და დევებმა შეჭედეს კიბე. შევიდა ალექსანდრე სამჭედლოში და კიბე შეჭედილი დახვდა. აიღო კიბე და მიუდგა ცაზე [რომ] იდგა იმ სახლს. მოხუცს დაუტოვა თავისი ცხენი და ლეკვები გასაზრდელად, თავად ავიდა კიბეზე. ეზოს კარზე (10) თორმეტი საკეტი ეკიდა. ამ გასაღებთან ეწერა: "თერთმეტი ოთახი გააღე, მეთორმეტე არ გააღო!" ადგა ალექსანდრე, აღებს ოთახებს, თერთმეტი ოთახი როგორც კი გააღო, ისეთი გოგო ნახა ამაში, რომ ერთმანეთის სიყვარულით იქით-აქეთ გადავარდნენ. შემდეგ ადგნენ და ერთმანეთს მიუსხდნენ. ბევრი ლაპარაკის შემდეგ ცოლ-ქმრობა (15) უთხრეს ერთმანეთს. ესენი ორთავე ერთმანეთს შეუთანხმდა. გოგომ უთხრა: "მე ორი ანგელოზი მყავს მსახურად. იმათ ყოველდღე ორი კაცის საჭმელი მოაქვთ. შენ დაიმალე კვირამდე. კვირას ჩემი ნათლია ქრისტე მოვა და იმას შევეკითხები". ვაჟი დაიმალა. კვირას მოვიდა ქრისტე და გოგომ უთხრა: "გავთხოვდე?" (20) ქრისტემ ნება დართო (და), ჯვარი დასწერა ალექსანდრეს და ამ გოგოს. შემდეგ ქრისტე წავიდა. ალექსანდრე ჩავიდა მოხუც კაცთან და ძაღლები ამოიყვანა. აქ კარგა ხანს იყვნენ ერთად და ალექსანდრეს თავისი ცოლი არიგებდა: - მეთორმეტე კარი არ გააღო, ჩვენი ცუდი თუ [არ] გსურს!</p>
      <p>ერთ დღეს ალექსანდრე თავის ბაღში გავიდა. აქ ბალახები (25) ლაპარაკობდნენ. ერთი ამბობდა: "მე კაცს იერს ვუბრუნებ", მეორე ამბობდა: "მე ნაჭერს ერთმანეთს ვახორცებ /ვუბრუნებ/". ეს ალექსანდრემ წიგნში ჩაიწერა და ჯიბეში ჩაიდო.</p>
      <p>ერთ დღეს ალექსანდრეს ცოლს ეძინა. მოვიდა ალექსანდრე, მეთორმეტე კარი გააღო. ამაში ეკიდა ოქროს კაბა. - ესო (30) რა საშიში არის? - თქვა ალექსანდრემ. შევიდა და კაბის კალთას ჩაეჭიდა. კაბამ ერთიღა გაიელვა კარში. უყურებს ალექსანდრე ამ კაბას და ეს კაბა ზღვაში ჩავარდა. ქვემოთ ხელმწიფის მეთევზეებმა გამოიტანეს კაბა და შეუტანეს ხელმწიფეს. ახლა ალექსანდრეს ცოლმაც გაიღვიძა და უთხრა ალექსანდრეს: "ალექსანდრე, რატომ (35) დაღუპე ჩვენი თავი, რატომ /რა/ შეხვედი /შესასვლელი გქონდა/ იმ ოთახში?" ალექსანდრემ ვერაფერი უპასუხა.</p>
      <p>ხელმწიფემ გამოაცხადა: - ვინც ამ კაბის ჩამცმელს (შე)მომიყვანს, იმას ოქროში მარტო დავაბერებ.</p>
      <p><pb n="34"/> ბებერმა უთხრა: - მე ნაკელის წმენდას არ დამანებებინებ, თორემ ამის ჩამცმელს ხელად მოგიყვან.</p>
      <p>ხელმწიფემ დიდი იმედი უთხრა. - აბა, ორი მჭადი, ერთი საწყაო სპირტი და ალმასი მომეცით!</p>
      <p>(5) ხელმწიფემ ესენი მისცა. ბებერი წავიდა, შევიდა კიბის საძირკველამდე, რომელიც ალექსანდრეს სახლს ედგა. ალექსანდრე და თავისი ცოლი კიბის თავში ისხდნენ. დაუწყო ამათ ვედრება: - მადლი გექნებათ, ამიყვანეთ თქვენს მოსამსახურედ!</p>
      <p>ალექსანდრემ უთხრა თავის ცოლს: - ავიყვანოთ, მოსამსახურედ (10) გამოგვადგება.</p>
      <p>ალექსანდრეს ცოლი არ შვრებოდა, მაგრამ ალექსანდრემ მაინც აიყვანა. აქ ბებერი ხაბაზობდა და წყალს უზიდავდა ამ ცოლ-ქმარს.</p>
      <p>ხნის შემდეგ ავადმყოფობა მოიმიზეზა და დაწვა. ერთ ღამეს ცოლ-ქმარს ძალიან მოშივდა და უთხრეს: - ბებო, მადლი გექნება... (15) (არაა დამთავრებული)</p>
      <p>(ოთარ დადეშქელიანი. მაზერი. ვარლამ თოფურია. 30.VIII.1955)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
