<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">355. გაბურულ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_440">
    <body>
      <head>355. გაბურულ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელი ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ, ხა̈ყენახ ჲერბი გეზალ: ეშხუ დენა ლჷმა̈რელი, (25) მერბე -- ჭყინტ. ალ დენა მიჩა ჯჷმილს ხოლამდ ხა̈ხელენა, ჩილა̈დეღ ლჷმა̈ლახ. ა̈ვლი. ჭყინტს თხვიმ ლახასისკა ი მიჩა დიეშ ი მუეშ ხოქვა: "ჲედ ეჯი ლოქუ ათაღირხ, ედ ჯე ლოქ ხეღერნი. მიჩა დის ი მუს ხოქვახ: "ჯე ლოქუ ა̈თეღარ ი ეჯის დეშ ლოქ იღრეხ". "აღვე ლევიზ ლოქუ ახორყეხ".</p>
      <p>ქ'ახონაყახ ლევიზ, მარე დია̈რისკა სკაშხენ ბაჩა̈რ ლახონახახ. ქაციისკა ასოდახ (30) ი ა̈მეჩედლი ალ ჭყინტ. შუკვს ჟ'ახაჲდვნა (||ჟ'ახა̈ჲდნა) ი ჩვალსკურელი. ჟ'ახოკიდა დია̈რ ი ლაზობს ლახარა, მარე ბაჩა̈რს იმჟი ლა̈იზვებნა? ალ ბაჩა̈რ ქ'ათოშიდა ი ამჟი ხოქვა: "ამჟი ლოქუ ათაბრჷგნახ მიჩა დედეს ი მამას მინე გვი ი მუჭოდ"?</p>
      <p>ასობინა ლიზი ი ამეჩედ აჯაღ. ა̈მეჴედ ეშხუ თერალ-ლჷგენე დედბერილმოყ. (35) ეჯის სკა ხაჴვესკა ი ლუსვჟი შტიქა̈რ ასოგა: "ჯე ლოქ დივ ი ჯე გეზალ! ეჯის ლახაჟირნა ი გეზალდ ათოგენა. ალ დედბერს ხა̈ყენა ეშხუ გიცა̈რ, ეჯის ხაჟახენა გაბურულ. მერბა ლა̈დეღ ათოყენა ალ გაბურულ ლალდაღხო ალ ჭყინტიშ ი ჩვასომახალა, ერე: "ჯოდი ლაროლხო ლოქ ნუმავ ადა̈ჲე ლალდაღდ" ეჯის ეშიი ჯოდი ლაროლხო ათხოჲა. ლალსკიდნელი ი ანღრი სემი ლუთხვიმ და̈ვ, ახაყა მიჩა დაჴლა̈ (40) ჯვეგ. ალ მარას ერე ხა̈წედა მიჩა ლაროლისკა. ლახოტევა, ერე: "ნეპოლ ლოქ დეშ ა̈ბედა̈ვი მიჩა ჯოდი ლაროლისკა ი მიჩა̈შ იმ ლოქ ათობედავნა?!" ეჩქა ალ ჭყინტს ლახოტევა: "ინძღა ლოქუ ი ბჷნძღა! და̈ვს ხოქვა: "აღვე, იმნა̈რ ლოქ <pb n="334"/> მა̈დე! სკა ხა̈ფექვახ უშხვარ, ასობორგიელახ. მართხ ერ ხა̈ფშტვე ალ ჭყინტს, ეჩქა ახოსკინა გაბურულს, ხობეცქვა ჭიშხა̈რისკა და̈ვიშ ი ჟ'ახოპრანჭყა. ჟ'ახოქვიცა თხუმა̈რ და̈ვიშ ი გალავა̈ნჟი ასოცჷყრა. ნებოზს დაჴლა̈ ჯვეჷ ა̈გიხო ათხოჲა. ლეთნა̈შ ალ დედბერილს ხანაბაჟ, ძღვდ ბჷრგჷნ ერე ხესვოლდა ლადაჴლხენქა. (5) ლა̈ხეჭვედდა: "მა ლოქ ბჷრგნი ამჟი?" "გაბურულ ლოქ ალბიზელი სურუ ი იჴჩე ლოქ". მერბა ლა̈დეღ აჯაღ ჯოდი ლაროლხო ათხოჲა. ლა̈ისკიდდა ი ჩხარა ლუთხვიმ და̈ვ ანღრი, ახაყა წჷრა̈ნი ჴა̈ნი ჯვეგ. მიჩა ლაროლისკა ერე იშკან ხეწად, ლახოტევა: "მიჩა ლაროლხოისკა ნეპოლ ლოქ დეშ ა̈ბედა̈ვი ი მიჩ (||მიჩაშდ) იმ ლოქ (10) ათობედავნა?" ალეს ხოქვა: "მა ლოქ ხაკუ, მიჩ ლოქ ი ლათჷრანალ ხარ ი მიჩ ლოქ ლა̈ზელალ". და̈ვს ხოქვა: "ინძღა̈ჲ ლოქ ი ბჷნღა"! "იმაღა ლოქ მა̈დე!" სკა ხა̈ფექვახ უშხვა̈რ. მართხ ერე ხაფშტვე და̈ვ, ამ დვრეს ახოსკინა გაბურულს, ხობეცქვა ჭიშხა̈რისკა ი პრანჭყს ახოგენა. ჟ'ახოქუცურა არა თხვიმ. ეშხუ ერე ხოკლი, ამ დვრეს და̈ვ ათაჴჷრა: "აღვე ლოქ ალ თხვიმს დემ ახაქვიცე, ჟაგა̈რს ლოქ (15) ხათონი: მიჩა დედობილს ლოქ ერე თერა̈ლ ხარ ოგენე, ეჯის ქა ლოქ ახოფხირე". "აღვე, დემ ლოქ ახაქვიცე ი ქა ლოქუ ხათონე!" და̈ვს ხოქვა: "ეჩეჩუნ ლოქ "ერე წჷრა̈ნი ჴა̈ნ ა̈რი, ეჯი ჩუ ლოქუ აზი, ეჩა ზისხვშ თერალ ქა ლოქუ ათაბა̈რ, ეჩა პერეშტვა ჩუ ლოქუ ხამნე ი თერა̈ლ ქა ლოქ ხოფხერენი".</p>
      <p>ალე ერე ქა ხოთონა. თხვიმ ეშიი ჟ'ახოქვიცა ათხოჲა ალ ჴა̈ნი ჯვეგ, ჩვათოზია (20) ეჯ ჴა̈ნ, ეჩა ზისხისკა ჩვათობარალა. პერეშტვა ჩუ ხომნა (||ხომნუნა) ი ქა ხაფხერა თერალ მიჩა დედობილს. ალ დედბერს ძღჷდ ათახიადჷნდა თერა̈ლე ლიფხერ ი ამხვა̈ი ჯვეგი ლიწედ. ეჩანღო ასაყენა ალ ჭყინტს ალ ჯვეგ ი ლჷმა̈ლდეღლი თა̈ვისუფა̈ლდ ჯოდი ლაროლისკა.</p>
      <p>აშხვ ლა̈დეღ მიჩა დედობილიშ ხოქვა ალ ჭყინტს: "დედეჲშ ი მამა̈ჲშ ლოქ (25) ხა̈წედნი ი ა̈გიხო ლოქ ღჷრი". "აჩად ლოქუ, დედე-ჯვარა!" ქ'ახონაყა ლვვიზ ი ა̈მეჩედლი. ა̈გიხო ერე ა̈მეჴედ. მიჩა დაჩვირ გარ ასახვია. ესრენ ეჯის მიჩა დი ი მუ ჩუ ლახომა ი ჯიჯვა̈რხ ხატრელალა ი ამჟი ლჷმა̈ყლენლი: "მიჩა დედეი ი მამა̈ი თხვიმი აყა̈რია̈ლ გვალა̈ ვოკერ ლოქ რიყერაყ!" ალ ჭყინტს სურუ ათაყამნინა. მარე იმ იჩომნოლ. ჩა̈ჟ ქა̈მ ჩვასობა ი ქორხო ა̈მეჩედ. მიჩა დაჩვირს დიარა̈ლ სკა (30) ლახოდა ყველფისკა ი ქა̈მხო ა̈მეჩედ, ჩა̈ჟიშ ეშხუ მა̈შკ ქ'ახომამა ი ქორხო ა̈მეტეხ ი ლახაჭვედნა: "სემი ჭიშხშვ ლოქ ა̈მეჴედლიუ?" "ვო, სემი ჭიშხშვ ლოქ ა̈მვჴედ". დიარა̈ლ ქ'ასოსიპანა ი აჯაღ ქ'ამეჩედ. ჩა̈ჟიშ მერბე მა̈შკ ქა ხომამა ი ქორხო ა̈მეტეხ. ლახაჭვედნა: "ჲერბი ჭიშხვშ ლოქ ა̈მეჴედლიუ?" "ვო, ჲერბი ჭიშხშ ლოქ ა̈მეჴედლი". დიარა̈ლ ქ'ახოჴიდა ი ჯე ქა̈მხო ა̈მეჩედლი. ჩა̈ჟ ჩუ ლახომა თელდ ი (35) შტიქა̈რე ლა̈შერახო ა̈მეჩედლი. ამ დვრეჟი ქორს შტუგვ ა̈მეჴედლი. ალ ჭყიტიშ ხოქვა: "აღვე ლოქ დია̈რს ხამნი, იმალა ლოქ ხათონი". დია̈რ ჩუ ხომნუნა. შტუგვს ხოქვა: "მიჩა დაჩვირ ათხე შტიქა̈რე ლა̈შერას ლოქ ა̈რი ი მიჩ ჩუ ლოქ იზბი. ქა ლოქ ერე ა̈თესელენს, ჟი ლოქუ აჩად ცხვენჟი, ჟი ლოქუ ადა̈ჲე ეშხუ ტა̈შტ ტჷტ ი ეშხუ ჩერი. სკა ლოქ ერე ანჴედენი. ჟიბოვ ანსკიდნი, ჟი ლოქუ (40) ასაშიდ თერა̈ლლექო ტჷტ. აღვე ლოქ დემ ახოცხეკენი თერა̈ლ, ეჩქა ჩერი ლოქუ ასაციყ. ეჯ ჩერი მეგამდ ლოქ ისპი ი ჩუ ლოქ იდგა̈რი.</p>
      <p>გაცხა̈ღ ამჟი ხოჩვემნა ალეს: ჟ'ა̈მეჩედლი ცხვენჟი, ჟ'ათხოჲა ეშხუ ტა̈შტ ტჷტ ი ეშხუ ჩჷრი. ამ დვრეჟი სკ'ა̈მეჴედ მიჩა დაჩვირ. ა̈დსკიდა̈რე ი შტუგვს <pb n="335"/> ხეწად. ხა̈ქვ შტუგვს: "აშტ ლოქუ ხა̈ქვ. იმოხ ლოქ ამეჩედ ეჯ მარე, ედო ჟი ლოქ ხაყლა̈პი". შტუგვს მა̈დ ხოქვა. ეჩქა ჟ'ასოყლეპა შტუგვ. ლალსკიდნელი ჟიბოვ, ცხვენჟი ქა ხაწედა. ,ეტ, იმ ლოქ ათოჴიდა ეჩოხოჟი?" ეჩქა ტჷტ ჟ'ასოშიდა თერა̈ლლექო. ლახარა ლამურჟღვინას ი ქ'ახომურჟღვინა. აჯაღ ლალსკიდნელი. ეჩქა (5) ჩერი ათოკვარა. ჩერი თელექო ასაცეყა, მეგამდ ალსჷსიპელი. ლახარა ლაურას. მართხ ერე აკაფე, ეჩქა დედბერილს ერე ლომა̈რ ხა̈ყენა. ეჩქა ლიწკული ათობინახ. ჟ'ახოფიშტვა ი ა̈მეჩედხ ეჩა ლამა̈შედალხო. სკ'ათოსკინახ ქორხო. ხოფხეჭახ ალ ზურალა̈შ ი ეშხუს აშხო ათოგილა ჭიშხ, მერბეს -- მერბახო.</p>
      <p>ეჩანღო ა̈მეჩედ ალ მარე მიჩა დედობილხო ი ხოჩა ლირდე ათოტარავახ. (10) აჯსამზჷრახ ღერთემ!</p>
      <p>ინდიკო ჩანქსელიანი. ფაყი. ზ.ჭუმბურიძე. 1951 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
