<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">62. სიღარიბე ი სიმდიდრე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1159">
    <body>
      <head>62. სიღარიბე ი სიმდიდრე</head>
      <p>(20)ეშხუ ჲეხვ-ჭაშ ლჷმა̄რე̄ლიხ ძღჷდ მდიდარ, ჲერუ ბობშარ ხაყე̄ნახ -- ჭყინტარ, ხაღვე̄ნახ საკვთარ გემარ, დუქნარ ი იშგენ მაგ მასარდ. ღვაჟმა̄რას ეშხუ ლე̄თ ლეხი̄სნავა̄ნ, ერე ანჴად სიღარიბე ი ხე̄ქვ: -- ლიმახჟი ლოქ ხოცხა ერ ლეხმუშგვრე̄ნს, ა ლიმეჩჟი მინ (25)ჲეხვ-ჭაშს?</p>
      <p>ალეს დე ლიმახჟი ხეწხო̄ლ ი დე ლიმეჩჟი, ცხაჲ, ი პასუხვ დეშ ლახტიხ. ჩვარი ალ მა̄რე ლჷწუხვავად, ქა დე̄სჲამ ტუ̄ლი. მე̄რმა ლე̄თ აჯაღ ლეხი̄სნავა̄ნ, აჯაღ დეშ ლახო̄მ პასუხვ.</p>
      <p>-- ჲაღო მჷხარ ლოქ ანტხენი აჯაღ, სიღარიბედ ხე̄ქვ, ი ეჩქა̄ჲ (30)ლოქ ე დო̄ჲამ ხე̄ქვნე, ეჩქა მიჩ ლოქ ხოხალ.</p>
      <p>ალ მა̄რე ხოშა ენწუხვავა̄ნ, დე იზბი, დე ითრე. ხეჭვდჲელ მიჩა ჲეხვ: -- მაჲ ლოქ ხათჷმ, იმნარ ლოქ ლი ამჟი ლჷწუხვავე? -- ჲაღო ამჟი̄ამჟი ლოქ ლი მიჩა გვეშ, ქა ლოხკვაშ ჲეხვს. <pb n="75"/>  -- ჲაღო, ეშჲეში̄ ლოქ ე ჴედნი, ლიმახჟი̄ვ ლოქ ანჴად, ჲეხვემ ზე̄ქვ, ლიმეჩჟი ლოქ ე̄რ ანჴეს, ეჩქა დეშჲამ ლოქ ხოწახ თხუმს.</p>
      <p>მესმა ლე̄თ ე̄რ ლეხი̄სნავა̄ნ აჯაღ, ეჩქა ამნე̄მ ხე̄ქვ: -- ნავჴედას ლოქ ე დო̄მ იჩო, ლიმახჟი̄ვ ლოქ ანჴად ბარემს.</p>
      <p>(5)ამჷნღო სერ ამკალიბ დე̄სამა ხაისნავე̄ნა.</p>
      <p>ეშხვუნღო ოხჴად ამბავ ალ მა̄რას, ერე მიჩა გემარ ლოქ ალდა̄ვშე̄ლიხ, მაღვე̄ნ ლოქ მაგ ძუღვა̄ჲსა ალქარვე̄ლი. ამღა მა̄მ ენწუხვავა̄ნ ალ მა̄რე, დუქნარ ხუღვა აჯაღ ი ხოჩა ქორალ ხო̄გ მაღვე̄ნშვ გოში. მე̄რმა ლადეღ დუქნარს ეხბიდდახ სგა ი თელდ მაღვე̄ნ სგა (10)ლეხშიხა̄ნ. ეში̄ მა̄მა ანფაშ ალ მა̄რე: ხოჩა ქორალ ხო̄გ ი ეჩა იმედ ხა̄რ. მესმა ლე̄თ ეხბიდდა ამშა ქორალს ი მესმა სართულხენჩუ თეკვშვ ანფიშვდ მიჩა ჲეხვ ი გეზალ ლაცა̄დარე ამა̄რაჲს ი ჯეჲი̄ ამჟი თეკვშვ ანჴად ჩუ. სგა დე̄სამა ლეხსადხ ჲადურდ.</p>
      <p>ამჟი დიდარ ე̄რ ლას, ჩუ ლჷღრიბან ხოშგუ̄ნდა ეშჩუ ლირდე ი (15)მე̄რმა ქვეყანათე აჩად, ჲეხვ ი გეზალი̄ ადჲე. ეშხუ ლადეღ ჩვარიხ სოფლი ფე̄დჲას, მეგემ ჩუქვა̄ნ. ბობშარს ე̄რ ახჷ̄ჲდჷ̄ნხ, აჩად ალ მა̄რე სოფელთე ლეზობი ლაშგომდ ი ალჲარ ჩვაცვირ ეშჩუ. ეჩქას ანჴადხ ლჷჩა̄ჟ მა̄რე̄ლ ეჩექა, ზურა̄ლს სგა ხაფხიჭეხ ი ადჲეხ, ბობშარ ჩვაცვირხ მჷწიწინი. ერ ანტახ ალ მა̄რე, იმ იჩმინა, ლეჲეს ხა̄და ბობშარ (20)სოფელთე, მარა ქა ლე̄ზი ხა̄დახ ნიცქა. ლიბვრე̄ლა̄ლ ლას, ალჲარ ერე ნიცს ლახა̄გა̄ნხ, ეშხუ ბობშ ჟენბე̄მბღვე, ნე̄სგა ნიცთე̄ჲსა ერ სგა̄ჴად, ვაჲ-ვაჲდ აფაშგ ალე ა, პილისა ე̄რ ბობშ აცვირ. ლეჲსიპნა̄ნ ეჩხა̄ვ, ეჯი თხე̄რას ოსყე̄და ი ალე, ხედი̄ჲ ჟი ხებე̄მბღვა̄ნ, სგო̄თშყად ნიცთე. ჩვასად ჯეჲგარ. იმ იჩმინა, აჩად ღალ ლაკვა̄რჲელთე. ეშხუნღო (25)ჩოთო̄გა̄ნ ეშხუ ვარგს მჷჯმაგი̄რდ, ქა ლახა̄და ამეჩუ ჲეშდ ზაჲ. !</p>
      <p>ამჩიქს ამეჩუ, ალ ქვეყანა̄ჲსა, ითშიხ ხელწიფს. ჟანხურჲელეხ თელდ ხალს, ამფიშვდხ მუგვ ი ჲესვა̄ჲს ბარჯჟი ჟესგენი, ეჩის აგნეხ ხელწიფდ. ესპე̄ნა̄ლე ალ მუგვდ ი და̄ს ესა̄გა̄ნ. მე̄რმა ლადღიშვდ ენჲერეხ აჯაღ ალ ხალს ი ბჷგიდ ჩვადშგურა̄ნეხ: (30)-- აგის ლოქ ნო̄რუ აცვირხ, იდო ხოლა̄მდ ლოქ ხახლახ ეჯ ვოჯახს, ხედიხენქა̄ჲ აგის ე̄რ ასდენი, ჟი ლოქ ა̄ჲყრეხ.</p>
      <p>სერ მე̄რმა ლადეღ ადჲეხ ალ მა̄რე̄ჲ, ა, ნაჲ ე̄რ ლჷგჷრგალდად. ვარგემ ალე, მიჩა მჷჯმაგი̄რ, ჩვესგენე ქახიქა, ერე დროჲს ატეხეს აგითე. ქა̄მფიშვდხ მუგვ, ესპე̄ნა̄ლე, დას ესა̄გა̄ნ, ვოდ ჟი დო ეთლაკა̄ნ (35)ალ მა̄რას -- მჷჯმაგი̄რს, ალეს ჟესა̄გან ბარჯჟი ი ჩვადგენეხ, მაჲ საკვრელ ლი, ხელწიფდ.</p>
      <p>ათხე ხელწიფდ ხექვ მიჩა ვეზრალს: <pb n="76"/>  -- მინე სახელწიფისა ჲერვა̄ჲ ლოქ უპატრონო ი გაჭი̄ვრებულ ჩუ ლე̄სეს, მაგუ ოხჴიდხ.</p>
      <p>გაცხაჲდ ანჴიდხ ჲერუ ჭყინტ ი ეშხუ ზურა̄ლ. ჭყინტარ სგა̄დჲეხ ეშხუ ვოთახთე, ზურა̄ლ -- მე̄რმათე. ჭყინტარდ ქო̄ხო̄მბვეხ ეშხვა̄რ (5)მინე-მინე ამბავ ი ჩვათხვი̄დახ, ერე ლახვბა ლიხ. ამჟი ეჯ ზურა̄ლ ხო̄ვნარი ალჲარე გარგლას მე̄რმა ვოთახხენქა, ეჯი̄ჲ გუდ აჴად, ერე მიჩა გეზლი̄რ ლიხ ალჲარ. დეშ ენთჷმი̄ნე ი სგა̄კვიშ ყო̄რ ი სგა̄ჩად მიჩა გეზლი̄რთე. დი-გეზლი̄რ ე̄რ ჩვედნაზვრა̄ნხ, უშხვა̄რ ხეყა̄ლდახ ი ხეფრება̄ლდახ ხვაჲ ხანს, მაჲ ლე̄ქვი̄ს ლი, ი ეჩუნღო ჩვათგე̄დდახ (10)ეშხუდ.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ ანჴად ვეზირ ალჲარე ლაჲესდ ხელწიფიშთე. ხეწად, ერე ზურა̄ლ ნე̄ნსგა̄ჲსა აყვრე ი ჭყვინტარ ეჩხენ-ამხენ მეჴრა̄ლჟი ხოყვრეხ. ვეზირდ ალჲარ ქა მა̄მ ანჲეცხვნე ი ქა ხე̄ქვ ხელწიფს ალე მაგ ამჟი. ალე ხელწიფს მე̄ვარ ათსასტლჷ̄ნ ი ადზჷზე მა̄რე ალჲარე (15)ლახვტად. ვოდ ალჲარს თხუმვარს ქა ხაჭკვრუდა, ეჩქად სგე̄თჴჷ̄რა̄ნ ზურა̄ლ: -- ეშხუ ამბავუ ლოქ ახა̄ქვი̄სვნე, ხელწიფს ქა̄ვ ოხო̄მბვე ი ეჩუნღო ჟი̄ვ ლოქ ანხვიტ.</p>
      <p>ამნე̄მ გაცხაჲდ ქო̄ხო̄მბვე მინე ამბავ მაგ. ალ მა̄რას ჩუ ლახმაჭი̄ნდა ხელწიფიშთე ლი̄ზი, მარა ლოხჟჷ̄ნდა ალჲარ ი სერ ქო̄ხო̄მბვე (20)ხელწიფს ალ ზურა̄ლა ნა̄მბავ მაგ.</p>
      <p>ეჩქა ხელწიფ გუდ აჴად, ერე ალჲარ მიჩა ჲეხვ ი გეზალ ლიხ, შიშდ ახჴიდვნე მიჩა̄შთე ი ძღჷდ ლიხჲადა̄ლ ჩომინხ. ამჷნღო სერ ალჲარდ ხოჩა ლირდე ედჴიდხ ი ჯამზჷრახ ღერთემ.</p>
      <p>არსენა ონიანი. სასაში. ა. ონიანი. 12. VIII. 1957</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
