<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">71. ლუნქროვე მგჩჟგრი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_719">
    <body>
      <head>71. ლუნქროვე მგჩჟგრი</head>
      <p>არდახ ეშხუ ხეხვ-ჭა̈შ. ალა̈რს გეზალ დემ ხეთა̈ვივხ. აჩა̈დ ჭა̈შ და̈ვთე ი და̈ვდ ეშხუ სანაფ ლახემ: -- ალი ესეროვ ჩვაბიჴვ ისგდ, (5) ეშხუ ესერ ნა̈ბიჴვ, ახა̈ჲდჷნენეს, ეჩქასოვ ხამნე მიჩა ხახვ, მერმე, ლიც ახფჷნდეს, -- ეჩქას, ი ქ' ესერ ხეთა̈ვიხ სემი გეზალ, მარე ეშხუ გეზალ ესეროვ მიჩ ლახემხ (თქვა: ლახომეხ).</p>
      <p>-- ეზერ ესერ, -- მარედ ხა̈ქვე ი აჩა̈დ ქორთე. ჩუ ხამნ' ალა̈რ ი ჩხარა თეუნღვე სემი გეზალ ა̈ხთავა̈ნ. სამ (10) ზაუნღვე და̈ვი ანჴა̈დ ეშხუ გეზლა̈შ ლა̈ისგთე. მარეს გეზლირ ლახტკა̈ლბჷნ, მარე და̈ვდ მადე ჩემინ ი: -- ხოხრა ნაღვჟურულ მიჩოვ ა̈თჭა̈მ.</p>
      <p>და̈ვს ეჯ ნაღვჟურ ნა̈თხვრა̈შ თელშვ გარ ხორდა. აშმეიდ ხარგა̈დივ: -- ლარდოლთეფ' ესერ ნომ ღჷრი.</p>
      <p>(15) და̈ვ ლა̈თხვართ' აჩა̈დ, ეჩქას ნაღვჟურულ ეჯღაჲ აჩა̈დ ლარდათეჟი. ამეჲსგა ლჷგა̈ნ ოქრეშ ტობ. ნაღვჟურულდ ათქვიჭე ფხულე ი ოქრ გარ ა̈ხსყა̈ნ.</p>
      <p>ოქრ ქა დეშ ა̈დღირ ი და̈ვა̈შ მაყალშვ ფხულე ჩვა̈დჭენ. და̈ვ ქორთ' ანჴა̈დ, ეჩქას ქა ხეწა̈დ ალის ი ქახწონნე ფხულე. ნაღვჟურულს (20) ხაყლენივ ი დემ ხაწონა ფხულეს. ეჯღაჲ ქახწონნე.</p>
      <p>ქა ხეწა̈დ ოქრს, ეჩქას და̈ვდ ხა̈ქვე: -- ამღ' ესერ დემ ლჷმწო. ნინა ი ალის ესერ ყიათეჟი ესთვიფე.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნკიდ ი სგათქვიჭე ტობთეჲსგა ი ყიათეჟი ოქრ გარ ანსყე. ეჩქანღვე ათშგურანე: -- მესმე ლარდათეჟი ესერ ნომოვ ღჷრი.</p>
      <p>(25) აჩა̈დ და̈ვ ლა̈თხვართე ი ნაღვჟურულდ ეჯღაი სგადკარე მესბე ლარდა̈შ ყორ. ამეჲსგა ხაბჷდ ხოშა ჴეც. ჴეცდ ხა̈ქვე: -- ლიც ესეროვ ლახა̈შ.</p>
      <p>ამნემ ქა ლახა̈შ ლიც ი ჴეცდ ჟ'ა̈ნძგვიბ ი ქა̈დჟულინა̈ნ ყორქა. ამჟი და̈ვ ანჴა̈დ ლა̈თხვარხენ. ჴეცდ სგა ხაფხეჭ და̈ვს. იბუნძგველხ: (30) ჰამუნღვე ი ღეშგიშ და̈ვ ჟ'ახწინდა, ჩუიდ ათა̈ბ. ნაღვჟურულს ხა̈ქვე: -- ათხ' ესერ ალი მიჩ ჟ'ა̈ხწინივ მა̈ფშა̈რს, ეჩქას მიჩ ესერი ჩუ მადე ადცჷრჷლასგვა?</p>
      <p><pb n="137"/> ჟ'ა̈ნირდ და̈ვდ ნაღვჟურულ. ეჩქანღვე ხა̈ქვე: -- ათხ' ესერ მიჩოვშ ლირდე ჩუ ხა̈მედა ი ღჷრდან ესეროვ.</p>
      <p>ეშხუ რა̈შილდ ქა ლახემ. ეჯ რა̈შილდ ხედურდ წელს ხაჯოდ, მარე, მა̈ დო გაჭირება ხერივ, ეჯღაჲ ქა ხეშა̈დ. და̈ვდ (5) ათშგურანე: -- ერვა 'სერ იმ დო ხაყლადეს, ეჯღაჲ "ბიჭოს" გაროვ ხოცა̈დივ.</p>
      <p>აჩა̈დ ნაღვჟურულ ი ეშხუ ხელწიფხეშ მინდორისგა ჩვა̈თუჟდა. ალის ქა ხეწა̈დხ ნა̈ზირ-ვეზირა̈რ ი ხარგა̈დივხ, მარე ჯი "ბიჭოს" გარ ხოცა̈დივ. ალი ჟ'ანირმხ ი ჩაჟრე ანდავდ ადგენეხ, მიჩა რა̈შ (10) ისგა ლოხტყუბეხ.</p>
      <p>ალ ხელწიფხეს ხორდა სემი დინა. ჩიქი ხოშ' ადწვილე, ღვე ნენსგა̈შ ი ხოხვრილ აშხვ ლადეღ ხეწა̈დ ჩაჟა̈რმჷყ მარეს, ყიათეჟი ოქრ გარ ლა̈სვ. ამნემ რა̈ქვე: -- მიჩ ესერ ამჷნქა და̈რ ხაკუ.</p>
      <p>ა̈წვილა ხელწიფხე ხოხვრა გეზალს, ეჩქას ხა̈ქვე: -- მიჩ ეშხვ (15) ესერ მარე ხოცჷხ, ეჩჷნქ' ესერ და̈რ ხაკუ.</p>
      <p>ხელწიფხედ ხა̈ქვე: -- ჩაჟრ' ესერ ანდავ ე ხაკუ, ეჩქას უწვილად ესერ ცვირე ხედურდ.</p>
      <p>ა̈დჷრდა̈ნ აშხუნ ხელწიფხეშ დი ლეგდ ი ხა̈ქვე მიჩა ვა̈ზირ- ნა̈ზირა̈რს: -- ერვ' ესერ გარეულ (|| ტყა̈რ) ხა̈მიშ გვეჭიშ გვის (20) სგოხჴიდეხ მიჩა დედეშდ, ეჯის ესერ ხაჰვდი მიჩა მაჰრენ დინაგეზალს.</p>
      <p>აჩა̈დხ ვა̈ზირ-ნა̈ზირა̈რ ლათხელითე, ჩაჟრე ანდავი ხაღვიჭ. ნა̈ზირ-ვეზირა̈რდ ჟ'ესჭონნეხ ჩაჟრე ანდავ. ანჴა̈დ ნაღვჟურულ ი ჟ'ახსგურდა მიჩა რა̈შს. ტყა̈რ ხამა̈რ მა̈გ ჟ'ა̈ნუნჭურე ი (25) ნა̈ზირ-ვეზირა̈რს სგა ლახხუე სგებინხენ. ნა̈ზირ-ვეზირა̈რს ალი ღერმეთ ხოხალდხ ი ხელცოვალხ: -- ეშხუ ესეროვ გვეჭ ქა ლახემ.</p>
      <p>ეჯნემ ხა̈ქვე: -- თვით ფხულ' ესეროვ ქა ლოხქვიცხ ი ქ' ესერ ხაჰვდი.</p>
      <p>ალა̈რდ ქა ლოხქვიცხ თვით ფხულე, გვეჭ ქა ლახემ. (30) ანტა̈ხხ ალა̈რ ქორთე ი ჟ'ა̈ნჰედვრა̈ნ ხელწიფხეშ დი. დინა ქა ლახემ მაჩენე ვეზირს, მარე ალ დინა დემ ღჷრი ეშთე.</p>
      <p>აშხუნ ვჯი ეშხუ ხელწიფხედ ლიშია̈ლ ოხგაცხდე ალ ხელწიფხეს. ლა̈შიალჟი ხელწიფხე ი ხელწიფხე უშხვა̈რ ლახხვიდხ ი დოსდ ადგა̈რივ ალ ხელწიფხეს, ამჟი ანსკინე ჩაჟრე ანდავდ ი ჩვადგა̈რ (35) მერმე ხელწიფხე. ალ ნაღვჟურს ფხულე ჩვა̈თქაჩა̈ნ ი ხელწიფხედ პიღატოკ ლახემ ფხულემ ლაჭვენიდ ი ეჯა̈რ გამარჯვებულ ანტა̈ხხ ქორთე.</p>
      <p><pb n="138"/> ხელწიფხედ ხა̈ქვე მიჩა ნა̈ზირ-ვეზირა̈რს: -- მიჩ ესერ ლახშედა ლა̈შიალჟი, ეჯი ესეროვ ჟ'ოხთხეხ.</p>
      <p>აჩა̈დხ ალა̈რ ლათხელითე, მარე დეშ ა̈ნთხეხ.</p>
      <p>აშხვ ლადეღ ჩაჟრე ანდავს ხა̈რჯ ოთჴიდხ ი ხელწიფხეშ (5) პილატოკ ხეჭონა̈ნ ეჯის. ხელწიფხეს ხა̈ქვეხ ი: -- მიჩ' ესერ პილატოკ ჩაჟრე ანდავს ხაჭონა კა̈ნჭოლქა, -- ი ჟ'ა̈ხშჷმხ ეჯის.</p>
      <p>ხელწიფხედ ხა̈ქვე: -- იმხენ ესერ ოხჴიდა ალ პილატოკ?</p>
      <p>ეჯნემ ოსცა̈დ: -- ალ ესერ პილატოკ ლა̈შიალჟი მიჩ ესერ მადე ლოჰოდაა? დიეშ ლაჰვდურიდ გვეჭ ესერი მიჩ ლოჰოდა მიჩა (10) ნა̈ზირ-ვეზირა̈რდ. თვით ესერ ფხულე ქოთქვიცნა ეჯა̈რდ, ი ქა ლახწონე ფხულა̈რ.</p>
      <p>ალი ქა ხა̈ქვე ხელწიფხეს ი ხელწიფხედ მიჩა დინა ქა ლახემ ი მიჩა სახელწიფხი ქა ლახბერვე ი ხოჩა ლირდ' ოხსყე.</p>
      <p>ისმა მურღვლიანი. კალაში. მ.ქალდანი. 11.VIII.1955.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
