<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">298. ქათლა ნაკვიშ ჯიმილ-დაჩურ (20)</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_383">
    <body>
      <head>298. ქათლა ნაკვიშ ჯიმილ-დაჩურ (20)</head>
      <p>(ყურშაჲ ი ყარჩაჲ)</p>
      <p>ჯამზჷრახ ღერთემ! ამეჩუ არიხ ეშხუ ჲეხვ-ჭაშ ი ხაყახ ეშხუ ქათლო̄ლ, თვით ლჷგრას ჩი ლადეღ ანგრე ი ამნოვშ ისე̄ლვეხ თხუმს. ჲეხვს ათა̄და ეშხუ ლადეღ: "ჩუ̄ვ ადძიეხ ალ ქათლო̄ლ". ჭაში̄ლ დე̄მ იჩმჷდა, მარა ჲეხვემ მა̄ ჩომინ ი სგა ლახა̄რვნე გეჩს ლაშე̄რას. ალე ესწვე̄ნე ქათალდ ი ედბინე ლიკარკა̄ცი ი ქ' ა̄პარ. აჩად (25) ი სგ' ა̄ჩად ეშხუ ბა̄რღვ მეგემთე̄ჲსა. ადჷნგჷრე, ხვაჲ ერ ადჷნგჷრე, ღოშგიმპილს ქ'ე̄ნკვიშ დი̄ნა ი ჭყინტ. ჟ'ენჷრდე ი სერ ლირდი ერ მო̄ ხე̄ჲმედა̄ნ, აფიშვდ ი ქა ლახო̄მ მიჩა ღალე ი ჩვადმეზრე ი ხე̄ქვ: "იმჟჲ ლოქ ხოჩა ნიც ლე̄სს ი ხოჩა მინდორ, ეშჩუ̄ნენ ჟივ ანკაჩეხ ალ ღალე ი ჟი ლოქ ენგი ხოჩა ლარდა- ლაზგა. ჟივ ანტაფე ი გალვან ეხჭემნი". ამჟი ჩვადშგურა̄ნე ი აფიშვდ. ანჩად ძღჷდ ა̄ (30) კოჭო̄ლ, ჟ'ახხვი̄დახ ხოჩა მინდორ. ანკაჩეხ ღალე ი ჟ'ენშენვა̄ნ ხოჩა ლარდა- ლაზგა. ანტაფეხ ღალე, ქ' ე̄ხჭამ ხოჩა გალვან. არიხ ხვაჲხანს ი ეშხუნღო̄ნენ აჩად ალ ჭყინტ ლათხვიართე. ლახხვი̄და ეშხუ მეჩი მა̄რე ალ ჭყინტს ი ხე̄ქვ: "სგა̄ვ ეხბჷრგა̄ნდა". "იმე ლოქ მინე ლიბჷრგიჲელ: ჯეჲ ლოქ მახე მა̄რე ლი ი ჯეჲ მეჩი". "სგავ ეხბჷრგა̄ნდა". ჩვედბჷრგა̄ნდახ. ჩვედნახე ალ მეჩი. მეჩი მა̄რად ხე̄ქვ: "ჩუვ აბიჴვ (35) ჴადჟი". "იმნარ ლოქ აბჴვე". "ჩუვ აბიჴვ, მო̄მავ ხო̄ზა," ენკიდ ხმალ ი ჩვაბიჴჷ ჴადჟი, ჟ' ენკიდ ჴადხენჟი ხმალ ი ანჲე. ალე ხმალი ლიხვჲე მე̄ვარ ხახჲადჷ̄ნდა ი ეზარ ალ ხმალ. აჩად აგითე ძღჷდ ლჷხი̄დე. ეშხუ ნაგზი ქა ლახა̄და, ეჩანღო̄ნენ აჯაღ აჩად ლათხვიართე. აჯაღ ლახხვო̄და მეჩი მა̄რე ი ხე̄ქვ: "სგა̄ვ ეხბჷრგა̄ნდა." დემ იჩმჷდა მახე ჭყინტ, მარა მა ხაყერ მეჩი მა̄რად. სგ' ე̄ხბჷრგა̄ნდა ი ჩვენნახე (40) მეჩი მა̄რე. მეჩი მა̄რად ხე̄ქვ: "ჩუვ აბიჴვ ჴადჟი̄ნენ". ჩვაბიჴვ ი ჟ' ენი̄ყე ამშა ჴადხენჟი ეშხუ უ̄ღეა ფეკვნარ. ალჲარ მე̄ვარ ხახი̄ადხ ალ ჯიმილ-დაჩურს ალჲარე <pb n="276"/> ლიყე̄ნე ი ხოწვა̄ჲ და̄ს ალჲართა̄ნ, ეშთა̄ნარ ლიხ. მესმა̄მდ აჯაღ აჩად ი სგა ლახხვი̄და სგობინ მეჩი მა̄რე ი ხე̄ქვ: "სგა̄ვ ეხბჷრგა̄ნ". სგ' ე̄ხბჷრგა̄ნ, ჩვენნახე მეჩი მა̄რე. მეჩი მა̄რად ხე̄ქვ: "ჩუვ აბიჴვ ჴადჟი". დე̄მ იჩმჷდა ალ ჭყინტ, მარა ჩვაბიჴვ ი ჟ' ენი̄ყე ხოჩა რაშ ი ანჲე აგითე. ამთა̄ნ და̄ს ხოწვა. ეშთა̄ნ ლი, ერე მა̄მა ხოჩა ამშა (5) ლისგდის. მოუშთხვა̄მდ აჯაღ აჩად ი ლახხვი̄და აჯაღ მეჩი მა̄რე. ხე̄ქვ ალ ჭყინტს, ერე "სგავ ეხბჷრგა̄ნდა". დემ იჩმჷდა ალ ჭყინტო̄ლ, მარა ძალა ხაყერ ი სგა ეხბჷრგა̄ნდა ი ჩვენნახე მეჩი მა̄რე. მეჩიდ ხე̄ქვ: "ჩუვ აბჴვ". ალე დე̄მ იჩმჷდდ, მარა მა̄ ხაყერ ალ მეჩიდ. ჩვაბიჴვ ჴადჟი. ჟ'ოხკიდ ჴადხენჟი ცხულა̄ჴემეტ ი ანჲე აგითე. ალ ხანისა მიჩა დაჩურ კე̄სრი გეზალს ლოხმალტუ̄ნა. ანსაქმეხ ამშა დაჩურდ (10) ი ალ კე̄სრი გეზალდ, ერე:"ალე მიჩა ჯიმილ ლოქ ადინე ლათხვიართე ი ადზჷზევ ლოქ ჯარ ი ჩუვ ადგარხ". აჩად მე̄რმა ლადეღ, ადზჷზე ჯარ, ოსხვი̄და ალ</p>
      <p>ჭყინტს ი ოხჴადხ ლიცვა̄ლ, ეშხუ დე̄სა ანფიშვდ მუ̄მბვიდ აგითე. მე̄რმა ლადღიშვდ ჲერუ ეჲზუმ ჯარ ადზჷზე, მარა ეში̄ დეშსამა ხაყერხ. კე̄სრი გეზალდ ხე̄ქვ: "არიქა, მჷხრი̄შვდ ჟეღარუ ლოქ ათცვირვნე". ანჴად ნებოზს ალ მიჩა ჯიმილ, (15) ხე̄ქვ: "ჯეჲ ლოქ ლათხვიართე ესღრი ი მიჩ ლოქ ჩუ ცურე შდა̄შვდ". "ჩუვ ოსცვირ ჟეღარ მჷხარ ი ხეშდრა̄ლნი ლოქ ეჯჲარს". "ეზარ ლოქ, ჩუ ლოქ ოსცვირე". მე̄რმა ლადეღ ჲერუ ეჯზუმ ჯარ ადზჷზე. მარა რაშემ ი მიჩა ხმალშვ ჟ' ანხვიტ კე̄სრი გეზლა ჯარ. ნებოზს ხე̄ქვ: "არიქა, მჷხრი̄შვდ ლოქ ნო̄თი რაში̄ ჩუ მოშ ათვირვნას". ანჴად ნებოზს ი ხე̄ქვ: "ჟეღარს ლოქ მაჲ ლეხშდაბნენდეს, რაში̄ ჩუვ (20) ოსცვირ". ჩ' ოსცვირ რაში̄. მე̄რმა ლადეღ ვო̄შთხვ ეჯზუმ ჯარ ადზჷზე. ოსხვი̄დახ ჩუ ი მე̄ვარ ღალ ოხჴად თჷმი. ესჷმწარვჲელა̄ნ ყარჩა-ყურჩას, მარა დე̄სა ხასჷ̄ნდახ. ესრენ ეჩის ჟეღარ ჩ' ოთჭებდა ვორმო̄ჲსა ი შტიმრა̄ლ ფისავშ ოხგუმე̄რა. ყურშაჲს ხო̄ქვა ყარჩა̄ჲშვდ: "ქავ ოხფხინკო̄რე შტიმ ი ხასჷ̄ნდახ მინე პატრონი ჲერ. ეთზუმ ესცოდლა̄ლეხ, ერე ჟანჴადხ ვორმოხენჟი ი რაშს ლეხბაჟა̄ნხ ი ეჯი̄ (25) ჟ' ანფიშდვხ ი აჩადხ მინე მახვში̄შთე ი ჟ' ანკიდხ კე̄სარ ი მიჩა ჯარ მაგ. სერ მაჲ ჩომნახ. ანსაქმეხ ამჟი: "ყო̄რსგა̄მენ ლოქუ ლეხპაჟვ ი ერ ლოქ ანჴეს მიჩა ჯიმილ, ხაძგერუ გეჩ ი ჩუვ ადგარ!" ამჟი ჩომინ. ჩ'ოსდარჯე ყო̄რსგა̄მენ ი ხაძგერ მუჭოდისა გეჩ ი ჩვადგარ. რაშ ი ცხულა̄ჴემეტ ი ხმალ ადჲეხ ი ჟეღარ დეშმა ადჲეხ. ალე ზურა̄ლ ადჲე კე̄სარი გეზალდ ი ქორწილ ხა̄რხ. ჟეღარ ირჭა̄ლდახ ი ესფიქრეხ: (30) "აჩადხუ ამშა დიეშთე". აჩადხ ღალ ი აჴადხ ი ქათალდ ღალე ლახო̄მ: ო̆"ქავ ოხცვიეხ ლჷქაჩქა ი ჟი ლოქ ანხო̄ჩვიხ". ალჲარდ ღალ ლასკნა̄ლუშ ადჲეხ ღალე ი ქოსცვიეხ ლჷქაჩქა ი ჟ' ანგე̄ნდა, ათა̄და: "ყოჰჰო, მაჲზუმ ლოქ ათგე̄დნე̄ნა". ჟეღარდ ხე̄ქვხ: "სამბრა, ჩუ ლოქ ოთდაგრახ ი იმსგია ლივჟე ლოქ. მიჩა დაჩურ ლოქ ოთჲახ". ალე ჭყინტ აჩად. მეღორე̄შთე ი ხე̄ქვ: "მიჩა ლერქვალ მიჯნე̄მუ ლეჲქვე (35) ი მიჩა ლერქვალ მიჩუ ლახო̄მ". "იმღა ლოქ დო̄მა, მარა მინე ხამარ ბოგქა ჭიშხჟი უყა̄ლად დე̄მ ლოქ ღჷრიხ ი ეშხუ ლეხდილე̄ლ მიჩა დედესუ ოთკვა̄რ ბოგჩუქვა̄ნ. "ნო̄მავ ლოქ ხაყლუ̄ნი, ჩი̄ს ლოქ ხვიჩო". ამჟი ჩვედცი̄დვნჲელა̄ნხ, ალე აჩად ი ნებოზს ანტა̄ბე ჯი̄რა̄ წამ ი შიდ ესყედა̄ნე. აჴად ბოგნუნ ი ხამარ იჩრავა̄ლხ ბოგმჷყ. ლახძგარჲელე ხამარს ი ჲერუ-სემი ღე̄თა ოთშიდ მეღორე̄ლილჷ̄ლს: "ბატო, (40) ნომავ ლოქ ხოშდე, ოდო ოხტე̄ვნეხ ლოქ". "ნომავ ლოქ ხაყლუ̄ნი". აჴად კე̄სარშე̄რთე ი კე̄სარშე̄რემ ლი̄ცვ ოთბინეხ, "მეღორე ლოქ ათშვი̄ნე̄ნახ". სერ ნებოზს ქორწლობჟი̄ნენ ჩვახჭემეხ ლაცხუ̄ტა̄რ. მარა დეშერდ ენცხუ̄ტე ალ ლაცხუ̄ტა̄რ. ალ მეღორეს ათა̄და, ერე "მიჩუ ლოქუ ლახო̄მხ". მექორწილას ათა̄დახ: "მაჲ <pb n="277"/> ლოქ მიჩა გვეშ ლი". ჲერხის ათა̄დახ, ერე "ქავ ლახო̄მხ" ი ქალახო̄მხ. ენცხუ̄ტე ი "ჴანს ლოქუ ა̄ ფურს?" მექრწილად ხე̄ქვხ: "ჴანს ლოქუ". ოსმეწუნე ი ჩვადგარ "მიჩა ჩი̄ჟე, ეჩანღო̄ნენ ესჭამ ი მექორწილა ანხვიტ. მიჩა დაჩურ ანჲე ი ჩა̄შჷნთე კერჲაჲ ი ჟ' ესსგურე მიჩა დაჩურ ი ხე̄ქვ: "ათხე ლოქ მაჲზუმ ხობიც?" "ათხე (5) როქ ჴანზუმ". "ათხე ლოქ მაჲზუმ ხობიც?" "ათხე ლოქ ფურზუმ". "ათხე ლოქ?" "ათხე ლოქ სიმინდი კაკლე̄ლზუმ". "ათხე ლოქ მაჲზუმ ხობიც?" "ათხე ლოქ ფეტვი კაკლე̄ლზუმ". "ათხე ლოქ?" "ათხე ლოქ დე̄მზუმ" ი ჟი ოხქვაც ქუნ. ალეს ხოჩა ლირდე ხა̄და.</p>
      <p>ჯამზჷრას ღერთემ!</p>
      <p>სასაში. აკაკი შანიძე</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
