<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">106. ზურაბი დი̄ნაგეზალ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_558">
    <body>
      <head>106. ზურაბი დი̄ნაგეზალ</head>
      <p>(20) ალჲა̈რ ლიხ ღარიბ ხეხუ̂-ჭა̈შ. ჭა̈შს ხაჟხა ზურაბ. ალა კე̄სა̈რშე̄რ ა̈რი ლჷდია̄ნად. ალა ჩუ̂ა̈დმეჩა̈̄ნ სერ ი აგით' ა̄ნჴა̈დ. ამის ხორი სემი დი̄ნაგეზლ, ალჲა̈რს ხა̈̄ქუ̂ინ: "ჲა̈რ ესერ იმჲედიხ კე̄სა̈რთე ლი̄ზის? მაშე̄ნამ უდილდ ა̈დფაშუ̂დე. [მუდ] ჟ'ანმა̄რე ალა: მიჩა ლერქუ̂ა̈ლ ამის ათქუ̂ე, ლალსგურა[დ] ჟ'ოხჰჷნგრე მიჩა რა̈შ ი ადზჷზე.</p>
      <p>(25) ესღრი მიჩა გეზალ ი მიჯნემ გა̈ნ ლოხქუ̂იც, თხე̄რად ესსიპდა. ჯუ̂ე̄დია მინდო̈რისგა ჩუ̂ესხუ̂იდ და̈̄უ̂ა̈ ფორმაჟი:-- ჲაღო, ჲერუ̂ა̈̄ჲ ესერ ღენა ლიზ, ლექუ̂ა̄უ ესერ ლახა̄სდდა!</p>
      <p>ალას ათყალუ̈̄ნდა ი ჟ'ეშჭუ̂ე̄ნ, ა̈გითე ანჴა̈დ. მიჩამუ სგუ̂ებინ ესხუ̂ი̄დ ბალკონჟი: -- იმღა ესერ მო̄მა ა̈მჩედე̄ლი? (30) -- იმღა ესერ-ი ეჯღა, ერე და̈̄უ̂ ესერ ესხუ̂იე̄ნა მინდო̈რისგა.</p>
      <p>ათხე მანე̄სგრა უდილდ ლა̈ჲფა̈შუ̂დ. ალა ჟ'ა̈ნმა̄რა̈̄ნ, ლალსგურას ჟი ლახსგურდა მიჩა მუეშ ი ესღრი. ჯუ̂ე̄დია მინდო̈რისგა ჩუ̂ესხუ̂ი̄დდა მიჩა მუ აჯაღ. ჩუ̂ადყა̄ლუ̂ე მიჩა მუდ ი დეშ ლახა̄სდ, ა̈გითე ოხჭუ̂ე̄ნ. მიჩა მუდ გა̈ნ ლოხქუ̂იც ი სგუ̂ებინ ესხუ̂ი̄დ ა̈გის.</p>
      <p><pb n="210"/> -- იმღა ესერ მო̄მა ა̈მჩედე̄ლი?-- ეჯკა̈ლიბ მირ ემხუ̂ი̄დ, დეშ ლო̄ხუ̂ასდ.</p>
      <p>ათხე მაჰუ̂რე̄ნე უდილ ა̈ნმა̄რა̈̄ნ ი ესღრი. ათხე გეზალს მიჩა მუდ გა̈ნ ლოხქუ̂იც ი სგუ̂ებინ ესხუ̂ი̄დ მინდო̈რისგა: (5) -- ჲაღო ესერ, ლექუ̂აუ̂ ლახა̄სდ, ერუ̂ა̈̄ჲ ესერ ღენ ლი!</p>
      <p>ამნემ მა̄მა ადზა̄რე, ქა ლახა̄სდ:-- მიჩა ბაბა̈̄შ ნიჩუ̂ს ესერ ხაჯეშ, ადო ჟ' ესერ ხოკუ̂ა̄ნე კინჩხს!-- ო, ბაბა̈̄შ ლადეღუ ეჯქემა, სი გარ ჯაყა ეჩხაუ̂ მე̄ზიდ! ჲაღო, მ'აჯშგურა̈̄ნი ათხე: სამ შუკუ̂ ლაჭარისგა სემი და̈̄უ̂ სგურ. თუ̂ით (10) ღუმირ ჩე̄რიდ ხუღუ̂ეხ, დოლებში̄რა ჩერშდა̈̄ლდ ხოსუ̂ახ. [ეჯჲა̈რდ სი ნო̄სა აჯყალუ̈̄ნდე̄დს. მი ლა̈ირს ლაჯჰო̈დნე ი ეჯა ქა ლახწუ̂ე̄ნ</p>
      <p>დი̄ნა აჩა̈დ, ათა̄სდ სამ შუკუ̂ ლაჭარისგა სამ და̈̄უ̂ს, ალჲა̈რს] ლა̈ირ ქა ლახწუ̂ე̄ნე, მიჩა მუე ნაჰოდ. ეჯჲა̈რ ლა̈ხჭუ̂ედდახ:-- იშა გეზალ როქ ხი? (15) -- მი როქ ხუ̂ი ამჟი-ამჟი, ზურაბი გეზალ.</p>
      <p>ეჯჲა̈რს მეუ̂არ ათჩო̄ნდახ: "ამითა̄ნ გეზალ ჩუ ხორი!" ი ეჯჲა̈რდ ხა̈̄ქუ̂ინხ: "ლერსგუ̂ან ფოყთეუ̂ ესერ ოთთილ. ეჯჲა̈რ ესერ ოხგენიხ მა̈̄ნკუ̂ი ჩა̄ჟრე ჯჷლჷყს. ეჩეისგა ესერ ნოსამაუ̂ ა̈ნჷლკუჰე. ათხე ოხგენიხ ჰუ̈ლი ჯჷლჷყს. ეჩეისგა ესერ[ი̄] ნოსამაუ̂ ა̈ნთიშ"... ათხე რა̈ში (20) ჯჷლჷყ ოხგენეხ. ეჩეისგა მა̄მგუ̂ეშ ა̈ნთიშ.-- მი მაკუჩ ეჯა, ერე ბაგისგა ტყჷრა̈̄ლ ფაშტილ ჯი̄ბხ.</p>
      <p>ეჯა მეუ̂არ ხამჭირხ, ეჩი̄ ლიჰუ̂დი, [მარე] ეჯა [ეში̄] ქა ლახუ̂ე̄მხ ეჯკა̈ლიბ ა̈ხფას, ერე ეშ შუ̂იმ მა̄მა ხა̄რ: მადრა̈ჴს ლახე ხა̈ჴდე, ეჩქა მე̄რე̄მიშ ი მე̄ფხე̄მი ნე̄სგაქა ღჷრი.</p>
      <p>(25) ალა [ზურაბი გეზალ] კე̄სრი დი̄ნას მეუ̂არ ლახლატჷნდა ი ალა ჭა̈შდ იშგუ̂მინ. ალას ჯა დე̄მა იჩო: ალა ჩუ დი̄ნა ლი, მარე ჭყინტ ხოხახ.-- ჲაღო, ესერ მა̈ჲ[უ] ოხგონუ̂ეხ ალას?</p>
      <p>კე̄სრი უ̂ა̈ზრა̈ლდ ლა̈̄ქუ̂ხ: -- ამიცახა̈ნ მინე ლირდე მა̄მა ლი. ჲაღო (30) ესერ, მა̈ჲ[უ] ოხგონუ̂ეხ ალას? იმუ̂ა̄ლე ესერ უ̂ა̈რილ ნეზუ̂ი გუ̂ეჭ [ა̈რი, ეჩი̄] ამაუ̂ ლიჴდე.-- კე̄სა̈რ ლეგდ ა̈რი, ეჩი̄ [მუხუ̂ჩეუ̂ი უ̂ა̈რილ ნეზუ̂ი გუ̂ეჭ ლი, ი მიჩ როქ ოთფაშუ̂და ეჩი̄ ლიჴდე].</p>
      <p>ჲაღო ესერ, მიჩა ცოდუ ხა̄რხ, ალა-ჲ-ალა ესერ დე̄სა ხოფშუ̂და,</p>
      <p>(35) მარე ეში̄ ესერ ადრი.</p>
      <p>ამის ხუღუ̂ე და̈̄უ̂რე ნაჰოდ კუკუ̂ა̈̄ლ ი ალ' ე̄სჟოღდა სგუ̂ებინ. როგუ̂ა̈ კაკლა̈რ ოთშიდ ნეზუ̂ს ი გუ̂ეჭ ქო̄თქუ̂ით, სგო̄ხჴიდ კე̄სა̈რს ი ალა ჩუ̂ა̈დჷმბაჟა̈̄ნ.</p>
      <p><pb n="211"/> ჲაღო ესერ მა̈ჲ[უ] ოხგონუ̂ეხ ალას?</p>
      <p>კე̄სრი უ̂ა̈ზრა̈ლდ ხა̈̄ქუ̂ხ: მა̈ჲ ესერ-ი́ მიჩა დიდ ეჩაბუა̄სდთე უ̂ოქუ̂რა̈ მჷსკად ესერ ოთდახ, ეჩი̄ ამაუ̂ ლიჴდე ესერ ოთფაშუ̂და [მიჩ].-- ალა-ჲ-ალა ესერ დე̄სა ხოფშუ̂და, მარე ეში̄ ესერ ადრი. მიჩა (5) ცოდუ ესერ ხა̈̄ცუ̂ხ!</p>
      <p>ესჟოღდა კუკუ̂ა̈̄ლ სგუ̂ებინ ი ჩუ̂აჩა̈დ გიმი ჴურუჩუ. ეჩელექუ̂ა ალაჲ ჩუ̂ა̈თჭა̈მ ი სგა̄ჩა̈დხ კე̄სრი დიე სტოლთეჲსგა. ხაშგუ̂მინ ოქუ̂რე მჷსკა̈დ. ამნემ ხა̈̄ქუ̂ინ:-- მიჩა ნარდა̄ლ ესერ ნომაუ̂ ოხწუხუ̂ა მიჩა გეზალს! ალა ესერ (10) ჟი ხარგა̈ბო̄ლნა მიჩა გეზალხა̈ნქა!</p>
      <p>მჷსკდი̄ლ ქა ლახუ̂ე̄მ ეჯნემ. სგო̄ხჴიდ კე̄სა̈რს, ჩუ̂ესდე სტოლჟი ი ჩუ̂ა̈დჷმბაჟა̈̄ნ.-- იმჟი ესერ ოხჴი̄და ალა? ჲაღო ესერ, მა̈ჲ[უ] ოხგონუ̂ეხ ათხე? იმუ̂ა̄ლე ესერ ლა̈ჩუ̂ ა̈რი, ეჩი̄ ლჷჯე̄მი ამაუ̂ ლიჴდე.</p>
      <p>(15) ამნემ ლა̄ჲე უყროუ̂ა ხაბნა̈̄ გუ̂ა̈რე, ეშხუ ფუთ ჯიმ ლაჲე, მერმე ფუთ ლუსუ̂ემ ლა̄ე ი აჩად ეჩხაუ̂. სგიმჟი ჟათსოლმე გუ̂ა̈რე, ეშხუ ფუთ ჯიმ ჟი ლახშიდ ეჩეჟი, ჯა ჩუ̂ა̈თპა̈ჟ. ანღრი მინდო̈რ ლექუ̂ა ლა̈ჩუ̂, ჟ'ა̈თლაკ ჯიმს-ი́ იფთუ̂ი.</p>
      <p>[ამნე̄მ ლიც ახფჷნუ̂ნე. ლიც ლჷწჰე ესხუ̂ი̄დ. ეჩქა ლა̈̄ქუ̂ინ]: (20) -- მა̈ჲ ესერ ღე̄რბეთ ლიზ, ლიც ესერ ჟიუ̂ ოხუ̂ფიშუ̂დ, მა̈̄ჲ ესერ ჰაჯ ხეკუ̂დი, ეჯას ესერ ლახჰუ̂ედი.-- ჲაღო ესერ, იშგენ მა̄მაგუ̂ეშ ხაკუ ი მიჩა ლჷჯეუ̂ ესერ ლახუ̂ე̄მ.-- ოღუნდ ესერ დღჷ̄ლ ნოსაუ̂ ხა̈სმინე! -- ი ჩუ̂ა̈ნი̄შგე ალა ი ა̈გითე ანჴიდ, ჩუ̂ეს[უ̂]გე კე̄სა̈რს სგუ̂ებინჩუ. (25) -- ჲაღო ესერ, მა̈ჲ[უ] ოხუ̂გონუ̂ეხ ალას?-- იმუ̂ა̄ლე ესერ კოჯა̈რ იყჷრიე̄ლხ. ეჩი̄ ეჩხა̈ნჩუ ესერ ქაჯალე̄თი მურყუ̂ამისგა ქა̈ჯ ესერ ა̈რი, ეჩი̄ უ̂ოქუ̂რე ლუსდგუ̂არე ამაუ̂ ლიჴდე, ეჯი ესერ ოთფაშუ̂და ალას.</p>
      <p>კე̄სა̈რდ ა̈დჰერ ალა: -- ხოფშუ̂და ესერ ესა ალა? (30) -- მიჩა ცოდუ ესერ ხა̈̄ცუ̂ხ. ალა-ჲ-ალა ესერ დე̄სა ხოფშუ̂და, მარე ეში̄ ესერ ადრი.</p>
      <p>ლახსგურდა მიჩა რა̈შს ი ესღრი. ამჩუ კოჯა̈რ იყჷრიელხ. მა̈ჲ ჩუ̂ემინეს? ჩუ̂ა̈დყულუ̈რა̈̄ნხ კოჯა̈რ, ხაჴიდ ეჩქა მადრა̈ჴ. ხჷნსგა ქო̄თქა̈ფ ეჩხა̈ნჩუ ი ჯა ლჷჲა̈რ აჩა̈დ ი ჩა̈̄ჟ სგა ლა̈ჲლჷწნეხ. ლაჲსინჯუ̂ე ეჩხა̈ნჩუ (35) ი ეჩე̄ ქუ̂ეყანა მა̈გ ღო̄ნად ლჷსპე ლი. ესღრი ი სგა̄ჩა̈დ მეჩი მა̄რილთეჲსგა.</p>
      <p><pb n="212"/> -- იმხა̈ნ ესერ ახჴა̈დჷ̄ნე̄ნა მიჩ? ჯა ესერ დეშ ხაბჟე̄ნა ამე მერდად, ჯ' ე̄სერ იმნა̈რ ნაუ̂ბა̈დუ̂რად ა̈მჴედე̄ლი?-- იმნა̈რ ესერ ალსიპე̄ლი ამე̄ ქუ̂ეყანა ღო̄ნად?</p>
      <p>ათხე ქო̄ხო̄მბუ̂ე მეჩი მა̄რად: -- ამე ესერ ეზერ ქუ̂ეყანა ლჷმა̈̄რლი,</p>
      <p>(5) მარე ქა̈ჯ ესერ ხა̈მთქუ̂ა, ეჯას ესერ ესსიპა მა̈გ ღო̄ნად. ეჯას ხალა̈ტ ქაჯაუ̂ე̄თი ხელწიფი გეზალ ი ეჩხაუ̂ ესერ ღჷრი. ჰამს ი ნა̈ბოზს ესერ მიჩ ხედა ლეჟა ი ლექუ̂ა ი ეჩქ' ე̄სერ მიჩ კუ̂ა̈̄ში̄ ნა̈ყუ̂იჩს ესერ ხოყუ̄ბე ყიაჩუ, ეჩქ' ე̄სერ ხანსრა̈ ნა̈კუ̂იშს ესერ ხოჯუ̄ბე აჯაღ ყიაჩუ ი უ̂იშდს ხა̈ძგრი უ̂ეშგმაუ̂, ეჩქ' ე̄სერ ლახ ა̈რ სგა̄ხფხიჭი ლუსდგუ̂ა̈რს, (10) ეჩქა მა̄მგუ̂ეშ ესერ ხა̈მჲედა.</p>
      <p>ათხე ამნემ ხა̈̄ქუ̂ინ, დი̄ნად, კე̄სრი ლჷდია̄ნად: -- ხა̈მჲედა ესერ მოშ აღო, მიჩა ჩუ ლიპჟუნე?-- ადუ ესერ, აღო! -- ი ალა ჩუ̂ათპა̈ჟუ̂ნე.</p>
      <p>ახა̄სდდა ათხე ნა̈ბოზს ქაჯალე̄თი ქა̈ჯ, სგა̈̄ნსიპე მეჩი მა̄რათე ი (15) ამნემ კუ̂ა̈̄ში̄ ნა̈კუ̂იშ ჩოთყუ̄ბე ყიაჩუ ი მუსი ნა̈კუ̂იშ აჯაღ. ეჩქა ჟ'ესსიპდა ი უ̂იშდ ხაძგერ. ეჩქა კე̄სრი ლჷდია̄ნე უ̂ეშგინისგა სგა ლა̈ხკუ̂ა̈ფხ, ლუსდგუ̂ა̈რს ოქუ̂რეშ სგა ხაფხეჭ. ქუ̂ინ დეშ ა̈ნკიდ ქა̈ჯდ.-- მა̈̄ღენა ესერ ლი, მა̈̄ჲ ესერ ჰაჯ ხეკუ̂ეს, ეჯას ესერ ხა̈ჩო ი ჯ' ე̄სერ ჩუ̄[უ̂] აფიშუ̂დ! (20) -- ჲაღო ესერ, იშგენ მა̄მაგუ̂ეშ, ი ეჩქადა̈ გუა̈რდ ესერუ ესსიპე მა̈გ ი ალ ქუ̂ეყანა ლჷჲარდ[უ] ესსიპე. ჭყინტ ესერ დინადუ ესსიპე. დი̄ნა ესერ ჭყინტდუ ესსიპე, ლჷდგა̈რ ესერ ლჷჲარდუ ესსიპე.</p>
      <p>ლჷდგა̈რ ლჷჲარდ ესსიპდა. ათხე ლუსდგუ̂ა̈რ ქა̄ხჭკუ̂ერ ი "კოჯა̈რ ესერ ჩუ̄[უ̂] ადყულუ̄რე". კოჯა̈რ ჩუ̂ადყულუ̄რე. ანღრი ათხე (25) ა̈გითე. ქა̄ნჴა̈დ ალ კოჯა̈რმჷყ ი მიჩა ლალსგურა რა̈შ ამეჩუნ ლჷჲა̈რ ესხუ̂ი̄დ ჟი ლახსგურდა ი ა̈გითე ანჴა̈დ ჩუ̂ესდუ̂ეხ კე̄სა̈რს სგუ̂ებინჩუნ ლუსდგუ̂არ. კესარ ჩუ̂ა̈დჷმბაჟა̈̄ნ: "მა̈ჲ ესერ ნაღუ̂ჟურ ახფასა ამჟი მიჩ, ერე ალამა̈გს ქა დო ახსედა ი ჩუ ხოჩუ̂მინა?!" ათხე მიჩა გეზლა̈ ლიყუ̂ნა̈̄ლ იშგუ̂მინ ი ალჲა̈რ ქუნუშ ა̈რიხ: "ტკისდ როქ სგა ლა̈ხყუ̂ინი მო (30) გუშგუ̂ეჲ გეზალს?" კე̄სა̈რდ ჩუ̂ადნა̈ზუ̂რე მა̈გ ი ლა̈ხიადა̄ლ აჩუ̂მინ. ათხე ა̈გითე ლიჴედ იშგუ̂მინ ზურაბი გეზალდ მიჩა მუთე. ჟ'ანმა̄რე კე̄სა̈რდ, მიჩა ლემღუ̂ე̄ნე̄მი ხჷნსგა ქა ლახუ̂ე̄მ ი ა̈გით' ა̄ნფიშუ̂დ ლჷხია̈დ. ამჩუ და̈̄უ̂ა̈რს ახა̄სდდა ი ალჲა̈რდ მეუ̂არ ა̈დხი̄დეხ (|| ა̈დიხიდეხ) ი ლჷმზჷრე აფიშუ̂დხ ა̈გითე. სგა̄დჰე მიჩა ქორთეჲსგა, სგა ლახა̄გა̈̄ნ (35) ყორს ი ქა̄ნჴა̈დ მიჩა მუ, ალა ჩუ დეშ ათირ: -- ჲა̈რ ესერ ლიზ?-- მა̄მ ესერ ხოთრა მო ჯა, მიჩა გეზალ?-- ხამჯო̄ნე ესერ ლალსგურაისგა გარ. ი ალა სგა ლახ ლა̈ხჯჷრუ̂ა̈̄ნ მიჩა გეზალდ, ეჩქა მა̈̄ჲ მა ჩუ ხობა̈ცდა, მა̈გ ჩუ̂ადხარჯუ̂ე.</p>
      <p>ლჷმზჷრეუ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
