<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">246. შეხემჷრზა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/sc/sc.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_331">
    <body>
      <head>246. შეხემჷრზა</head>
      <p>(20) ეშხუ ხეხვ-ჭა̈შ ა̈რიხ. ღერმათ ი მარა გეზალს ხეჴჷრალხ ი გეზალ დემ ხეთნიხ. ლა̈ხჭვედდახ მელთერს. მვლთერდ "ეშხვ ესერ ლექვერ გვეში ჯვიდუ ანტუსეხ". ანჴადხ ათხ' ალა̈რ ი ეშხუ ლექვერ ჯვიდ ა̈შიხხ ი ამიშ კვა̈მ ღერმათთეისგ' აჩად. ღერთემ ჭვერს ხა̈ქვე: ჩუავ აჩად ი ჩვიბ ეჯაბასდს კვა̈მ ესერ ლი სურუ ი მა̈ვ ესერ ლესეს". ა̈დზელალე ამნემ ი სგა ლა̈ხტახ ი "მიჩა ჟჷრშვ ჯღავ' ესერ მა̈გ, ეჯჷნქა (25) მადმაგვეშ ესერ ლი". ათხე ჴავიჩს ხა̈ქვე ღერთემ: ჯავ აჩად, ედო ამის ესერ მამაგვეშ ოთცხჷრა". აჩად ჴავიჩ ი "მამაგვეშ ესერ, მიჩ' ესერ ჟჷრშვ ჯღავე მა̈გ". "ე მიგულდ ალა̈რთეისგა ი "იმღ' ესერ იჩოხ? ღერმეთ ესერ ჟი ოლუჟა̈შნელი ამიშ კვა̈მშვ". "იმღა სერ ი ღერმათ ი მარა გეზა̈ლს ესერ ხეჴჷრალხ ი და̈რ ესერ ხაშიდხ". ჟჲაჩად მუგულდ ღერმათთე ი ქ'ოთცხირ, ერე "ეშხუ ხეხვ-ჭა̈შ ღერმათ ი მარა (30) ჩი გეზალს ხეჴჷრალხ ი ლიშედს ესერ იჰრიხ". ღერთემ ვეშმილ ლახვემ ი "ამიშ</p>
      <p>ნაბრალუ (||ნაბრალოვ) ლაიშხ ი გეზალ ესერ ა̈ხთა̈ვიხ". ამჟი ჩვემინხ. ათხ' ალ ზურალ ჩვა̈დღვაჟან ი მიჩა ჭაშვემ ვორუნჩუ ადგენე ხეხვ ი გეზალ. ეჩეჩუ ვოდე ნაღვჟურგეზალ ყაბლაჭმინაშ ანჴადდა, ეჩქად ჟი მადე იხინ. ნაღვჟურდ ჟჲა̈ნიცხ ი ლა̈ჲჭოდრალე: "დ' ესე დი ხორია, დე მუ, იმღ' ეხერ ა̈რიხ ამეჩუ? ამხენჟი მარ' (35) ოხთონე მიჩა ხახვემ: "ნაღვჟურ ესერ დემ იგნი ჩუბ ი ჟიავ ანჴიდ. ჟჲანჴიდ ჟიბ' ეჯაბასდთე. ნაღეჟურ ეჯეი ლჷფეთე ლი, ერე ლჷცთე ჲერვა ჴედნი, გა̈ბვს ჭაჭა̈რჟი ხა̈ბჭკვე ი ვოხრის -- თხუმჟი. ანჴად ეშხუ მა̈ბგა̈რ დადა. ამნემ ხა̈ქვე: "ეჩა მჷქაფდ მიჩ ესერ შეხემჷრზა ხაშხა, ლა̈ჩიჟა̈შ ესერ ლი. მიჩა ლეჲხურის ეშდჲორი ვორკა̈ცდ ესერ ხაცხიპ ჰვიჯმიშ ნაშხატვ".</p>
      <p>(40) ანჴად ათხე შეხემჷრზა ი "დადას ესერ ამჟი ხოქვა" ი ეჯჟი ა̈დსისტკეხ დიდ ი მუდ, ერე ლჷცღეთ ლახასდხ. ჯი ეჯღაი დემჟ' ადჷგან ი ლა̈ჲჴერნე ფიშირ მარე. <pb n="226"/> ესღრი, ესღრი ი ეშხუ წიფრათეისგა ისგ' ა̈თჴედჷნ, ამეჩულა ჩვა̈დსადგომხ. წიფრაშ ეშხუ ბალე ჩუქა ლაყვრადი ქ'ათხადხ ი ჟიქა ლექვამდი. ალის ესერ მიჩა ბაბას ხემბუალ. ღვეშგდ ესერ ხოჭვენი". ისგ' ანჴადხ ქორთე. "იმღა როქვ ოსჭონა? ი "ეჯგვა̈რ ესერ ლემბა̈ჟს ოხომბა̈ვისგ (||ოხუმბა̈ვისგ), აშ ესერ ხემბჟი" (5) ი ალი ოხომბავე მა̈გ ქა. ალის (||მიჩა მუს) ლაცვ ოთთხარ ი "ამთ' ესერ მიჩ ჰამა̈შ დირობდ ისგა ხოზნა. "ღო 'სერ იმჟი? ი "იმჟჲ ესერ ი მიჩ რა̈შ ესერ ხორი ვორუნჩუ ი ეჯნოშ ესერ ლჷმა̈ზ. შეხემჷრზად ალ რა̈შ ხაჰერ ი ქა ღალ ლახვემ მიჩა მუდ. ათსგურდა ი ჰამა̈შ დირობდ სგ'აჩად. ამეჩუ ისიპანელ. "მა̈ჲ ესერ ჩვემნეს, იმთ' აჩეს". ულტეხვ ცხეკთეისგ' ა̈თჴედჷნ. სემი და̈ვ ა̈რიხ ამეჲსგა. ხაყვლენი, (10) მარე სგა ღალ აჩად. ალა̈რ იცლაველხ ი უშხვარ ხედგა̈რიხ. შეხემჷრზა ლა̈ხჭვედდა: "მა̈ სერ ხუღვახ ლეცლაველდ, იმღ' ესერ ხედგა̈რიხ უშხვარ?" "მინს ესერ ხუღვეხ ეოქრეშ ფაყვ. ეჩხავ.ამხავ ესერ ესსიპანალისგხ, სტოლ ესერ ჟი ხეგეერშლიხ ვარჩხილშვ. მერმე ხა̈ლიჩ' ესერ ხუღვეხ. ხალიჩა. სი ბედნიერ, ამეჩუ ი ამეჩუ როქ ემგენ ი ეჩეჩუ ესერ ა̈გნე. მესმე ტაბგილ ესერ ხუღვეხ. ტაბგილ, (15) სი ბედნიერ, ლეზვებ-ლეთრე მა̈გ ხანა̈გდ ლამაგ ი ლეზობ-ლეთროშვ ჟჲესერ აგორშლე. ალა̈რს ესერ ჩუ დეშ ითალიხ. "აღვე ჯჲესერ ჩვადრიგვისგ. ქავ აჩადხ ეჩხავხი ი სგავ ანქინეხ ი მა̈ნკვჲ ესერ ჲა̈რ ა̈ნჴდენიხ, ეჯის მაჩვენამ ესერ ხაჰვდი". ალა̈რ. ქ'აჩადხ. ამნემ ფაყვ ჯიბთ' ესდე, ტაბგგილ შინ ლაირმ, ხა̈ლიჩას ხა̈ქვე: "ა ხა̈ლიჩა, სი ბედნიერ, ზითინახა̈ვცახა̈ნ ემსგვირ". ხა̈ლიჩად ქ'ადიე. ალა̈რ (20) ხეხვ-ჭა̈შდ ა̈ხსყანხ ი მურყვამჟი ჩვა̈რიხ. ალ ზითინახავს მიჩა ბაბა ჩი ჰამს იწნი. ათხელდ სემი ჩა̈რიქონ გარ ლა̈სვ, ლა̈დი ვოშთხვ ლა̈სვ. მერმა ჰამს ა̈ნწინხიდ ი ვოხუშდ ჩა̈რიქა ლი. ალი გუნ ხასდიკ სიმაქა̈შ მუს. ჟჲა̈ზვერ მიჩა მაღვან ი მა̈გ სგ'ანჴიდ ამთეისგა. ეშხუს ათხად ი "ამიშ ძიძა̈ მურყვამმჷყ ხა̈ბინავა. ეშთელ ისგ' ესხრი ჩი ნებოზს ეშხუ მახეღვაჟილდ. ჩ'ავ ათფიქრავეხ შუკვ. კუპრუ ათცვემხ (25) შუკვს ი ა̈ხცვემჲ ესერ ეჯის ი მჷხა̈რ ჟ'ავიდ ა̈ნზვერხ ხა̈ლხ ი ჩვესერ ათერხ". ანჴადხ ი მურყვმა̈შ ყორ-ლაჴვრა მა̈გ ჩვადფიქრავეხ. მერმა ლადეღ აჩადხიდ ლაზვრითე ი ჟ'ად ანზვერხ მა̈გ. ანჴიდხ ათხე უშხვართე ი დადაშხენქაი ქ'ანჴიდხ ა ნაღვჟურ ი ლერექვ მა̈გ ჩუ ლჷპენტყ ხარ. ათხე ღალ ჩვადირმხ ალი ი სპელენჯიშ ლარდილთეისგ' ადგედხ. ქა ლაზ დემთე ხარ. ლეზობ დემ ხამნეხ. "აშხვ ნაგზაუნღვე (30) ლჷდგა̈რ ესერ ირი". ხაჩახ. ანჴად აშხე ლადეღ ნაღვჟურ ი "ფაყვ ბედნიერ, მამაგვეშ ესერ ხა̈მედაა" "ქავ ხა̈ძგერ ამექა ი ყორ ესერ ლა̈ხყენი". ხა̈ძგერ მუბვირჟილა, ყორ ლა̈ხყად ი მიჩა ხახვთეისგა ისგ'აჩად. ეჩჟჲ ათჩონ მიჩა ხახვ, ერე ღვეშგიმჩუ ათსიპდა. ანჴად ა ნაღვჟურ ი "ღჷრდახუ მინე ქორთე". ა ხა̈ლიჩათექა ქ'ანბარგეხ მა̈გ ი მეშხე ი თვეთნე ზუღეა უშხვარ ნენსგა ჩვადჷგანხ. ეჩეჩულა (35) ჩვა̈დბინავანხ. კესა̈რს ჟი ლჷზერ ხარ მა̈გ ი "სგ'ოვ ოხტიხხ დინა, ედო ეჲნურ როქვ დემეგ ხა̈მედა ლირდე". ანჴად ეშხუ ვობურ დადა ი "ჯჲესერ ისგა ხოტხე კიბდენუ ოხტაბეხ ი ისგ'ოვ ესგენეხ ეჩხავ ი ლჷცთ' ოვ ატკვა̈რხ ისგა. ეშხუ ბოთლიკ ბა̈ნგუ ესიგხ ეშთე ი მერმე -- რა̈ნგ".</p>
      <p>ა დადა ისგ' ატკვა̈რხ ჭალა̈თეჲსჷა. ნაღვჟურ (||"მეხემჷრზა) ლაკჷლმა̈ხით' (40) აჩად ი კალხმა̈შ მჷქაფდ ალ კიბდონ ანჴიდ. ესბენყურეხ ჩუ ი დადად ლანსკინე ამხენჟი. ნაღვჟურ ქამავ ა̈რი. ალი (ჲდადა) ხარგა̈დი დინას: "მიჩა ბაბა თხუმ ესერ ადგა̈რი ი იხგავ ლა̈ხტახ." "'აჰ, იმჟჲ ესერ ლა̈ხტეხეს ათხე ისგა".</p>
      <p>ანჴად ა დადა ი ჟ'ა̈ნნიკვ ლაზთე ალ სიმაქ ი ბა̈ნგს ნაღვჟურს ხათრეხ ი მინ <pb n="227"/> რა̈ნგს ჷთრეხ. ჟი ლახსგურდას ხა̈ლიჩას ი კესრიშ ყორჟი ჩვესჷგანხ. ანაცხ ა ნაღვჟურ. ისგიდრა̈ლი ი და̈რ წვა. იგენი, იჷვნი, გუმი ნა̈ხიპვს ქა̈მინჩუ ა̈დისგ. ჩუ ლა̈ხუჟდაშალ ი ლა̈ჰისტამ: "ჩი მჷშლადეღ ბა̈ლყჩა̈რ როქვ თხუმ ხონკვეხ უშხვარ. ჟი როქუ ლა̈ხკარჩხან მეშხე ზუღვა̈შ ბელყეჩს ი თეთნემს როქვ ქა ლა̈ხცერპი". (5) ამჟი ღალ ჩემინ. ქა ლა̈ხცხორპან თეთნე ზუღვათექა. კადა̈რთ' აჩად ი ათჴედჷნ სოფელთე. ლახხვიდ მჷშკიდ მაშდმა̈რ ი ნაღვჟურდ ხა̈ქვე: "ჰა 'სერ ლჷჰა̈ჯ მიჩა ბედ, მა̈ბზა̈რ ლი ი ჯჲესერ მა̈იდშვ იდგა̈რი". "ლეჟრი როქვ ჯი მადე ლი, -- მჷშკიდდ ოსცა̈დ -- ლეჟრი როქვ ზითინახა̈ვ ლი, ჭა̈შ როქვ ჲარვ ზუღვა უშხვარ ნენსგა ათსედა ი ეჯის როქვ იგვნი". "ეჯი 'სერ ჯი ლი აღვე". ექას მჷშკიდ ლა̈ხყაჰან, (10) ლოხჟინდა. "აღო ჯი როქვ კიბდონს ოხსყენე, ლა̈შმა̈რს როქვ ლაჰედნე ი აშმაუ, ეჩქას მა̈ როქუ ა̈ხფასეს ეჯის".</p>
      <p>ოხტაბე კიბდონ ი აშმე ამეისგა ალი ი ამთეისგა მეჴდეს ჩვავჟუნე ჩი. ალი ა̈დკვიჰ ა დინად ი ა̈თჴჷრან მიჩა ბაბას: "ჰა მა̈დილ ხერი, ისგ'ოხჴჷდეს ლა̈შმა̈რ". ა̈თბურგანხ კიბდონს ი დინაშ თხუმრა̈შ ესიგხ.</p>
      <p>(15) ჩვატყურდა მა̈გ, ეჩქას ესკარე ნაღვჟურდ ი ქა დერ ლაჴადა ამხენქა. ათჩონხ, ცხა̈ი, ი ა̈ნმარანხ ი "მიჩა მუთე ი დით' ისერ ღჷრიხ". ლახსგურდახ ხა̈ლიჩას ი მინე კედილ ჟჲოსდეხ ი მიჩა დადა̈შ ი ბაბა̈შთეისგა ისგ'აჩადხ.</p>
      <p>მიჩა დის ი მუს ეჯჟი ჩა̈რჩ ხაგხ, მეთვფე ხოხალხ შეხემჷრზა, ერე ჭჷშხ ხაგემხ. ლა̈ხედალ აჩვმინხ ეჯგვა̈რ, ერე ღო ვოქრს აჰვდა̈ლიხ ათხე.</p>
      <p>(20) ვოდ ეჯა̈რს ლეწედ, ეჩქადუ ლა̈რიდ!</p>
      <p>სოფიო კვიციანი. ბაგვდანარი. მ.ქალდანი. 27.ვიი.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
