<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">57. ყათლან</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_706">
    <body>
      <head>57. ყათლან</head>
      <p>ა̈რიხ ეშხუ ხეხვ-ჭა̈შ. ალა̈რ იზგეხ ტვიბისგა, ხორიხ ეშხუ დინა, (30) ხეხვ ღანავ ლი, ჭა̈შ ლეგდ ა̈რი.</p>
      <p>ალ მარე იდგა̈რივ, ეჩქას ხა̈ქვე: -- ნაღჟურ ესერ ა̈ხთავენეს, ეჩქას ყათლან ესეროღ ათჟა̈ხ, დინ' ესერ ა̈ხთავენეს, ეჩქას მ' ესერ ხოცხონეს.</p>
      <p>ჩვადგან ალ მარე. ზურალს ა̈ხთაუნ ნაღვჟურ. ალის ათჟა̈ხ ყათლან. (35) ალ ნაღვჟურ ლადეღვშ იცხამ ეშხუ კამინს, ლეთვშ -- ეშხუ ჭითხს.</p>
      <p><pb n="118"/> აშხვ ლადეღ ყათლან ხეწად დომბა̈ს ი მიჩა დის ხა̈ქვე: -- მიჩა მუეშ ცხვი-ცჷჴემდ ინეგ ესერ ზი?</p>
      <p>-- სგ' ესეროღ აჩად ი ქორს ესერ ჰასკამჟი ჟ'ეხხველი.</p>
      <p>სგაჩად ყათლან, ჟ'ენკიდ ცხვი-ცჷჴემდ ი ქანჴად ი ჩვადგა̈რ (5) დომბა̈. სგოხჴიდ ალი მიჩა დის ი ჩოთცვირ ქორს. ათხე ხა̈ქვე</p>
      <p>მიჩა დის: -- ლა̈თხვართ' ესერ ღჷრი.</p>
      <p>ათხე მიჩა დიდ ხა̈ქვე ყათლანს: -- ალ ტვიბჟი ესერ ნომოლ აჩად.</p>
      <p>ალი მად' ოთჯგრვე ყათლანდ ი ეჯღა̈ი ალ ტვიბჟი აჩად.</p>
      <p>(10) ესღრი ყათლან, აშხვ მინდორისგა ხეწად და̈ვა̈რს. სგაჩად ყათლან ალჲა̈რთეჲსგა. ალჲა̈რდ სვინა̈ ლახტვილხ ალის ი სგედჴერნეხ ქორთეჲსგა. ამეჩუ ხოშა და̈ვა̈შ ლასგვრაჟი ედსგვირეხ.</p>
      <p>ათხე ყათლანს ლიჲსენის ხოპირეხ ალ და̈ვა̈რ. ალის გუდ ანჴად ყათლან. ჟ'ანჷგან ყათლან ი ლოხბინე და̈ვა̈რს ჩი ლიჲსენი. მა̈გ (15) ჩვადჷჲსენე, ეშხუ და̈ვჷნქა.</p>
      <p>ალ და̈ვს ხად ეშდორი თხვიმ. ეშდეშხუ თხვიმ ჟ'ახქვიც, ჟჩქას ხა̈ქვე ალ და̈ვდ: -- ნომ' ესეროღ ადჷჲსენე! -- ყათლან ეჯღა̈ი მად' ეთყაჩ, მარე მა̈ფშა̈რ ლა̈სვ ეჯი ი ჩვადბჷრჯე გიმ ი ჩვაშდიღვ ეჩელექვა, ჟიქაქა ეჯის ესა̈გ ფიცრიშ ლარდილ.</p>
      <p>(20) ათხე ჩვაჩად ყათლან ქორთე, ჟ'ა̈ნჴერნე მიჩა დი ი დაჩვირ. სგანჴადხ ალ ქორთეჲსგა ი მიჩა დაჩვირ ოქრეშ მურყვამთეჟი ადგენე. მიჩა დაჩვირს ჩი ლადეღ ხოჴდა ეშთეჟი ლეზვებს.</p>
      <p>აშხვ ლადეღ ყათლან აჩად ლა̈თხვართე. ათხე მიჩა დი აშყვდელივ ქორს ი ლიც აბიდ აშხვ მა̈დგიმჷყ. ამეჩუ ხეშდღვან ეჯ და̈ვ. (25) ალ და̈ვდ ქედბა̈ჟ ლიციშ ლიბდე ი ლახტვილ: -- ჟ' ესერუღ ენხინ!</p>
      <p>ჟ'ა̈ნხინ ალ ზურალდ და̈ვ.</p>
      <p>ალ და̈ვდ ხა̈ქვე: -- იმხენ ესერ ომჴედელი?</p>
      <p>-- ჯ' ესერ მიჩა გეზალ ყათლანს ოხჴერნა აშთეჲსგა.</p>
      <p>-- მიჩა გეზალ ყათლანს ესერ მიჩა გეზლირ ი ლახვბა (30) ჩოთჷჲსენა.</p>
      <p>ათხე და̈ვდ ხა̈ქვე: -- ჭა̈შ ესერ ხორი მა მიჩ?</p>
      <p>-- მიჩ ესერ დემეგ, ჩუ ესერ ათდაგრა.</p>
      <p>ათხე და̈ვდ ხა̈ქვე: -- ჲაღვე მიჩ ესეროღ ეთჭამ ხეხვდ.</p>
      <p>ალ ზურალდ იმედ ხა̈ქვე.</p>
      <p>(35) -- მარე მიჩა გეზალ ყათლან ესერ ჩუ ადგა̈რი მიჩ.</p>
      <p>-- ეჯღ' ესერუღ ნომა ანფაშ, ეჯის ესერ ჟი ხოსკორეხ მინ მოლა.</p>
      <p><pb n="119"/> ალ და̈ვ ჩვადპეჟვნე ალ ზურალდ. ნებოზს ანჴად ყათლან ლა̈თხვარხენ, ანჴიდ ნა̈თხვროლ.</p>
      <p>მერმა ლადეღ ქაიდ ატახ ყათლან. ათხე ზურალდ ხა̈ქვე და̈ვს: -- ოხსკორეხ ესეროღ ყათლანს მოლე, ედო ამჟ' ესერ დემის იმა̈რგ.</p>
      <p>(5) ათხე და̈ვდ ხა̈ქვე ზურალს: -- ჴადვემ მა̈ზიგ ესეროღ ლეჲმიზზე ი ეჩქას ესერ ლეხჭვედნი ყათლან, მ' ესერ ხერი ხოჩა. ეჩქას ჯინემ ესეროღ ხა̈ქვე: ეშდორი თანღ' ეჩხენჩუ ყვერიშ ი კერიშ ჯვეგ. ესერ ა̈რი, ეჯა̈რე ნანღველ ესერ ხარ ხოჩა.</p>
      <p>ანჴად ყათლან ი მა̈გ ამჟი ხა̈ქვე მიჩა დიდ.</p>
      <p>(10) აჩად მერმა ლადეღ ყათლან ალჲა̈რთე. სგადჰიე ეჯჲა̈რთეჲსგა ი სვინა̈ს ლახტულდახ ეჯჲა̈რ: -- მ' ესერ ხაკუ, ხოჩა მახეღვა̈ჟ?</p>
      <p>-- მ' ესერ ი მინე ნანღველ.</p>
      <p>-- ჲაღვე ქ' ესეროღ აჩად ი მინე ღეშგიმიშ ესეროღ ადჷჲსენე.</p>
      <p>ქაჩად ი ჩვადჷჲსენე ი ქოხკიდ ნანღველ. ათხე ალჲა̈რდ ლახვემხ (15) ძაგვ: -- ლახ ესერ მაგვეშ ესწჷხენეს, ეჩქას ჟ' ესეროღ ანტუსე ალი კალისგა.</p>
      <p>ანჴად ყათლან ქორთე ი ჩუ ხამნე ნანღველ მიჩა დის. მერმა ლადეღ ლა̈ხჭვედდა მიჩა დის: -- ხარ ესერ მა ხოჩილდ?</p>
      <p>-- დემეგ ესერ.</p>
      <p>(20) -- ჲაღვე მ' ესერ ხერი ხოჩა?</p>
      <p>-- მ' ესერ ი ეშდორი თანღ' ეჩხენჩუ ა̈რიხ დაჴლა̈შ ი ღოლაქა̈შ ჯვეგ. ეჯჲრე ნანღველ ესერ ხარ ხოჩა.</p>
      <p>აჩად ყათლან ალჲა̈რთე ი ჩვადჷჲსენე ეჩეჩუ ღოლა̈ქ ი ქოხკიდ ნანღველ. ეჯჲა̈რდ ლახვემხ მა̈ტყიშ ნა̈ქცულა̈რ (|| ნა̈ქცუვა̈რ): -- ლახ (25) ესერ მაგვეშ ესწჷხენეს, ეჩქას ალჲა̈რ ესერ ჟ' ესეროღ ანტუსე ი ეჩეჩუ ესერ ესგენიხ მინ.</p>
      <p>სგოხჴიდ ნანღველ ქორთე მიჩა დის ი ჩუ ხამნე. მერმა ლადეღ ლეხჭვედდა ყათლან მიჩა დის: -- ხარ ესერ მა ხოჩილდ?</p>
      <p>-- დემეგ ესერ.</p>
      <p>(30) -- ჲაღვე მ' ესერ ხერი ხოჩა?</p>
      <p>ათხე მიჩა დიდ ხა̈ქვე: -- მ' ესერ ი ჲორი კოჯ უშხვარ ნენსგა ა̈რიხ ჭვერიშ ი ღვემლა̈შ ჯვეგ. ეჯჲა̈რე ნანღველ ესერ ხარ ხოჩა.</p>
      <p>აჩად ყათლან ადჲა̈რე ლა̈თხელითე ი ჟ'ენთხე ალჲა̈რ. ქოხკიდ ნანღველ ჭვერ-ღვემალს ი სგოხჴიდ ქორთე მიჩა დის. მერმა ლადეღ (35) ლეხჭვედდა მიჩა დის: -- ხარ ესერ მა ხოჩილდ?</p>
      <p>-- ხოჩილდ ესერ ხარ.</p>
      <p>ათხე აშხვ ლეთ ყათლანს ხა̈ქვე მიჩა დიდ: -- ქ' ესეროღ ედქანან.</p>
      <p><pb n="120"/> ყათლანდ იმედ ხა̈ქვე? -- ქ' ესერ იქნალ.</p>
      <p>და̈ვდ ყა̈რჟი ესყედნე ეშხუ ჩვეინ ლუფუ̈ნე ლიც. ყათლანს აქა̈ნდა მიჩა დი, ეჩქას ლა̈ჲმიზზე მიჩა დიდ საპენთე ლიზი ი ალი და̈ვდ ქედბა̈ჟ, ეჩქას ყა̈რხენჩუ ლუფუ̈ნე ლიც ჩუ დახბიდ ი ყათლან (5) ჩვედშიხან ი ლჷცთეჲსგა ადკვა̈რხ.</p>
      <p>ათხე ყათლანიშ დაჩვირ გუდ აჴად: -- ყათლანს ესერ მოლე ხარ ნა̈ყრინ.</p>
      <p>ალ დინა ქანჴად მურყვამხენქა ი კალისგა ჟ'ანტუსე ღოლაქა̈შ მა̈ტყ, ხა̈მიშ ძაგვ ი ჭვერიშ ღალე ი ეჩეჩუ ესჷგანხ ეჯჲა̈რ. ლოხბინეხ (10) ყათლანს ლითხელი ი ჟ'ა̈ნთხეხ ლჷცისგა. ჟ'ანჴიდხ ქორთე ი ჩვესდეხ ლაყვრა ლეჟა. ათხე აჩადხ ექიმთე ი ეჯნემ ლახვემ წჷრნი პილატოკ: ალ' ესეროღ ლახლაფრეხ ჟიქა ი ღვე ქვინ ესერ ლეხტეხნი.</p>
      <p>ესლაფრეხ ალი ჟიქა ი ყათლანს ქვინ ლენტახ.</p>
      <p>ათხე ჩვანჴად ყათლან ი ჩვადგა̈რ მიჩა დი ი და̈ვ. ეჯჲა̈რდ ხოჩა (15) ლირდე ედჴიდხ.</p>
      <p>იზოლდა ქალდანი. ტვიბერი. მ. მაჭავარიანი. VIII.1948</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
