<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">67. ბე̄რია̄ნ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1164">
    <body>
      <head>67. ბე̄რია̄ნ</head>
      <p>ჯამზჷრახ ღერთემ ი ლჷმარდე̄ლიხ ეშხუ ჲეხვ-ჭაშ, ეჲჟი ალმეჩე̄ლიხ, (25)ერე გეზალ მა̄ ლახვოდე̄ნახ. ეშხვინ ემჩედე̄ლი ჭაშ მეცართე ი ქო̄ხო̄მბვა მიჩა ბედ ი გვეშ. მეცარს ქა ლოხვოდა უსკვ ი ხო̄ქვა: -- ალე ჩუ̄ვ აბიჴვხ ისგდ ი ჩუ̄ვ ლალე̄მხ ჲეხვ-ჭაშდ. ჭაშს ჩუ ლოქ ეთში̄ კაწარ ი ჩხარა თოჲა თხუმჟი ჩუ̄ვ აქვიცხ ალ მჷში ი ეჩხენქა ქა ლოქ ანჴდენი ჭყინტ.</p>
      <p>(30)ანტახ აგითე ალ მა̄რე ი ალე მაგ ამჟი ანსყე. კაწარ ჩვეთშია̄ნ ი ვედშვ ხემწირ. ჩხარა თოჲ თხუმჟი ჩვაქვიცხ ი ქა̄ნჴად ჭყინტ. ალე ეჯკალიბ ლას, ერე მჷჟს ხაჯო̄ნდა, ჟახად ჟესჟახეხ ბე̄რია̄ნ.</p>
      <p>ჟი ე̄რ ენცხე ბე̄რია̄ნდ, სადილდ ფურს იზბჷდა ივახშამდ -- ჴანს. მიჩა დი̄ჲმუ ხვა̄ჲ ჯოგარე პატრონ ლასხ, დე̄მთე ითნახ ბე̄რია̄ნა <pb n="88"/>  ლი ზობს, მარა ქერ აჩადხ ზაჲარ, სგა ლეხშდახხ ჯოგარ. ჟი ლეგნა̄ლ ხა̄და ბე̄რია̄ნს ი ქა ლექა̄ბი აგიხენქა. შიდ ესყედნე ჲეშდჲერუ თეკვ.</p>
      <p>აჩად ი ეშხუ აგის სგა ლეხბურა̄ნ, ამეჩუ ხეწად ლეგვე̄რს, ლეგვე̄რისა ზურა̄ლ ესხვი̄და, ჩვადღა̄ნვე ეჯი, ეშხუ თეკვ ჩოსცვირ ი (5)ჩოსმახა̄ლე: -- მიჩა ლიყუ̄ლი ლოქ ე̄რ ათსჷ̄ნდეს, ეჩქა ალ თეკვ ქა̄ვ ლახო̄მ მიჩა გეზალს ი ანზჷზე̄ვ ეჩხა̄ვ, იმხენი̄ ლოქ მიჩა ჲერ ისმო̄ლდეს.</p>
      <p>ამჟი მე̄რმა ლეთ ჩომინ, მესმა, მო̄ვშთხვა ი ჟაჩად ჲეშდჲერვნუნ.</p>
      <p>(10)ეჩუნღო ბე̄რია̄ნ აჩად ხენწიფიშთე ი ჩოთო̄გა̄ნ მჷჯმაგი̄რდ. ხენწიფ ხეფრება̄ლ ბერია̄ნს ეჲჟი, ერე მიჩა ვეზრალსი̄ ეჯის ხახვჩი̄ნე. ლახთხამჷ̄ნდახ ალე ვეზრალს ბე̄რია̄ნაშდ ი ანსაქმეხ ამშა ქა ლიღრე.</p>
      <p>ეშხუ სემი ლჷთხუმ და̄ვს ხაგდჷ̄ნდა ხენწიფიშდ სემი საჯენ ზექ ი ვეზრალდ ენგონვეხ, ერე ბე̄რია̄ნს ლოქ ალ ზექი ლიჴდუნე ოსფაშდვა. (15)ხენწიფდ ენჲერე ბე̄რია̄ნ ი ლეხჭოდდა: -- ხოფშვდჲელა ლოქ ე̄სა მიჩ ალე. -- დე̄სა ლოქ, მარა ალეს ლოქ ეში̄ ჟანსყე̄ჲნე. ქა̄ვ ლოქ ლახო̄მხ სემი ციცვი თხუმ, ეშხუ ქა̄ცი ქერ ი ნაფი̄ნ ნიც.</p>
      <p>ალჲარ მაგ შიდ ესყედნე ბე̄რია̄ნდ ი აჩად. ე̄რ აჴად და̄ვა ქორნუნ, (20)სგე̄დსგიდდა ლაჴვრა̄ჲსა ი ქორს ჩჷესწვე̄ნე ჩუ ლჷრი̄კ ვოქრე ძვერო̄ლ, და̄ვს ჟი ხოხლა ბატკ ლემესიშდ ი ატყბი. ახფიშვდ ბე̄რია̄ნდ ციცვი თხუმ ძვე̄რას ი ძვე̄რად ლიგჷრჲალი ედბინე. და̄ვემ ხე̄ქვ ძვე̄რას: -- ჩუ̄ვ ედჩუმა̄ნ, ედო ყო̄რქა ლოქ ე̄რ ქა̄დკვა̄ნნე, ლაჴვრა̄ჲსა (25)ლოქ სგა ლეტეხ ხე̄რი.</p>
      <p>აჯაღ ახფიშვდ ბე̄რია̄ნდ ციცვი თხუმ ძვე̄რას. აჯაღ ხე̄ქვ და̄ვემ ამჟი. მესმა̄მდი̄ ერ აჯაღ ხოჲახ ძვე̄რას ციცვი თხუმ ი ქე̄სგჷრჲალე, ხაფხიჭე და̄ვემ ი ქა̄დკვა̄რ ყო̄რქა. ქა̄მ ჟესფხიჭე ბე̄რია̄ნდ. ხოღლი და̄ვ ძვე̄რო̄ლს ი დე̄სა ანტახ. ეჩქა უცეფ ჟესფხიჭე ბატკს ი ჩუ ლალემ, (30)ჟი ლახსგუ̄რდა ჩუხვ-კერტანს, შიდ ესყედნე ჲელჲა-ლემეს ი ქა̄ნქინე ყო̄რქა. სგა ლახხვი̄და სგობინ ბე̄რია̄ნ. ამნე̄მ ჩუხვ-კერტანს ქერ ოთშიდ, ჲელჲა-ლემესს ნაფი̄ნ ლიც ლახბიდ. და̄ვს ჩუ ლეჴედ ხა̄და კერტანხენჩუ ი სგა ხეძგარხ ეშხვა̄რ. ესბჷრგჲელეხ ი ჩვედნახე ბე̄რია̄ნდ. და̄ვემ ხე̄ქვ: (35)-- ჩუ ლოქ ნომა̄ვ ადგარი ი მა̄ჲ ლოქ ხეკვდი, ეჩის ლოქ ხეჩო. -- ხელწიფიშდ ლოქ ე̄რ ზექ ხაგად, ჟი̄ვ ენცვე ი ანჴიდუ მიჩაცახან, ლახტის ბე̄რია̄ნდ. <pb n="89"/>  -- ალე თრუ̄ნყვს ე ჯეკვად, მანკვი თრუ̄ნყვს დეშ მე̄ქვარა̄? -- ედსაკვრელე და̄ვემ.</p>
      <p>ჟენცვე და̄ვდ სემი საჯენ ზექ ი ანჴიდ. ერ ლოხჷმფე̄დვრეხ ხენწიფი ლაზგას, ვეზრალდ ხახე̄ნეხ ხენწიფს, ერე ბე̄რია̄ნ ლოქ ანღრი. (5)ხენწიფდ მა̄დ ედჯირვე ი მჷხე̄ნას თხუმ ათქვიც. -- მინს ლოქ ოთღუპვახ მიჩა ბე̄რია̄ნ.</p>
      <p>ქედსგიდდა ყო̄რქა ი ბე̄რია̄ნ გაცხაჲდ ანღრჷ̄და ი და̄ვაშვდ ზექ ჟი ხო̄ცვდა. ალეს ე̄რ ხეწად ხენწიფ, ათხი̄დჷ̄ნდა ი ამჷნღო აჯაღ ხოშა ხალტჷ̄ნ ბე̄რია̄ნ.</p>
      <p>(10)ვეზრალდ აჯაღ ენბინეხ ბე̄რია̄ნაშჟი ლაცდავია გვეში ლისქმე ი აჯაღ ათზჷზა̄ლვნეხ ჩიქ უსგვა ლჷთხუმ, ეჩჷნღო ჲეშდჲერუ ლჷთხუმ და̄ვაშთე, მარა ბე̄რია̄ნ ჩი̄ხენ ჟახი̄რიანდ ანტახ. ერ დოსსამა ოხჴჷრჴეხ, სერ ჟი̄ვდ ოხგონვეხ, ვითამ ბე̄რია̄ნს ლოქ ოსბაქა, ერე ალელია̄ჲშ ი გალელია̄ჲ ლახვისა ლოქ ე̄რ ტაიჭ-საღარ არი, ეჩს ი (15)მიჩა ჲეშდჲერუ ნათსავს ჩი̄ს ლოქ ლჷრმს ოხჴიდე. ლეხჭოდდა ხენწიფ ბე̄რია̄ნს: -- გაცხაჲდ ლოქ ხო̄ქვა̄ ალე მიჩ? -- დე̄სა ლოქ ხო̄ქვა, მარა ალესი̄ ლოქ ჩვი̄ჩო, ოღონდ ქა̄ვ ლოქ ლახო̄მხ ჲეშდჲერუ კამბეჩი გვე̄რე, ჲერუ ფუთ ჯიმ ი ჲერუ (20)ფუთ ქერ. -- ალე მაგ ჩუ ხოთხეხ ი აჩად ბე̄რია̄ნ, ალჲარცახან შიდ ესყედნე ლუსრმან ი კვეთხ. ჟი ე̄რ აჩად ლახვთე, ეშჩუ ლას ეშხუ ხოჩა სგიმ. ქა̄ჩად ბე̄რია̄ნ სგიმმჷყ ი ჟესშკა̄დე ჲეშდჲერუ გვე̄რე, ეშხვხენ ჯიმ აშიდ ი მე̄რმახენ ქერ, ჯეჲ ჟაჩად კო̄ლთხი ჲელვა - მეგემთეჟი. (25)ქა̄ჩად კოჭო̄ლ ხანილ ი ანჴად ტაიჭ-საღარ, ესთხე̄ლდა სგიმს ი სგიმ ლჷშკა̄დ ესხვი̄და; სგიმ ე̄რ დოშ ლალჷ̄შ, ჯიმ ლალე̄მ, ხოშა ახფჷ̄ნდა, ქერ უდ ლალე̄მ, აჯაღ ხოშა ახფჷ̄ნდა. ესძგუმბი̄რა̄ლე ი ჟახგილ ეშხუ ტუფ, მე̄რმე დეშჲამ ახგილ ი სერ სგიმ დეშ ლალჷ̄შ. ესქინა̄ლე ეჩხა̄ვ-ამხა̄ვ ი აჯაღ ჯიმ ლალე̄მ. ერ დოსსამა ანჴჷრჴე ი მაფჷნშვ (30)იდჷარო̄ლ, ქე̄სტუ̄ლე: -- ჲერვა̄ჲ ლოქ ღენ ჭაბუკვ ლი, ერე ჯიმი̄ ხო̄მნა, ქერი̄ ხო̄მნა, სგიმი̄ლი ჩუ̄ვ ლახა̄შ.</p>
      <p>ჟი ლოქ ე ლეჲსგურნე, ჩუ ლოქ ლახთუნნე, ბე̄რია̄ნდ ლახტუ̄ლე მეგემხენჩუ. (35)-- ეზარ ლოქ, ტაიჭდ ლახტიხ.</p>
      <p>ჩვანჴად ბე̄რია̄ნ ი ჩუ ლახა̄შ კოჭო̄ლ სგიმი̄ლ; ჟი ლეჲსგურე <pb n="90"/>  ტაიჭ-საღარდ ი ქა ლახზელა̄ლვნე. აჯაღ ჩუ̄ვდ ლახა̄შ სგიმ. ეჩუნღო ტაიჭ-საღარდ ხე̄ქვ: -- ჩუ̄ვ ოხქახ. -- ჩუ ლოქ დე̄მ ხოქხენი, ბე̄რია̄ნდ ლახტიხ. (5)-- ე ლოქ დო̄მ ოხქეხნი, ე̄რ ლოქ ედჟუ̄ლი̄ნნე, დეცთე ლოქ ლახრიღვე. -- ჩუქვა̄ნ ლოქ ეხცა̄დი, ბე̄რია̄ნდ ლახტიხ. -- ჩუბო ლო ლახრიღვე. -- ჟიქა̄ნ ლოქ ეხცა̄დი. (10)-- ლეჟა ლოქ ლახრიღვე. -- ჩვა̄ნ ლოქ ეხცა̄დი. -- ლექვა ლოქ ლახრიღვე. -- ჟა̄ნ ლოქ ეხცა̄დი.</p>
      <p>ე̄რ ენჟუ̄ლი̄ნე ტაიჭ-საღარდ, დეცთე ხეკვად ბე̄რია̄ნა ლირღვე, (15)ბე̄რია̄ნ ჩუქვა̄ნ ეხცა̄და̄ნ; ჩუბო ე̄რ ხეკვად ლირღვე, ჟიქა̄ნ ეხცა̄და̄ნ; ლეჟა ე̄რ ხეკვად, ჩვა̄ნ ეხცა̄და̄ნ ი ამჟი, დეშ ანკვა̄რ ჩუ. ეჩქა ხე̄ქვ ტაიჭ-საღარდ.</p>
      <p>-- ჩუ̄ვ ანჴად, ედო ე̄რ ლოქ ესსჷრტჷნნე, მიჩა ჲეშდჲერუ გეზალ მაგ ლოქ ამეჩუ ანჴდენიხ ი მიჩ ლოქ ჩვადგჷლჷ̄რნეხ. (20)-- ჯეჲ ლოქ ე̄რ ესყუ̄ლნე, ბე̄რია̄ნდ ხე̄ქვ, მიჩა ჲეშდჲერუ გეზალ ლოქ ამეჩუ ანჴდენიხ ლჷთეკვდ ი მინს ჩი̄ს ლოქ ჩვადჷრმნეხ.</p>
      <p>ესსჷრტჷნე ტაიჭ-საღარდ ი ესყუ̄ლე ბე̄რია̄ნდ. ათსჷ̄ნდახ ტაიჭსაღარი გეზლი̄რს ი ათსჷ̄ნდახ ბე̄რია̄ნა გეზლი̄რსი̄.</p>
      <p>ათა-თათა-თათა̄ჲ, ოხჩაშხ ბე̄რია̄ნა გეზლი̄რ, ანჴადხ ტაიჭ-საღარი (25)გეზლი̄რი̄. ჩვადლაბნეხ ტაიჭ-საღარ ი მიჩა გეზლი̄რ ი ლაღრა̄ლუშ ანჴიდხ ხენწიფიშთე. ხენწიფს ძღჷდ ათხი̄დჷ̄ნ ი ბე̄რია̄ნს აჯაღ ვეზრალდ ხოშა̄მ ხეფრება̄ლ.</p>
      <p>აჯაღ ხოშა̄ვდ ლახუვშგედჷ̄ნხ ვეზრალს ბე̄რია̄ნა ჩუ ლისგვბე ხენწიფი ყო̄რჟი ი აჯაღ ჟი̄ვდ ოხბინეხ ლიგნოვა̄ლ. ხენწიფს ხე̄ქვხ: (30)-- ბე̄რია̄ნს ლოქ ოსბაქა, ერე ჟი̄ვ ანსყეხ ხოშე̄რება ცხვად, ჟი̄ვ ანგოშლეს ლჷჯავშვ ი ჟი̄ვ ანფი̄ნეხ. ჯეჲ ი მიჩა ტაიჭ-საღარ ეშხვხენჩუ ლოქ ე̄რ ჩვადრიხ ალ ცხვადთე̄ჲსა, მე̄რმახენჟი ლოქ ჟანტხენიხ უთჷნკირდ. ხენწიფ ლეხჭოდდა ბე̄რია̄ნს: -- ხო̄ქვა ლოქ ე̄სა მიჩ ალე? (35)-- დე̄სა ლოქ ხო̄ქვა ი მა̄ჲ ლოქ ხოხალ, ე ლოქ მოშ იჩო.</p>
      <p>აჩად ბე̄რია̄ნ ი რაშს ლეხჭოდდა. რაშემ ხე̄ქვ: <pb n="91"/>  -- ნომა̄ვ ლოქ ხაყლუ̄ნი, ადჲე̄ვ ლოქ ჯეჲ ი ეშხუ ნაგზი სგა̄ვ ლახბე ვოლს ი ეჩღო მიჩ ლოქ ხოხა̄ლღეს.</p>
      <p>ბე̄რია̄ნდ ხელწიფს ჟახმეჴრა̄ლვნე, ერე ჟასყი ალ გვეშს. ადჲე გაცხაჲდ რაშ ი სგა ლახბე ვოლს, ჯეჲ ანტახ აგითე. ხენწიფს (5)ჟახსყევა̄ლვნე ქორზუმ ცხვად ი ჟახგოშლა̄ლვნე ლჷჯავშვ ი ჟახფი̄ნა̄ლვნე. ამზუმხანისა რაშ ვოლს იზბჷდა. სერ ჟი ლახსგუ̄რდა ბე̄რია̄ნ მიჩა რაშს ი სგა̄დსკინეხ ცხვადთე̄ჲსა. რაშდ ალ ვოლ მაგ ჟანტიხ ცხვადისა ი ჩვადქვე̄ლე ლჷჯე, ცხვადი მე̄რმა პილლეჟა ჟანტახხ ჲერქე̄და უთჷნკირდ. ქე̄რ ანჴადხ ქა̄მენჩუ, ისგჷნჟი ჲერქე̄და ვოქრ ლასხ ი (10)ისგჷნჩუ -- ვერცხლ.</p>
      <p>ლახთხამჷ̄ნ ალე ხენწიფს, ჟახფი̄ნალვნე მახან ლჷჯე ი სგა̄ჩადხ ჯეჲ ი მიჩა ჩა̄ჟ, მე̄რმახენჟი ჯიჯვარ გარ ანტახხ. ჩოსსად ხენწფოგ ბე̄რია̄ნს ი მიჩა ამახვ ვეზრალ მაგ ქა̄დრეკლე ი ჯამზჷრახ ღერთემ.</p>
      <p>სოსლან ონიანი. სასაში. ა. ონიანი. 4. VIII. 1958</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
