<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">181. მა̈რვენე მუხვბე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1010">
    <body>
      <head>181. მა̈რვენე მუხვბე</head>
      <p>(10)ა̈რიხ სემი ჭყინტ ი მინე მუ. ალმინს ნეპოლდ ახობინე ლისკვანჩული ლელეთად. მინე მუ ა̈დსოყან ჩუ: -- ე ათოდაგარახ ჩუ ალ ნეპოლ, დორღვეჲ (\ დორი) შიდე ლოქ ჩიის (\ ჩიჲს) ქა̈მხო. აჩად მაშენე მუხვბე ლაყა̈რეულდ მა̈დმამოშ ანასყე. მერბა ლეთ მა̈ნესკჷრე აჩად. დეთა̈ჲ ეჩემდ მოშ ანასყე. მესემა ლეთ მა̈რვენე მუხვბვე (15)აჩად. ეჩემდ ღა̈ლე ახანკვარნე. ძინა̈რს სკ'ანჴიდ. ესრენიშ ვოქვრე ნეპოლ ლი ი ეჩა ღა̈ლე ანჴიდ. ალეს ერ მინე მუ ხეწად ქა: -- ეჲა (\ ე) ახოჴიდახ სკა ალ ნეპოლ ი ხოჩა̈ ი დორღვეჲ შიდე ლოქ ქა̈მხო ჩიის.</p>
      <p>იმ იჩომნოლხ ი ლეზი ხადახ ჩიის ნეპოლა̈ ლა̈თელიხო ხოშა (20)ლახვბას ხოჩა ჩაჟა̈რ ხაყახ ი მა̈რვენე მუხვბეს -- მჷკა̈ჩხვი ჩა̈ჟ. ასხრიხ შუკვს სემედა. სემბოძა̈ლ შუკვჟი ადჴადხ. ამეჩუ ჩვაყვალხ სამდ. ჩვასომახალეხ უშხვა̈რ: -- სემი თვეჲსკა ხეკვს ჟ'ახოღელახ, ჲერვა̈ჲ ხუნკვი ანჴედენიხ. ამეჩუ. აჩადხ მინე-მინე შუკვს. მა̈რვენე მუხვბე სკ'ადჴად მინდვერხოისკა. მა̈ფეშა̈რ ლას ი ჩუ ლახაგედდა. მიჩა ლავჟაჟინ (25)ალ მჷკა̈ჩხვი ჩა̈ჟ თხერემ სკა ლახამა̈მ. თხერე ფედოს ჩვადაყურდა. ანჲა̈ცხ ალ ჭყინტ ჟი. ა̈დსკიდარე, ჩა̈ჟ დეს'ა̈რი. ისკიდარი ეჩოხ-ა̈მოხ. ჩვა̈სწვენე თხერე. ლა̈ხეჭვედდა: -- მიჩა ჩა̈ვ ხოწვა ლოქ ესა?</p>
      <p>თხერედ ხა̈ქვ: -- მიჩ ლოქ ლახომა. მა ლოქ ხაწჷხ მიჩ, ჩა̈ჟს ლოქ (30)ერ ხეთხელი?</p>
      <p>ალ ჭყინტდ ხა̈ქვ: -- ჯოდია შუკვს ლენგზარ ლოქ ხარ. -- აღვე ეჯ ლინგზარს ჯე ლოქ ხეჩო.</p>
      <p>ლა̈ჲსკურე ი ადა̈ჲე. სკ'ადჴად ეშხუ მინდვერხოისკა. ამეჩუნ იცუა̈ლხ სემჲ ლჲხვბა. შიისკა ხუღვეხ: ტაბა̈გ, ხა̈ლიჩა̈ა ი ფაყვ. ტაბა̈გ (35)ლი ეჭკა̈ლი. ერ მა ჯეკვედი ეჯ ლეზვებ-ლეთრეს ფხიჟე. ხა̈ლიჩა̈ ლი ეჭკა̈ლი, ერ იმა̈ჲხო (\ იმავა̈ჲდ) ჯეკვედი. ეჩოხ (\ ეჩავ) აჯა̈ჲესკ. ფაყვ ლი ეჭკა̈ლი, ერ ჟ'ა̈სგემხი, ქა და̈რმოშ ჯეწედენი. მა̈გ <pb n="169"/>  იღეშკა̈ლხ ტაბა̈გს. ამ დვრეს ალ ჭყინტდ ხა̈ქვ: -- ჯე ლოქ ადაკვანე ცულა̈ჴემატი ცხვის. ჲერვა̈ჲ ეჩის ხუნკვი ა̈ნჴდე, ეჩის ლოქ ხერა ტაბა̈გ, ეჩანღო ჲერვა̈ჲ ხეჭემი, ეჩის -- ხა̈ლიჩა̈ა, ხედვა̈ჲ ღოშკინ ასედენი ეჩის -- ფაყვ.</p>
      <p>(5)ჭყინტდ ცულა̈ჴემატი ცხვი ქადაკვა̈რ.</p>
      <p>ქაჲ აშჷდდახ ალ ჭყჷნტა̈რ. ამ დვრეს ალე ჟი ლახასკურდა ხა̈ლიჩას, ტაბა̈გ შიისკა ლა̈ჲყედნე ი ფაყვ ჟ'ა̈სიგე ი ქაპარ. ადჴად ეშხუ ქვეყანას ი ჩვანჴად ძირხო. ამეჩუ ა̈ნჭვედიელე. ალ ქვეყანას ა̈რი მზეთუნახა̈ვ. ალეს ხაყა ვოქვრე ნეპოლ ი მიჩა გალია̈. ალ ჭყინტ (10)ალ ქვეყანას ეშხუ ზურალს გეზალდ ათოგან. ალ ზურალდ ქა ხათონე მა̈გ, იმა̈ჲჟი ლესყეი ხადა მზეთუნახავცა̈ხენ ვოქვრე ნეპოლა̈შ ი გალია̈ი შესახებ. იმა̈ჲჟი ქა ხათონე, ეჯჟინ ჟ'ა̈ნმარგან ი მზეთუნახა̈ვ ჲეხვდ ა̈დგენე ი, მა̈ჲ ტკიც ლი, ვოქვრე ნეპოლ ი გალია̈</p>
      <p>ანა̈ჲე ზურალდ. ჟი ლახასკურდახ ხა̈ლიჩა̈ს ტყვიბდ ი კაკა̈ლდ. ტაბა̈გი (15)ანა̈ჲეხ, ფაყვ ჟ'ა̈სიგე, ვოქვრე ნეპოლ ი გალია̈ სკ'ა̈ნნანწყა̈რე მინეცა̈ხენ. ა̈ნბინეხ ლიზი ი სკ'ანჴადხ ჩუ ლუქვ სემიბოძა̈ლ შუკვჟი. ჩვასოხვიდახ მიჩა ლახვბა მაფრა̈ლ ი მა̈ჲდა̈რ. ათახიადჷნხ უშხვა̈რე ლიწედ. ტაბა̈გს ხა̈ქვ ხორვა მუხვბედ: -- ჩქა̈რდ, ლეზვებ-ლეთრე! ჩვალაბიზად მიშკვი ლახვბა.</p>
      <p>(20)ანჩად ხა̈ნ ი ჟ'ა̈ნშვემხ. ა̈ნბინეხ ლიზი ი ანღრიხ ი შუკვს ხორვა მუხვბეს ათხადა, ერე "მა̈დ ერ ლა̈ჩშკუნდეხ მამა̈ჲცა̈ხენ, ხოშა მუხვბეჲ. ნათხალდ ალსაჟა̈ხიდ ვოქვრე ნეპოლ ი გალია̈. მა̈ნესკჷრე მუხივბემიშ -- ტაბა̈გ, ხა̈ლიჩა̈ა ი უწვენა ფაყვ ი მიშკვი -- მზეთუნახა̈ვ ი ჩიჲს აშამა̈რ გვერა მამა".</p>
      <p>(25)ასხრიხ შუკვს. ხორვა მუხვბე ღოშკმავ აცვირხ. ალმინ რაგა̈დიხ: -- მაჲაქ ლოქ ლი მინე ლირდე, მა̈გ ხორვა მუხებეს ლოქ ხოთხა!</p>
      <p>ასაშჷდდახ ი ჩვადაგა̈რხ. ასხრიხ, სკ'ა̈თეიდახ მზეთუნახა̈ვს ი შიშტ ლახობინეხ ამის უგაზდილა გარგალა. მზეთუნახა̈ვდ ხა̈ქვ: -- დეჲ ეჩის ლოქ იჩო, დეჲ ამის.</p>
      <p>(30)ამ ლარაგა̈დიჟი სკანჴადხ ა̈გიხოისკა. იმა̈ჲ ტკიც ლი, ათახიადგნ მინემუს, მარე ხორვა მუხვბე დესა ხორჴენიხ, ჟ'ა̈ნწუხვაეან. ლა̈ხეჭვედდა ხოშა ჭყჷნტა̈რს: -- იმე აცვირდ ხორვა მუხვბე?</p>
      <p>ალ ჭყჷნტა̈რდ ხა̈ქვხ, ერე "მინს დესა ლოქ ხოწვახ". სერ ჩვა̈რიხ, მარე ვოქვრე ნეპოლ დემ ანღრი გალია̈ხენქა. ხოშა ნაღალდ ავდა̈რ (35)გარ ლი. ამეისკა ქანჩად სემი თვე ი სემი ნაგა̈ზი. მზეთუნახა̈ვს ხუღვე ეჭკა̈ლი სა̈რკ, ერ ლა̈ჲსკიდნი, ქვეყა̈ნა̈ისკა ემმა ჩუ ირდი, ქა ხეწედენი. ჩვა̈სწვენე მიჩა ჭა̈შ. ლჷდგა̈რ ჩუ ხაკვარა. ამ დვრეს თხერე ანჴად ი ასასიპა̈ნე ეჩო-ამოხ. აკვატ ლახათხაპიელე. ჟ'ა̈ნლუვარან ალ ჭყინტ, ჟ'ა̈ნშუშკვალე. "მა ხვა̈ჲ ლოქ ლახაგედნა". ლა̈ჲსკურე <pb n="170"/>  თხერემ ი ანა̈ჲე. სკ'ანჴად მიჩა ა̈ზვხოჲსკა. ალ ჭყინტ ქანჴად მიჩა მუეშხოქა. მიჩა მუდ ხა̈ქვ: -- იმე ასედ ამზუმ ხა̈ნს?</p>
      <p>ალ ჭყინტდ ხა̈ქვ, ერე "მა̈ჲ მამ' ანჴიდხ ლახვბდ, მა̈გ მიშკვი ნათხალ ლას. ლა̈ჲლშკურეხ ლახვბად ი ჩვამდაგა̈რხ. თხერემ (5)ჟ'ამალუვა̈რე ი სკ'ამჴიდ ამოხ. ლახვბანეხ მი ლჷსერ ხვეს".</p>
      <p>ა̈თხე ალ ვოქრე ნეპოლ ა̈გიხო ანჴად ი ვოქვრს შტუვე ი უჩხე ი მა ხოჩა ალ ქვეყანას ლირდეს. ა̈თხე ალ მუდ მიჩა ხოშა გეზელირ (\ გეზელილ) კერეტა̈ნი განთხა̈რს ლახალა̈ჯ ი ქა̈მდ ასასიპვნე. მინდ, მასაკვრელ, ხოჩა ლირდ' ა̈დჴიდხ. (10)ეშჩეჲ ხოჩა ა ამჟჲ ხოლა ეშჩე!</p>
      <p>ოთარ ჩანქსელიანი. ფაყი. მ. ქალდანი. 2.IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
