<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">173. მა̈ნესკჷრა უდილ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1002">
    <body>
      <head>173. მა̈ნესკჷრა უდილ</head>
      <p>ლჷმა̈რდელი ეშხო ღა̈რიბ მეზგე. ამეჲსკა ლჷმა̈რდელიხ მუ ი სემი დენა. ა̈მეჴედელი ვიჯ ი ალმინე მანა̈ში აჴს ქათაჭოხა. ხოქვა მუეშ, ერე: -- ეშხუ დენა ქა ლოქუ ლახვემ ი ამ აჴს ქა ლოქ (10)ა̈თეყველენი.</p>
      <p>ქა̈მეტეხ მუ. ხოქვა ნა̈დჲენა̈რეშ, ერე: -- ამჟი-ამჟი ლოქ ლი.</p>
      <p>ეშკა (\ ეჩქა) მა̈ნესკჷრას ხოქვა, ერე: -- ჯე ლოქ ათაჭიმ. მინე დაგრას მიჩა დაგრა ლოქ ხოცხა.</p>
      <p>ათაჭემა ი ა̈მეჴედელიხ ეშხუ ნა̈ტყიცვმოყ. ვიჯს ხოქვა, ერე: (15)-- ა̈სკნე ლოქ მოშ ამექა? -- ადო ლოქ.</p>
      <p>ქა̈მეჩედელი ვიჯ ი ეჩეხ ჭყინტდ ალსჷსიპელი. დენა ლა̈ჲდი ქა̈მეჩედელი, ათახიადა. ასობინახ ლიზი ჯოდია შუკვს ი ხოქვა, ერე: -- ისკა ერ ალჴედენიდ ოჯა̈ხისკა, ეჩქა დედე ლოქ შებრუნებილდ (20)ჟახოლა̈ლს ხექნე: "ქავ აჩად ი თორნუ ადაყუჩურე!" ეჩქა ქავ აჩად ი ისკა ლოქუ ასაშვე თორნისკა. ეჩანღო აჯაღ ლოქ ჯექნე: "ქავ აჩად ი ფურა̈ლს ლუსვა̈რ ქავ ათაჭკვერ!" ჯე ქავ აჩად ი ქავ ა̈ნიშკე. დედე აჯაღ ლოქ ჯექნე, ერე: "კარაპა̈ნს ჟი ლოქ ახაბიდინ!" ეჩქა ქავ აჩად ი ქავ ანაჯელე.</p>
      <p>(25)გაცხა̈დ, ადჴადხ ვოჯა̈ხისკა ი ხა̈ქვ დიმეთილდ, ერე: -- ქავ აჩად, თორნუ ადაყუჩურე!</p>
      <p>ალე ქაჩად ი სკ'ასაშვე. -- ქავ აჩად ი ფურა̈ლს ლუსვა̈რუ ათაჭკვერ!</p>
      <p>ქაჩად ი ქა̈ნიშკე. (30)-- ქავ აჩად ი კარაპა̈ნსუ ახაბიდნე!</p>
      <p>ალე ქაჩად ი ქანაჯელე.</p>
      <p>დიმეთილს ჲედურ სურუ ხა̈ხია̈დ, ერე აღვე. გაცხა̈დ, ამჟი მა̈გ ჩუ ხოხალ. ეჩანღო ალ დენა ჩვა̈დღანან ი ა̈ნშკვემინ (\ იშკვემნე) მიჩა ოჯა̈ხხო ლიტეხ ი, გაცხა̈დ, ახორჴენდა ჭყინტ. ანტახხ მიჩა ა̈გიხო. (35)ამეჩუნ ლავდილა ქა ვოშტ (\ ღოშტ) ა̈ნსურნელანხ ეჩა მახარბშვ. ა̈თხე ჭყინტდ ლა̈ქვ, ერე: -- მი ქა ტვეხენი ა̈გიხო. სკა̈ ალე ქანჴიდდ ეჩანღო!</p>
      <p><pb n="152"/>  გაცხა̈დ, ატახ ჭყინტ ა̈გიხო. ალე ჩვაცვირ. ალ დენას ჭყინტ ლა̈ხევოდან ი (ალ დენად) ლა̈ქვ, ერე: -- მი ტვეხენი სერ ი მირჴენდად!</p>
      <p>გაცხა̈დ, ხოშა დენა ლოხორჴენდა ი ანჩადხ. ასღჷრდახ ი ბეფშ ხეწად წჷრა̈ნი ვისკვს. ალე იშკვემინ ი ხოშა უდილს ხა̈ქვ ხორვა (5)უდილდ, ერე: -- ჟივ აჩად ალ ვისკვჟი!</p>
      <p>ეჩემ ხა̈ქვ, ერე: -- მიჩ ანაგებ მა̈დ ლოქ ხაყახილა̈ლჟი მეზიდ. -- ი ხორვას ლახოთვერ, ერე: -- ბეფშს ჯე ლოქ ა̈სყედნი, ჯე ჟივ აჩად!</p>
      <p>ამემდ ჟ'ა̈ნინდუნე ი ჟ'აჩად ვისკვჟი (\ ვისკვხოჟი). ეჩქა ამემდ ასაფხეჭ ბეფშს ი ანა̈ჲე. ალ დენას ეჯჟი ხეყარ, ერე ვისკვჟი ჩვა̈დინან (10)ი ლიწექვ ლა̈ჲბინე ვისკვხენჩუ ი მიჩა ნაწაქვ ლეჟა ლასტულა̈ლ ანჴად. ამის ეჯ ბეფშ ათელაკან ი ჟ'ახაკიჩ. ალ ლასტულა̈ლ ყჷლა, ერე: -- ისკვი დედე მი ხვი.</p>
      <p>ეჩანღო აჩად ალ ბეფშ ა̈გიხო, ეჩეჩუნ ალ დენას ათასჷმდა ი ქათოხინ ალ ლასტულა̈ლ ი თორნისკა ადაკვა̈რ. ეჩანღო ალ დენას (15)ხა̈ქე ეჯ ჭყინტი დიდ, ერე: -- ქავ აჩად ი თორნუ ადაყუჩურე.</p>
      <p>ქაჩად დენა ი თორნ ბჷრიდ ადაგენე. -- ქავ აჩად ი ფურა̈ლს ლუსვა̈რ ქავ ათაჭკვერ (\ ათა̈ჭკეერ)!</p>
      <p>ქა̈მეჩედ ი ფურა̈ლეშ ლუსვა̈რ ქათოჭკორა. -- ქავ აჩად ი კარაპა̈ნს ჟიე ახაბიდნე!</p>
      <p>(20)ქა̈მეჩედ ი კარაპა̈ნიშ ჟ'ახოგიდნა.</p>
      <p>ეჩქა ჭყინტს ხოქვა, ერე: -- ქა ლოქ დერ ხოთონა, იმნა̈რ ლოქ ათა̈ჲშტნა.</p>
      <p>ეჩქა დენა გუდ ა̈მეჴედ ი ხოქვა, ერე: -- ქა̈მეჲშტჷნდა.</p>
      <p>ეჩანღო ალ დენას თორნისკა ლემესკ ათოშვა ი თორნხენჟი ლჷმა̈სმოლლი, (25)ერე: "ისკვი დედე თორნისკა ხვიშხი!"</p>
      <p>ალე დენას ქათასჷმა ი ჟ'ახოკიდა ტჷტ ი ქორჩუქანქა ქათოშიდა. ეჩეჩუნ ა̈მეჴედლი ძღჷდ გაკ ი ამშა ჩუქან ხოჩა ლარილ ხა̈რენა ი ამშა ჩუქანხო ალსჷმაზხ ალ მუ-გეზალ ი გაკ აშხალს ლამა̈დიშტვლი ჩუ ი კინჩხქა ხა̈კენოლნა ჲერქედას. ეჩქა ალ დენა ქა ხა̈წედა ი (30)ლა̈ქვცას ლახარა გაკა̈შ ი მა̈დ ათონებახ მუ-გეზალს ი ხოქვა ალ დენას, ერე: -- ალე ხოლა ლი, ამჟი ლოქ ერ ხაშტაბა გაკ.</p>
      <p>ალ ჭყინტ მერბა ლა̈დეღ ქამშაჲახო ა̈მეჩედელი. ეჩქა ალ დენა ლახარა ლაკადის იეშხუ მეზგეხო ნა̈თ ა̈მეშყედელი ი კასრუკა̈ჲ ლაფა̈რიდ ალსჷსიპელი. ნებოზს ა̈მეჴედელი ჭყინტ. ხოქვა, ერე: -- იმნა̈რ (35)ლოქ ათოკაფა ალ გაკ?</p>
      <p>ეჩქა დენას ხოქვა, ერე: -- ხოლა ლოქ ლჷმა̈რელი, ამჟი ლოქ ერ ხაშტაბენა ალ გაკ ი ეჯნა̈რ ლოქ ახოქვიცა ჟი ლა̈ჲდი.</p>
      <p>იმა̈ჲ ოჯა̈ხისკა ნა̈თ ა̈მეშყედლი, ეჯ ოჯა̈ხისკა ეშხუ მარილ გარ ლჷმა̈რდელი. ეჯ მარილ ერ ლჷმა̈ზლი ლამშაჲახო, ეჩქა ალ ლაფა̈რო <pb n="153"/>  დენად ლჷმა̈სიპოლლი. ალ მარილს მა̈გ ლჷწმინდა̈ვე ხახოლნა ქორს. აშხუნღო ლეზვები ლიმარე ლა̈ჲდი ლახობინა ი ალ მარილს ხანაბაჟ ი ლახონჩჷლა მიჩა მეზობელიშ, ერე: -- ამჟი-ამჟი ლოქ ლი.</p>
      <p>ეჩქა ეჯ მარილს ხოქვა, ერე: -- ჟი ლოქ ახონცველე!</p>
      <p>(5)ი, გაცხა̈დ, ჟ'ახონცველა ალ მარილს ი ქახოსკინა კასრუკა̈ჲ ლალფა̈რიხენქა დენას ი ისიპანა̈ლ იმა̈ჲმოშ. ეჩქა ალ ღვაჟმარეს სკა ათოსკინა ი სკა ხოფხეჭა ჩუ ლიბაქალ. ალ დენას ხოქვა, ერე: -- ამჩჟი-ამჟი ლოქ ლჷმა̈რ ი ჯე მიჩა უდილს ტჷტდ ლა̈ჲდი მა̈დ ლოქ ათოგვავა.</p>
      <p>(10)ეჩქა ალ ღვაჟმარეს ხოქვა, ერე: -- ჯე ლოქ ანახორიელი ხა̈ლხს ი ეჩქა ლოქ ლა̈ქვ ალ გვეშ!</p>
      <p>გაცხა̈დ, ჩვა̈წიეხ ხა̈ლხ ი მა̈გ ერ ჩუ სკურდახ, ეჩქა ალ ღვაჟმარედ ლა̈ქვ, ერე: -- ა̈ნგენი ლოქ ეშხუ დენა ი ჩუ ღოქ ასომნა̈რეს მიჩა გა̈ჭივრება!</p>
      <p>(15)ჟ'ანგან ალ დენა ი ლა̈ქვ, ერე: -- აღვე ხოჩა ხა̈ლხ, ასომნა̈რეხ ლოქ მიჩ!</p>
      <p>ი ლახადა ლამბა̈ვის ამჟი ი ამჟი. ეჩქა ალ მიჩა ჭა̈შ, გეზალ, დიმეთილ ი უდილ ამეჩუ ხოსკურხ. ალ დენად ჩვათირ, ეჯმინდ -- მა̈ჲჩ. ეჩქა ალ დენად ლა̈ქე, ერე: -- მიჩა მუთვფე უდილ ამეჩუნ ლოქ ა̈რი (20)ი მიჩა გეზალ ლა̈ჲდი.</p>
      <p>ეშკა ალ უდილ გუდ ადჴად, მარე ჟი მა̈ჲჩ ანგან ი: -- ტჷტდ ლა̈ჲდი მა̈დ ლოქ ლახოგვავა მიჩა უდილს.</p>
      <p>ეჩქა მა̈გ გუდ ა̈მეჴედლიხ ი ხოქვახ, ერე: -- მიჩა ჭა̈შდ ლოქ აქვიც ამშა კალენ.</p>
      <p>(25)ჟ'ალგენელი ჭყინტ ი ხოქვა, ერე: -- აღვე ჟივ ლახასკურეხ ველილ ტა̈ხს ი ა̈ლელია̈ს ლოქ აჩეს ი გა̈ლელია̈ს ანტეხს ი აღვე ლოქ ერე სამართლია̈ნ ლესეს. ეჩქა ხოჩამდ ლოქუ ა̈მეტეხლი ი მა̈დეჲ აგულდა̈რ გარ ლოქ ა̈მეტეხლი.</p>
      <p>გაცხა̈დ, აგულდა̈რ გარ ა̈მეტეხხ.</p>
      <p>(30)  უშანგი გაზდელიანი. ხელედი. მ. ქალდანი. 9.IX.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
