<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">189. და̈ვ ი მაულ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1018">
    <body>
      <head>189. და̈ვ ი მაულ</head>
      <p>(20)აცსამზჷრახ ღერთემ! ლჷმა̈რდხ აშხვ ა̈გის და̈ვ ი მაულ. ხა̈ღვენახ აშხუმდ ლება̈რჯე. აშხვ ლა̈დეღ ა̈მეჩედლიხ ლაბარჯახო. მაულს ჟ'ახადიშდა ი ჟ'ახაჲდჷნღა. ლიზი ხაკუ, მარე და̈ვ დემ ფიშტვე. მაულს ა̈გის თა̈შშვ გვეში კეც ხამგჷნა ჩუ ლჷლწ. ისკ ლაბარჯაჟი მაჷლდ ლა̈ჲმიზეზე ვითამ "ჲერვალე ლოქ ხატულიხ" ი ქაჩად. ქ'ერ (25)ანტახ, და̈ვს ხა̈ქვ: "კესა̈რშერ ლოქ ხატულიხ". "მა ლოქ ხაკუხ?" "მა ლოქ-ი ლიპრისტა̈ლ ლოქ ხარიხ-ი ჯე ლოქ ჩუ ხეკვეს ასოხვიდეს". და̈ვდ ნა̈ბ ლახვემ ი მაულ აჩად ა̈გხო. ა̈გის ჟ'ახატყიც კეცს, თა̈შს ჟ'ა̈სებიზან ი ანტახ. და̈ვ ლა̈ხეჭეედდა: -- მა ლოქ ათოჟახახ ბეფშიშვ? (30)-- მა ლოქ-ი იბნილ-მიბნილ. -- ხოქვა მაულს. აბა̈რჯე მაულ ი მახან ახაჲღჷნდა. -- აჯაღ ლოქ ხატულიხ კესა̈რშერ. -- ხოქვა და̈ვიშვ. და̈ვს აჯაღ ქათოფიშტვა.</p>
      <p>აჩად მაულ, ჟ'ა̈სებიზან თა̈შს ი ანტახ. -- მა ლოქ ათოჟახახ? -- ლა̈ხეჭვედდა და̈ვ. (35)-- მა ლოქ-ი ისკნილ-მისკნილ.</p>
      <p>ნებოზა̈ მეჴარხო აჯაღ ჟ'ახაჲდა (\ ჟ'ახაჲდჷნდა). ნა̈ბ ა̈ნკიდ და̈ვხენ ი ატახ; ასაგან კეცე ი თაშ თელდ ჩვაშტიხ. -- კეც ჟ'ანაგოშლე ვოხრობავშვ ი ჩვადჷლწე, ჯე ანტახ.</p>
      <p><pb n="193"/>  -- მა ლოქ ათოჟახახ? -- მა ლოქ-ი იშღხილ-მიშტხილ.</p>
      <p>ქადაგათვეხ ლიბა̈რჯე ი ნებოზს ა̈გხო აჩადხ. ბაზი, ალახ ლიბა̈რჯე ქადაგათვეხ, ხეკვეს ლიხიადა̈ლ ჩვემნახ ი კეც ხეკვეს ჟ'ა̈ნბინახ. (5)და̈ვდ ხა̈ქვ მაულს: -- ჯე ლოქ ლა̈დეღი ნაქა̈დინალ ლი ი ქავ აჩად კეცი ლა̈ბნახო. მაულს ხოქვა: -- მიჩ ლოქ ხაფიშ. ჯევ აჩად.</p>
      <p>ამჟი-ამჟი ხარხ ლიჭჷნჭა̈ლ ი ეშიჲ და̈ვ ადაუზე მაულდ მარა̈ნხო.</p>
      <p>ქაჩად და̈ვ, ჟ'ახატყიც კეც, ასაყიე ტვეტ ი სკათაფურთვინე (10)ოხრობას.</p>
      <p>ქორს მაულს ათაყამნიდა ი ჟ'ა̈თეფორცხან ცხვენჟი. სკანჴად ლჷხრინე და̈ვ, ლა̈ჲსკიდდა ი მაულ ცხვენჟი ა̈რი, ათანაბაჟჷნ ი ლახობინე ლიჭვედიელ: -- იმჟი ლოქ ა̈მეჩედ ამეჟი ამჟი? (15)-- იმჟი ლოქ-ი სკა̈მ სკა̈მჟი ლოქ ასოგა, სკა̈მ სკა̈მჟი-ი ჟი ლოქ ა̈მეჩედლი.</p>
      <p>ლახადა და̈ვ ლა̈ჲდი, ჟასაგე სკა̈მ სკა̈მჟი, ლახადა ლაზს. ათოხვარ ჩუ ი და̈ვ გიმჟი ბა̈გვდ ასაგან. -- იმჟი ლოქ ა̈მეჩედ, იმჟი, ქავ ხა̈ქვ! (20)-- იმჟი-ჲ ნესყე ნესყეჟი, ნესყე ნესყეჟი ლოქ ასოგა ი ეჯჟი ლოქ ა̈მეჩედ ჟი.</p>
      <p>ლახარა და̈ვ, ჟ'ასოგა ნესყე ნესყეჟი, ნესყე ნესყეჟი ი ლახარა ლაზს, ათახვერა ჩუ ი მა̈გ შიყ ლეჟა ათაჴალა.</p>
      <p>მაულს მა̈დშ ახოთჷმინა, ჩვანასკინე ი ჩვა̈დიტვან: ღოშკინ და̈ვ (25)ა̈ხეჭამ. მაულდ შუკვისა ორმო ანასყე, იმა̈ჲქა ხეკვეს და̈ვ ანჴეს. ა̈ხელაკან ამექა და̈ვ ი სკაშყად. ჟი მა̈დშ ანტახ. ალ მაულდ ლახატულე იშკენ მაულა̈ლს ი ჩუ ხამნე ორმოჲსა ლუკვა̈რ და̈ვ.</p>
      <p>ეჩანღო მავლა̈ლ სკაჩადხ და̈ვი ლარდახოჲსა ი ჟა̈ნბინეხ ცხოვრება (\ ლირდე). ამ დროს ახოჲე ალ და̈ვი მუხვბედ. ალ და̈ვს აშხვ (30)ტვეტხენ ნა̈თხვერე ხუღვა, მერბა ტვეტხენ ხოშორობა ბიკ. სკანჴად ქორხო, ლემესკ ადაშვე. ჩვადაჩეხა̈ვე (\ ჩვადაასურე) ნა̈თხვერე ი ლეღვ სკასაგე. ეჩანღო ლა̈ჲჭვედდა მიჩა მუხვბემიშს. -- ჰჷ, საბრა, მიჩა მუხვბე ლოქ ერ ა̈რი. ეჩის მინს მა ლოქ ხა̈ღრისინეხ, -- ხა̈ქვ მაულდ.</p>
      <p>(35)იმე ლოქ? -- აღვე მიჩემ ლოქ ერ ხექეს, ეჯჟივ ჩვემინ ი ჯე ლოქ-ი ეჩე ადჴედენი.</p>
      <p>ანჩად მაულ ი სკვებნავ ლჷმარე ლჷფინე თვივშ გვეში ცხვად ახოჴპდა ი ხოქვა და̈ვიშვ: "ჲერვა̈ჲ ლოქ ამეჲსა თხვიმს სკასაყინე, <pb n="194"/>  ეჩის მა̈გ ლოქ ეზერ ხეყერენი". ჩვადაქადვნეხ და̈ვ ი სკასაყიე თხვიმ და̈ვს თხვიმ თელდ ქა̈თეგვიმბლავან ი ჩვადაგან.</p>
      <p>ალ მეთხვჲა̈რ და̈ვს ქორს მიჩა საკვთა̈რ ეშხუ ჟეღ, ეშხუ წელ. ეშხუ ყვიჩ ხა̈ყენა. პატვრენი ლჷდგარან ალმინ მა̈გ აშხუმდ ქა̈დიტვანხ (5)ქორხენქა.</p>
      <p>ასხრიხ, ასხრიხ ი აშხვ ა̈გის ჩვა̈თელეთანხ. ადჴადხ ეშხუ მეგამა̈ ძირს ი ჩვადჷგანხ. ყვიჩ ჟ'აჩად მეგამჟი, იშკენ ძირს აყვრეხ. ისკლეთი. დრო̈ქა ახასჷმდახ თხერალჟ ლირაგა̈დი, ერ "მიჩ ლოქ ამშვლდ კუმა̈შ ხომა, მიჩ ლოქ ამშელდ". -- ამის იფა̈შტვიელხ.</p>
      <p>(10)ამნილ ჟ'ა̈ნყალანხ თხერალე გარგალაჟი ი ლახადახ ლა̈რჩევის: "მა ლოქ ხოჩა, იმჟივ ლა̈ხეშადხ თხვიმს". ჲერს მა ხოქვა, ჲერს მა. ყვიჩს ხოქვა: "ჯე ლოქ ალ მეგამჟი ღჷრი". ეჩანღო წელს ხოქვა: "ქავ ანჩადხ მა̈გ, ჟივ ა̈ხექვადანხ მიჩ, ჲერ შიყჟივ აჩადხ, ჲერ შტჷმარა̈ლჟი, ჲერ თხვიმჟი. ჟივ ასაგანხ ი თამა̈მდ ქავ აჩადხ ი (15)ეჩეჩუ ეჯმინე ლიყალე მიჩ ლოქ ხოხალდეს". ჩვათოჯირა̈ვეხ: ჲერ შიყჟი აჩადხ, ჲერ ყიალექვა ა̈ხერეკანხ, ყვიჩ თხუმე კუნჭულჟი ასაგან ი ა̈სბინეხ ლიზი თხერალხო. ქ'ერ ადჴადხ, თხერალ მა̈ხიადა̈რ ქა ახაშჷდდახ, ლახოსკიდდახ ი წელი შიყჟი მეტყვეფეს ხეწადხ. -- მა ლოქ ლი ალე? -- ხა̈ქვხ თხერალდ. (20)-- მა ლოქ-ი ალე მიჩა ნა̈ხვიტ თხერალე ლამაჯაჟინ ლოქ ხა̈ყერა.</p>
      <p>ალეს იშკენი ჟ'ა̈სემოწმანხ ი თხერალ ჩუ ა̈დიტვანხ, ქათასელე წელდ მა̈გ.</p>
      <p>აცსამზჷრახ ღერთემ!</p>
      <p>(25)  კორნელი გაზდელიანი. ბავარი. ვ. თოფურია. 10.VIII.1937 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
