<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">107. ჯამა̈ხჷრსა̈</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_755">
    <body>
      <head>107. ჯამა̈ხჷრსა̈</head>
      <p>იმეგ ა̈რი ეშხუ [ოჴა̈რ] ბეფშილდ. ჟ'ა̈ნპირსდეხ ი ჯამა̈ხჷრსა ათჟა̈ხხ. [აშხვ] დადად ჟ'ა̈ნკიდ მიჩა ჭაშვემ თეკრა̈შ ლა̈თხვარა̈რ ი (5) ქა ლახემ ალ ბეფშილდს [ი ხა̈ქვე]: -- ჩიქი ესერ ეშდსემი გარ ლჷზა̈ ლი ჯი. ვოდედ' ესერ ეშდარა ზავთეჟი აჩეს, ეჩქად ალა̈რს გაროღ ლახხვეტ თე ი ეჩქანღვ' ესერ იღბა̈ლ ბაცს ხარ მიჩ. ლიზელა̈ლოღ [ჲნოლითხვაროღ] ა̈დბინე. ურინ ესერ ქა̈ტხენი ი ხოჩ' ესერ ზგარობ ხერი. მესმა̈შჟი ესერ ლემბა̈ჟდ ნომოღ ა̈ნჴიდ, იმ დო ხეწეს.</p>
      <p>(10) ჟ'ა̈ნიცხ ი ურინ ქაჩა̈დ ლა̈თხვართე ი ხოჩა ზგარობ ხად. მესმა̈შჟი აჩა̈დ ი ხეკარქ ჲორი ნა̈თხვრა. ისგანტა̈ხ ბინათეჲსგა ი ჩვა̈თბურა̈ნ. ამეჩუ სგა ლახაგა̈ნ მიჩა ბინას ი რაგა̈დ ხესმი, ამჟი სგაჩა̈დ ალი კარა̈ვთეჲსგა ი და̈რ ესხვიდ ამეჲსგა.</p>
      <p>ჯამა̈ხჷრსა̈ს პირწამა̈ლჩუ მჷხირ ხოჩხინა̈ნ ი ჟ'ანნარჰე ეჯნოშ ი (15) ბა̈ზი ჩვა̈რი. მჷხა̈რ ჩვა̈დრჷჰა̈ნ ი ჟ'ანჷგა̈ნ. ხოპირა ლაზელალთე ლიზი, ეჯჟი ყორისგა მარე ლახხვიდ. ამნემ "ხოჩა ლადეღ" ხა̈ქვე: -- სემი ლადეღ ესერ იზელალოღ ლა̈თხვარს ი, მ' ესერ ქა ხასჷმდეს, ლემბა̈ჟდ ნომაგვეშოღ ოხჴა̈დ.</p>
      <p>ჲორი ლადეღ ქაჩა̈დ ი მესმა̈შჟი ჩვა̈თბურა̈ნ კოჯლისგა ი ჩვა̈თუჟდა. (20) ა̈ხეჲცხჷნ ჟი ი, ჯი ადყურდა, ეჩეჩუ მადეჲ ხოჩა ბინაჲსგა ლა̈ხეჲცხჷნ ჟი. ლა̈ჲსგიდივ ი კარავა̈ტ ლეჟა აყვრე სიმაქ ი ალი ხარგა̈დი: -- მიჩ' ესერ ბედჟი ჯი ურინ ლი ჟი ლუჲცხუნე. ათხე ლა̈თხვართ'ოღ აჩა̈დ ი, საბრალ ესერ ჰერ იმგვა ხასჷმდეს, ეჩეჩუ ქოღ ათხვიდ ხვის.</p>
      <p>(25) აჩა̈დ მერმა ლადეღ ლა̈თხვართე, ხეკარქ ნა̈თხვრა. ჩუ ლჷდგა̈რ ხოხალდა ი ეჯღაჲ ესხრი ა ქვინჷმგენე. ეშჭიმ, ეშჭიმ ი ლექვ' ა̈თჴედჷნ კოჯ მებჭკვა ლექვა. ამეჩუ ნა̈თხვრას ქა სეწა̈დ, ჩუ ლჷხნერე ლი. ისგა ლიბერგ ხოპირ', ეჯჟი კოჯხენქა ლიმშერა̈ლ ხასჷმდ. ნა̈თხვრას ლახხვიე ი თეფ ლა̈ჲმურჯვინე ი ამ ჰერთეჲსგ' ესხრი. აჩა̈დ აშთეჲსგა ი (30) და̈ლ იღვჟა̈ლ კოჯლისგა. ქა მეჴდელი კარავა̈ტხენქა ი კოჯს ხაბურგა ისგა ი მაშედ და̈რ ხაყა. ალის ხეწა̈დ, ეჩქას ლახყალვნივ ი ჟ'ოშჭენ. ამნემ ღეშგიმხენ ლაჰიე: -- ჰა, ხოჩ' ესერ ჭაბიგვ, იმღ'</p>
      <p><pb n="211"/> ესერ ცვირე? მიჩ ესერ ნასბრალოშ ხარ, იდგა̈რი ესერ ი ღეშდოღ ანტა̈ხ, შგვირ ესერ მამა ხარ!</p>
      <p>ათხე ლა̈ხშყა̈დ ნაშგურან ი სგაჩა̈დ ი ჟ'ა̈დტიხ კარავა̈ტთეჟი და̈ლ. და̈ლდ ხა̈ქვე ი: -- ეშხუ მეგჭად ქოღ ესჭყჷლალე: ღვაჟმარემ (5) ჰერ ესერ ხოჩა ლი, ჰა̈ლდ ესერ ხაყვლენი.</p>
      <p>ათხე ჯამა̈ხჷრსა̈ ესხრი სერ ი და̈ლდ ხა̈ქვე: -- მ' ესერ დო ლესეს მიჩა ლერექვ მოლე ჩოღ ესცვირ.</p>
      <p>ქა̈დშყვიჟ ფატა̈ნ ი, ჯი ქა ხოსგდივ, ეჯჟი ა ფატა̈ნ სგა ლახჴჷრმე ბეფშს და̈ლდ.</p>
      <p>(10) ლოხსგიდივ და̈ლ ამიშ ცხვი-ცჷჴემდს ი: -- ალი ესერ მიჩა დედეს ჩუ ხაწვენა. ჯი ქა̈ხიოღ აჩა̈დ ი ცხვი-ცჷჴემდ, ჩოღ აცვირ ამეჩუ.</p>
      <p>ეშხუ-ჲორი ბა̈ჴ ლაჲგ ი სგანტა̈ხ ი, ღვაშა̈შ ჯუღვ ხაბჷდ, ეჯჟი ესხვიდ ალ ცხვი-ცჷჴემდ.</p>
      <p>(15) ნა̈თხვრა ქადძენძურე. ოშჭენ ბინათე ი ესხრი სერ, სგატა̈ხ ა ბინათეჲსგა ი ამეჲსგა და̈რ ესხვიდ ათხე. მოლე ხა̈ნუნღვე ანჴა̈დ ეშხუ მეთხვა̈რ ი იმბუა̈ლხ. ჯამა̈ხჷრსა̈ ლა̈ხჭედივ: -- მ' ესერ ხაშხა მიჩ?</p>
      <p>-- მიჩ ნაჰაჯ ესერ ხაშხა.</p>
      <p>ჯამა̈ხჷრსა̈დ ხა̈ქვე ი: -- მიჩ ესერ ეჯზუ აფხნეგა̈რ ხონჴრი ბა̈ზი, (20) ერე ხეჰრი ესერ ნა̈ნკდ-ნა̈ნკდ ლირდეს.</p>
      <p>ნაჰაჯდ ნაქვ ხაყერ ი აჩა̈დ.</p>
      <p>მოლე გარ ხა̈ნ ლი მეჩდე ი ანჴა̈დ აშთეჲსგა ეშხუ ზურალ. ამნემ ოხკჷრმე ბარგა̈რ ი ჯუღვს ქა ხეწა̈დ, ეჩქას ლაცვ ოთთხა̈რ ი ხა̈ქვე: -- მიჩ ესერ ალ ი ალ საჩქვა̈რ ხუღვა ი, ვოდ ესერ ირდი, ეჩქად როქვ (25) ლითხვარიშ იღბა̈ლ ხუღვა. ათხე როქვ მიჩ ლა̈ხმუშგვრი, ეჯისი ლა̈ხშა̈დოღ.</p>
      <p>ამჟი აშთეჲსგა ლა̈ხსადგომ ეშხუ მახეღვა̈ჟ. ოხჴა̈დხ ლიმბუა̈ლ ი მუშგვრიდ ოხუმბავე ი: -- მიჩეშდ ესერ მეჩი ზურალს ლოხსა̈ყვდურა ი მიჩა ჲორი ლახვბა და̈ვს როქვ ოთდავშა ი ეჩეჩუოღ (30) ლოხვმარგ.</p>
      <p>ალა̈რს ნა̈თხვრა̈შ ჩიხა̈ხვ ლატყბას ხოზხ ი ამჟი ყორს ლოხშყუბმე ჲერდვალეშემ. ესკარეხ ყორ ჩუ ი და̈ვ.</p>
      <p>-- ჰა, ხოლ' ესერ მეთხვარა, მოლე ყვიჟ'ოღ ლოხოთეხ, ოდო მა̈იდშვ ესერ იდგა̈რი.</p>
      <p>(35) ათხე ალ ბეფშ ჟ'ანპა̈რ ი ყვიჟე ქა ლოხხელ და̈ვს. და̈ვდ ყლიპ გარ ათღანე ალ ბეფშს, ჩვადირტყვ. ათხე ჯამა̈ხჷრსა̈ს ხაჰერ:</p>
      <p>-- ადა̈იდოღ ლახემ ყვიჟე.</p>
      <p><pb n="212"/> ამნემ ჟი ლა̈ჲშგვინ გა̈ჩ ი ქა. ლოხხელ ამნოშ ჩიხა̈ხვიშ ნა̈ხვიტ. და̈ვდ ადთხჷპნე თხვიმ ი ვარ ხა̈ქვე: -- ამნოშ ესერ დემინ ხებიშდი, შივშვოღ ლახემ.</p>
      <p>შივშვ მადე ლახემ ი უშხვა̈რ (|| უშხვარ) ხაფხეჭხ, იბურგელხ (5) ი ჩვათწინდა ჯამა̈ხჷრსა̈. ათხე, ლაჲსვილ გა̈ჩ ი ეშდთირი ლუთხვიმ ლი ი ხაქცურე კინჩხა̈რს. ეშხუ გარ ხოკლი, ეჩქას ა̈თბა̈ც და̈ვ:</p>
      <p>-- ნომოღ ათქვიც ალი ი, მ' ესერ ხასკორა, ჩი ესერ ქა ხოსრულე.</p>
      <p>ჯამა̈ხჷრსა̈ტ ხაჰერ: -- ჲაღვე, ამეჩუ ესერ მა̈ ამსვალდ ხოდვაშა, მა̈გ ქოღ ანტიხ.</p>
      <p>(10) -- აღვ' ესერ ჩელტიშ ყოროღ ლაჲკარე ნანღლა̈შქა ი ამეჲსგ' ესერ ხორი მიჩა ლიხვბა.</p>
      <p>ამხენქა სემი გარ მარე ბადეჲ ეშდჲორი მარე ანჴა̈დხ მიჩა ნადვაშ ი ალ თხვიმი ჟ'ახქვიც და̈ვს. ჯამა̈ხჷრსა̈ ქორთ' აჩა̈დ ი ხოჩა ლირდ' ა̈დჴიდ.</p>
      <p>(15) ვოდ ეჯა̈რს ლეწედ, ეჩქადოღ ლა̈რიდ</p>
      <p>ვლადიმერ წულუკიანი. ზედა ლუჰა. მ.ქალდანი. 17.ვიიი 1956</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
