<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">137. ჭიტი-კუ̂ა̄ბა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_590">
    <body>
      <head>137. ჭიტი-კუ̂ა̄ბა</head>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხიშდ ი ჩხარა ლახუ̂ბა. ლა̈სუ̂ხ ჩხარა ლახუ̂ბა. მაჰუ̂რე̄ნა̄მ ხეჟხა̈̄ნ ჭიტი-კუ̂ა̄ბა. ალა̄, ჭიტი, მჷლდეღ ხა̄დხ. აშხუ̂ინ ჭიტის (10) დაჴა̈რ ათბა̈რჲეხ ლალდა̈ღთე. ჭიტი ა̈თლაკ გუნ მაშა̈ნ უ̂ისგუ̂ს. ჭიტი ჟ'აჩა̈დ ჟიქა̄ნთე, დაჴა̈რ ჩუ̂ადშგურა̄ნე, ერე "უ̂ისგუ̂ ესერ ნოსაუ̂ ლალე̄მხ!" ჭიტიდ ჩუ̂ანსჷსნე ალა̄, უ̂ისგუ̂, მარე დაჴა̈რდ ჩუ ლალე̄მხ. ჩუ̂ანჴა̈დ ჭიტი ჩუქუ̂ა̄ნთე ი უ̂ისგუ̂ დე̄სა ესხუ̂ი̄დ: დაჴა̈რს ჩუ ლოხმამახ. ჭიტი ჟ'ა̈ნხირნა̈̄ნ ი ჲარ დაჴჷლჷნქა მა̈გ ჟ'ანხუ̂იტ: ჲარ დაჴჷლს თუ̈თჲერუ (15) უ̂ისგუ̂ ლახსედახ ჲარ მუჭუ̂ ნე̄სგა ი ჩუ მა̄დ ადგა̈რ.</p>
      <p>ნა̈ბუზს ა̈გითე ა̈ნჴიდ ჲერუ დაჴჷლ ი ჩუ̂ადჭებდე მინე ლარდაისგა. ეჯ ლე̄თ დაჴა̈რ დე̄სა იყჷრჲა̄ლხ ი ჭიტის ლა̈ხჭუ̂ედდახ:-- დაჴა̈რ ესერ იმღა მო̄მა ბურთქუ̂ნიხ? -- ჭიტიდ ლახტიხ, ერე-- ლა̈დი ესერ ხოჩა̄მდ ესუ̂ბიზა̄ლა ი ეჯღა ესერ მა̄მა ბურთქუ̂ნიხ. -- ალა (20) მა̄მა ოთჯჷრუ̂ეხ ჭიტის ი ჟი ა̈ნწუ̂ე̄ნეხ დაჴა̈რ, მარე ჲერუ დაჴჷლ გარ ა̈ხგუ̂ა̈ბხ. ალჲა̈რდ-ა̄, ლახუ̂ბად, რა̈̄ქუ̂ხ, ერე "მინ ესერ ქაუ̂ ა̈დჩი̄ჟა̈̄ნხ ი ჭიტი ჩუუ̂ აცუ̂ირხ ა̈გის".</p>
      <p>ჟ'ანჷგა̈̄ნხ არა ლახუ̂ბა ი აჩა̈დხ ლა̈ჩი̄ჟა̄ლთე. ჭიტი ა̈გის აცუ̂ირხ. ჭიტი მა̄დ ადჷგა̈̄ნ ა̈გის ი სგა ლა̈ჰი̄დ მიჩა არა̄მ ლახუ̂ბას. ლახუ̂ბად (25) ჭიტი მა̄დ ა̈დჴერნეხ ი სგა ლახბეხ ხოშა̄მ მეგა̈მს ი მინ აჩა̈დხ. ჭიტიდ ჟ'ა̈ნშგიბ მეგა̈მ ი სგა ლა̈ჰი̄დ მიჩა ლახუ̂ბას. ანჴა̈დხ ალჲა̈რ-ა̄, ლახუ̂ბა, ი სგა ლახბეხ ლექუ̂ე̄რი ში̄რა̈̄ლს ი მინ აჩა̈დხ. ჭიტიდ ჟ'ა̈ნკიდ ში̄რა̈̄ლ ი სგა̄დ ლა̈ჰი̄დ მიჩა ლახუ̂ბას. ალჲა̈რდ-ა̄, ლახუ̂ბად, ლაჲჭკუ̄რეხ, ერე "ჭიტ' ესერ ამჟი ლჷგა̈უ̂ (|| ლჷჴმა̈შ) ლი ი ჟიუ̂ ესერ ა̈ხცუ̂ა̈̄ნხ მა̈გ". (30) ალჲა̈რ-ა̄, ლახუ̂ბა, ჟ'ა̈ხცუ̂ა̈̄ნხ მა̈გ ჭიტის. ჭიტიდ ალჲა̈რ და̈̄უ̂თე̄სგა ადჲე.</p>
      <p>და̈̄უ̂ს, ამის, ხორდა ჩხარა დი̄ნა. ეჯ ლე̄თ და̈̄უ̂ცახა̈ნ ასა̈დხ ი ლიჩი̄ჟუ̂ ხა̈̄ქუ̂ხ. და̈̄უ̂დ ხა̈̄ქუ̂ ლახუ̂ბას, ერე "ბა̄ზ' ესერ ჩუუ̂ არდახ ი ღო მჷხა̈რ ესერ ჟი ესჩი̄ჟიხ". და̈̄უ̂დ ლახუ̂ბა ჩუ̂ადყუ̂ინა̄ლე აშხუდ ი მიჩა <pb n="310"/> დი̄ნა̈̄ლ სგა ლოხყუ̂ინა̄ლე გა̈ნხა̈ნჩუ. ალა̄, და̈̄უ̂ი, ჩუ̂ადყურდა. ამნემ-ა̄ ჭიტიდ, მიჩა ლახუ̂ბა̈̄ უ̂ოსრა̈ლ და̈̄უ̂ა̈ დი̄ნა̈̄ლს ათქუ̂ა̄ლე ი დი̄ნა̄ლე კაბა̈რ. მიჩა ლახუ̂ბას ათქუ̂ა̄ლე. ისგლე̄თი უ̂ონაქა და̈̄უ̂დ ლახტუ̈̄ლ ჭიტის:-- იუ̂ჟ' ესერ მა̄ ჩუ? -- ჭიტიდ ლახტიხ, ერე (5) -- მიჩა დიე ლაშუ̄ნშხუ̂ას ესერ ლაუ̂ჟა მა̄მა ლი. -- და̈̄უ̂დ მიჩა დის კინჩხ ახქუ̂იც დაშნაუ̂შ. ეჩუნღო აჯაღ ლახტუ̈̄ლ ჭიტის:-- იუ̂ჟ' ე̄სერ მა̄ ჩუ? -- ჭიტიდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- მიჩა ჟეღი ლა̈ჴშდას, მიჩა ჴანრე ლაფშუ̂ი̄ლს ი მიჩა ხეხუ̂მი ლა̈ჴუ̂შია̄ლს ესერ ლარდა მა̄მა ლი. -- და̈̄უ̂ ჟ'ანჷგა̈̄ნ ი დაშნაუ̂შ თხუმა̈რ (10) ჟ'ახქუცუ̄რე ჩი̄. მე̄სმა̄მდ ლახტუ̈̄ლ და̈̄უ̂დ ჭიტის, მარე ჭიტიდ ჰერ მა̄მ ლახტიხ. და̈̄უ̂ ჟ'ანჷგა̈̄ნ ი ქა̄ჩა̈დ ჭიტი̄შ ი მიჩა ლახუ̂ბა̈̄ ლაყუ̂რათე. და̈̄უ̂დ ადსჷნჯუ̂ე ლაყუ̂რა ი ერუ̂ა̈̄ჲს კაბა̈რ ხა̈̄ქუდხ, ეჯჲა̈რს მა̄დ ახქუცუ̄რე კინჩხა̈რ ი ერუ̂ა̈̄ჲს უ̂ოსრა̈ლ ხა̈̄ქუდხ, ლახჭემ დაშნა̈ჲ ი თხუმა̈რ ჩი̄ ჟ'ახქუცუ̄რე. და̈̄უ̂ს ალჲა̈რ ჭიტი̄ ლახუ̂ბა ხოხალდა ი ჩუ მიჩა დი̄ნა̈̄ლ (15) ლა̈̄სუ̂ხ.</p>
      <p>მე̄რმა ლადეღ და̈̄უ̂ ლაჴა̈ნთე აჩა̈დ. ესღჷრდა, ეჩქა ლახტუ̈̄ლ მიჩა მაჰუ̂რე̄ნა̄მ დი̄ნას, ერე "ლა̈დი̄ სა̈დილდ ესერ მე̄რო̄ლა̈რუ ოხმა̄რე. ჯა აჩა̈დ. ლა̄პა̈რ ალა̄, ჭიტი, ი სა̈დილდ და̈̄უ̂ა̈ დიე ლუსუ̂ა̈რ ი თხუ̂იმ ანმა̄რე. ჟ'ა̈ნრექუ̂ა̈̄ნ მაჰუ̂რე̄ნა̄მ დი̄ნა̈̄ ლერქუ̂ალშუ̂ ი ოთჴიდ და̈̄უ̂ს ცხიკუ̂შ (20) სა̈დილ. ჟ'ოთრეკ იცხს ი ჯა ა̈გითე ანტა̈ხ ი ჯა ი მიჩა ლახუ̂ბა ა̈გითე აჩა̈დხ. ნა̈ბუზს ანჴა̈დ და̈̄უ̂ ა̈გითე ი მიჩა დი̄ნა̈̄ლ თხუმა̈რ-ლუქცუ̄რე ესხუ̂ი̄დხ. ა̈დბინე და̈̄უ̂დ ლიტფუ̄რა̈̄ლ ი ა̈თღუ̂ა̈ჭ ჭიტის, მარე დე̄სა ა̈ჰი̄დ. და̈̄უ̂ ა̈გითე ანტა̈ხ ი ჩიგარ იგუ̂ა̈ნდა ი ჭიტის ხა̈ზჷრზა.</p>
      <p>ამის-ა̄, და̈̄უ̂ს, თხუმჟი ოქუ̂რე ქოქუ̂ეჩ ხა̄გა̈ნ. ფა̈თუ̂დ მე̄უ̂არ ოხცხე. (25) ჭიტი მიჩა ლახუ̂ბას ხასსგჷნდახ. ჭიტი̄ ლახუ̂ბად ხა̈̄ქუ̂ხ ხელწიფს, ერე "ჭიტის ესერ ოთფაშუ̂და და̈̄უ̂ა̈ ქოქჩა̈ ლიჴდე მიჩა̈შთე̄სგა". ხელწიფდ ა̈დჰერ ჭიტი მიჩა̈შთე ი ხა̈̄ქუ̂, ერე "და̈̄უ̂ა̈ ქოქუ̂ეჩ ესერ ამაუ̂უ ანჴიდ". ჟ'ა̈ნრექუ̂ა̈̄ნ ჭიტი მე̄რმა ნუკუ̂იშდ ი აჩა̈დ და̈̄უ̂ა̈ ქოქუ̂ეჩ ლა̈ჴდათე. და̈̄უ̂, ალა, ჩუ სგურ ი ილჭა̈̄ლ. სგა აჩა̈დ ლა̈ლჟირჲა̄ლოშ: "მიჩაუ̂ ესერ (30) ცოდ ხა̄რ, ესუ̂ა̈̄ჲს ესერ ალა ხოყრე̄ნს მიჩოშდა̈ ი ხეფრება̈̄ლ და̈̄უ̂ს ჭიტი. და̈̄უ̂ს ჩუ ხაჯრაუ̂ა ი მაჴუ̂ა̄მს ხაყლე. ჭიტიდ ხა̈̄ქუ̂, ერე "ალა̄, ფა̈თუ̂ ესერ ხოლა ხა̄რ ი თჷრქა̈ტ ესერუ ოხჴიდ ი ღო ჟ'ესერ ა̈ფშუ̂დე". და̈̄უ̂დ ქო̄ხჴიდ თჷრქა̈ტ ი ჩუ̂ადშგურა̄ნე, ერე "ქოქუ̂ეჩ ესერ ნოსაუ̂ ახქუ̂იც". ა̈ფშუ̂დე ალა̄, ჭიტი, და̈̄უ̂ს. ჟი̄ ახქუ̂იც ქოქუ̂ეჩ ი (35) ქა̄დსკინე ყო̄რქა. ლა̈ჲბუგუ̂ნე და̈̄უ̂დ თხუ̂იმ ი ქოქუ̂ეჩ დე̄სა ა̈ხბა̈გუ̂. ა̈თღუ̂ა̈ჭ და̈̄უ̂ ჭიტის ი უ̂ოდიმჩიქქა სგა ხეჰა, ნა̈ჴჩულა̈ ბოგქა ხა̄დხ ლე̄ზი. ჭიტი, ალა, ეშ ლა̈ხკიჰა̈̄ნ ამექა ი და̈̄უ̂ დეშ აჩა̈დ. ა̈გითე ლეტეხ ხა̄დ და̈̄უ̂ს.</p>
      <p><pb n="311"/> ამნე̄მ-ა̄, ჭიტიდ, ქოქუ̂ეჩ ხელწიფს ოთჴიდ. ხელწიფს ეზა̈რდ ლახბაჟჷნ. ეჩუნღო მიჩა ლახუ̂ბად: "ჭიტის ესერ ხო̄ქუ̂ა, ერე და̈̄უ̂ა̈ ყო̄რს ესერ ამაუ̂ ჴიდე, ალას-ა̄, ჭიტის, ესერ ამჟი̄ნ ოთფაშუ̂და". ხელწიფდ ა̈ნჰერ ჭიტი ი ქო̄ხო̄მბუ̂ე ამჟი̄-ამჟი. ჭიტის ლახლო̄ნ ალა, მარე ეში̄ (5) მა̄მა ათყალუ̈̄ნდა ი აჩა̈დ და̈̄უ̂ა̈ ყო̄რ ლა̈ჴდათე. ადჰე და̈̄უ̂ა̈ ქორმჷყ. და̈̄უ̂, ალა, ჩუ სგურ ი ილჭა̈̄ლ. და̈̄უ̂ა̈ ყო̄რ ბერჟა̈შ ლა̈̄სუ̂. ამნე̄მ-ა, ჭიტიდ, გურნა ახფიშუ̂დ ყო̄რს ი ღჷ̄ლ ა̈ნკიდ. ახფიშუ̂დ აჯაღ ი ღჷ̄ლ ა̈ნკიდ. და̈̄უ̂დ ხა̈̄ქუ̂, ერე "ნუმუუ̂ ესერ ღჷ̄ლი. ადო ესერ იკედ ი ეჩ' ე̄სერ ხატყც' ე̄!" ჭიტიდ აჯაღ ახფიშუ̂დ (|| ახფუ̈შდ) გურნა ი ღჷ̄ლ (10) ა̈ნკიდ ყო̄რდ. და̈̄უ̂დ აჯაღ ხა̈̄ქუ̂, ერე "ნუმუუ̂ ესერ ღჷ̄ლი, ქ' ე̄სერ აკუ̂ა̄ნე!" ჭიტიდ აჯაღ ახფიშუ̂დ გურნა ყო̄რს ი ღჷ̄ლ ა̈ნკიდ. ჟი ლა̄პა̈რ ალა̄, და̈̄უ̂, ი ყო̄რ ეჩე ხაჴიდ-ე́, ჯა სგა̄ჩა̈დ ქორთე. ჭიტიდ ჟი ლა̈ჲცუ̂ე ყო̄რ ი ეშ ლახქარუ̂ე. ა̈ნსგიდა ალა̄, და̈̄უ̂, ქა ი ქა ხეწა̈დ ჭიტის. ალ ა̈თუ̂ა̈შგდჷნ და̈̄უ̂ს ი ათღუ̂ა̈ჭ, მარე დეშ ა̈ჰი̄დ ი ა̈გითე (15) ლეტეხ ხა̄დ. ჭიტიდ ალა ხელწიფს ოთჴიდ. ხელწიფს ეზა̈რდ ლახბაჟჷნ.</p>
      <p>მე̄სმა̄მინ აჯაღჷდ ხა̈̄ქუ̂ხ ჭიტი̄ ლახუ̂ბად ხელწიფს: "ჭიტის ესერ ოთფაშუ̂და და̈̄უ̂ა̈ ამაუ̂ ლიჴდე". ხელწიფდ ა̈დჰერ ჭიტი ი ხა̈̄ქუ̂: "ამჟი̄-ამჟი ოთფაშუ̂და მიჩ ი და̈̄უ̂ა̈ ამაუ̂ ნაუ̂ჴი̄დ' ესერ მა̄მა ხა̄რ". ჭიტი (20) ჟ'ა̈ნრექუ̂ა̈̄ნ მე̄რმა ნა̈ირდ ი აჩა̈დ და̈̄უ̂თე. სგა̄ჩა̈დ ალა̄, ჭიტი, და̈̄უ̂თე, ხელჟირიე̄ლ ი ხეფრება̈̄ლ ამის-ა̄, და̈̄უ̂ს, ი და̈̄უ̂ მაჴუ̂ა̄მს ხაყლე. ჭიტიდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ჟიუ̂ ესერ ა̈ნშო̈მ, საბრა! -- და̈̄უ̂დ ხა̈̄ქუ̂:-- მა̈ჲ ესერ ახშუ̂ა̈მნი მიჩ? -- ჭიტიდ ხა̈̄ქუ̂, ერე (25) -- მა̈ჲ ესერ ი კუბს ე̄სერ ოხტა̈̄ბნე, ჯ' ე̄სერ სგაუ̂ ადყურდა, ჯ' ე̄სერ ეჩის ჩუ̂ადლუსმი ი ეჩქ' ე̄სერ ჟა̈ნშო̈მნე. -- ალა ჩუ̂ა̈დჯჷრუ̂ე და̈̄უ̂დ.</p>
      <p>ჭიტიდ ჟ'ანტა̄ბე კუბ ი სგა̄დყუ̂ინე ეჩხა̄უ̂ და̈̄უ̂. დაშნა̈ჲ სგა ხოყუ̂რა. კუბ ჩუ̂ადლუსმე ჭიტიდ ი ხა̈̄ქუ̂ და̈̄უ̂ს: "ლა̈ჲზრინჴა̄ლეუ̂ ესერ ათხ' ა̄". (30) და̈̄უ̂დ ლა̈ჲზრინჴა̄ლე ი კუბ ჟ'ა̈ნტყიც. მე̄რმაჟი̄ნ ჭიტიდ ბჷგიდ ადლუსმე კუბ ი ხა̈̄ქუ̂ და̈̄უ̂ს: "ლა̈ჲზრინჴა̄ლეუ̂ ესერ ათხ' ა̄". და̈̄უ̂დ ლა̈ჲზრინჴა̄ლე ი დეშმა ჩუ̂ემინ. ლა̈ჲცუ̂ე ჭიტიდ კუბ ი ესღუ̂ა. და̈̄უ̂ გუდ აჴა̈დ, იტუ̈̄ლია̄ლ. ჭიტიდ ადჲე ხელწიფთე და̈̄უ̂.</p>
      <p>ხელწიფდ ქა̄ნგაცხდე, ერე "მჷხა̈რ ესერ და̈̄უ̂ს ფიშუ̂დეხ ი ჟიუ̂ (35) ა̈ნყუ̂აბა̈̄ნხ!" ხა̈ლხ ჟ'ა̈ნნა̈ზო̄რა̈̄ნ. და̈̄უ̂ ჟ'ანფუშდუ̄რეხ. ლა̈ჲცხუ̂ა̈პ ამნე̄მ-ა̄, და̈̄უ̂დ, დაშნა̈ჲ ი ხელწიფ ი ხა̈ლხ მა̈გ ჟ'ანხუ̂იტ. ჭიტი ჟიბე პილჲა̈ არტაჟაისგა არდა. ღუ̂ეშგინპილს და̈̄უ̂დ ჩუ̂ესწუ̂ე̄ნე ჭიტი ი ლახუ̂ტუ̈̄ლ:</p>
      <p><pb n="312"/> -- იმხა̈ნ ესერ ლი ეჩხა̄უ̂ ლა̄ზ? -- ჭიტიდ ხა̈̄ქუ̂, ერე-- ეჩ' ე̄სერ ხოშა ზექრა ლჷგ, ეჩის ესერ ჟიუ̂ ახბიდნე, ეჩუნღო ესერ სგაუ̂ ადსკინე მჷლა̈მთე̄სგა ი ჟ'ესერ ა̈ნჴდენი ამაუ̂.</p>
      <p>და̈̄უ̂დ ჟ'ახბიდნე ზექრას ი მაშე̄ნა̄მ მჷლა̈მთე̄სგა სგა̄დსკინე. ალა̄, (5) და̈̄უ̂, ჩუ̂ა̈დშიხა̈̄ნ. ხელწიფი ლა̈ზგა ი მაღუ̂ა̈̄ნ მა̈გ ჭიტის ესსა̈დ. ხოჩა ლირდე̄-ლიზგე ა̈დჴიდ ი ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
