<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">367. ივანე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha Lechkhumi and Kvemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_452">
    <body>
      <head>367. ივანე</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ლავდილა, ხა̈ყენახ ეშხუ ჯუმილ. ჯუმილს ხაჟახენა ივანე, ლავდილას -- ეშხუს აშანქალა ი მერბეს ფუშანქალა. ივანე ლჷმა̈რელი ძღუდ მეთხეა̈რ, ეჯკა̈ლი, ერე ცხეკს ნა̈მპრს დემ ხაცვრინა. ივანეს ხა̈გენა ხოჩა ქორ ი ხა̈სპენა და̈ვ. შომა̈ის ერე ივანე ლათხუა̈რხო ალსჷმა̈ზლი, მიჩა ლადაჩურას ქორს ჩუ ლჷმა̈ცვირლი ი ყორვა̈ლს ჩუ ლჷმა̈კეტავლი. დოვ ლოქ და̈ვდ ათოხინ.</p>
      <p>შხუ ლა̈დეღ აჩად ლათხუა̈რხო. ჩ'ადაგა̈რ ნათხუვა̈რე. ეშხუ მინდვერისა მა̈ფეშარს ჩუ ლახაგედდა. ივანეს ხაჷდა ვოქვრე ძეწკვ ი ვოქვრე მჷსკა̈დ. ამ დვრეს ა̈მეჴედლი და̈ვ. ქ'ხოფშკა ივანეიშ ვოქვრე ძეწკვ ი ვოქვრე მჷსკა̈დ ი ა̈მეჩედ ივანეი ქორხო. ივანეს ა̈გის ჩუ ლუცვირ ხა̈რენა მიჩა ლადაჩურა. ყორჟი ლახოკაკუნა და̈ვს: "ჩუ ლოქუ ათოკა̈რ ყორ, ჯე მინე ჯუმილ ივანე ლოქ ლი! ლავდილა (35) გუდ ანჴადხ, ერე ალე მინე ჯუმილ ივანეჲ ჲერ მა̈დ ლას. ლავდილა ხაყლეხ: "ჯე მა̈დ ლოქ ლი ივანე". და̈ვს ქა ლახობემა ივანეი ძერწკვ ყიაქა. მჷსკა̈დ სკა ლახოდა ფხულეისა. ქა̈მხენისა ხაწვენე: "დეშ ლოქ ხოსკდიხჷ ძეწკვს ი მჷსკა̈დს, მინე ჯუმლა̈ მჷსკა̈დს ი ძეწკვს?" ამაუშ ხეკვადდა, ერ ჩვათოღორავან ი ჩ'თოკარანხ ყორლავდილად ყორ მა̈დ ათოკა̈რხ. გუდ ანჴადხ, ერ ეჯი და̈ვ ლას. და̈ვ ხარაგა̈დი (40) ქა̈მეშხენისა: "ჩუ ლოქუ ათოკა̈რხ ყორ!"</p>
      <p>ღოშკიმპილს, ყორ ერ მა̈დ ათოკა̈რხ, და̈ვდ ხაჴიდ იშთხვ ი სკ'აძგვიბ ყორვა̈ლ. <pb n="353"/> ლა̈ისკურე ლავდილა ეშხუ -- ეშხუ ბარჯჟი, მერბე -- მერბე ბარჯჟი ი ადა̈ჲე. ასაყა ესეხ, ასაყა, ასაყა ი ჯოდია-ნანჯოდან ჩ' ადა̈ჲე ვორუმჩუ, მიჩა ბინახო.</p>
      <p>ამ დვრეს ივანე ჟ' ანიაცხ, მინდვერისა ერ ხა̈გედდა. ლა̈ისკიდდა -- დე ძეწკვ ხუღვა, დეთა̈ი მჷსკა̈დ. ათხე გუდ ანჴად, იმა̈იჟი ღენ ლას გვეშ. ა̈სბინე ა̈გხო ლიზი (5) ი ანჴად ა̈გის. ა̈გიხ ყორვა̈ლ ლუყჩურე ლას ი ლადაჩურა დესა ასოხვიდა. ჟ'ა̈ხეჭამ ღოშკინ. ხა̈ქიმ, ხა̈ჭიმ, ხა̈ჭიმ ი ერვა̈ი ხეხოლი სკვებინ, ხეჭვდიელ ჩიის. ლახახვიდახ მჷლდეღა. ლა̈ხეჭვედდა მჷლდეღას: "ხოწვახ ლოქ ესა და̈ვ ი ნა̈დიენა̈რ?" მჷლდეღას ხოქვახ: "ათხე ლოქ ასხრიხ ამექა". ნა̈დიენა̈რ ლჷმაგვანლიხ, ვოქვრე ქჷმარა̈ლს ლჷმა̈შიდლიხ ი მჷლდეღა̈ ფაყხოიხა ლჷმა̈კინკულლიხ.</p>
      <p>ასხრი აჯაღ, ასხრი ი ხეალ და̈ვს, მარე ვოდეს სკა ლიალალ, და̈ვ ჩ' აჩად ვორუმჩუ. მიჩა ლადაჩურას სკა ლა̈ხებორგან ლუსტგვა̈რს, მარჯ ლუსტგვა̈რ გარ ლა̈ხესად შია̈რისა. ლადაჩურა ეშიი ქ'ათოხინ და̈ვდ. და̈ვს ჩ'ათოჲა ეჯმინ მიჩა ქორხო. ეჯის ხაგენა ვოქვრე ქორ. ხემოლ ერე მიჩა ა̈გხო ახოჴიდა ალ ნა̈დიენა̈რ, და̈ვ ა̈მეჩედ ლათხუარხო. ამ დვრეს ივანედი სკათოჲე და̈ვი ქორხო. ალმინს (15) ათახიადჷნდახ უშხვა̈რე ლიწედ. ათხე მა ჩომუნეხ: ვოდე და̈ვს იმის დოვ ახოჴერჴიხ, ეჩქად ა̈გხო დეშ ტეხენიხ.</p>
      <p>ივანედ ხა̈ქვ მიჩა ლადაჩურას, ერ ლახეჭვედდეხ და̈ვს, იმე ლოქ ლი მიჩა ლაქუნ. შომა̈ს ერე და̈ვს ლიჴედალ ხარენა, ლახოფულახ ივანეიშდ ი ლაცხენირდ ასოსიპახ ი სკა ლახოციყახ ჭვა̈დდ. ნებოზს ა̈მეჴედ და̈ვ ი ახოჴიდა ნათხუარე. სკ' (20) ერ ა̈მეჴედ ქორხო. დავს ხოქვა "ქრისტია̈ნი ქვინ ლოქ ხოჴან". ეჩქა ლავდილად ხაქვხ: "ჰატ, ჯე მართლა და̈ვ, ქრისტიანა̈ლ ნა̈ ხვიდ ი ქრისტიანა̈ლე ქვინ ჯეჴა̈ნი".</p>
      <p>ჩ'ადვახშამანხ. ლახობინეხ და̈ვს ლიჭვედიელ: "იმე ლოქ ლი მიჩა ლაქუნ?" და̈ვდ ხა̈ქვ. "ეჩეჩუ ლოქ ერე ციცულდ ა̈რი, ეჯი ლოქ ლი მიჩა ლაქუნ". ჟ'ანირმეხ ციცულდ, ლჷჯეიხა აბარალიხ ი ბამბა̈ისა სკა ლახაჭონეხ. და̈ვხ ლინც ახოთრაპ:</p>
      <p>"ეჯი მა̈დ ლი მიშკვი ლაქუნ. ეჩეჩუ ერე გურანა ა̈რი, ეჯი ლი მიშკვი ლაქუნ". ჟ'ანკიდხ გურანა. ლჷჯეისა აბარალიხ, ბამბა̈ისა ხაჭონეხ. და̈ვს აჯაღ ლინცე ახოთხაპ: "ეჯი მა̈დ ლოქ ლი მიჩა ლაქუნ, -- და̈ვდ ხა̈ქე, -- ეშხუ ლახვისა ა̈რი ეშხუ მუჭვ: ჟი დეცს ხაბიკ ი ჩუ გიმს. ეჩეისა ა̈რი სემი შტავალ. ეჲ მუჭვ ერე ჩ'ადკაფი, ეჯ სემი შტავალ ჩ'ადდაგა̈რი, ეჩქა ხეი მი მედგარ. ოღონდ, -- და̈ვდ ხა̈ქვ, -- ეჯ (30) მუჭეს მა̈დმამოშ აკაფე და̈ვი ნასიანისა ქა ლჷფრე ცხვი-სერ".</p>
      <p>ლაუდილას ათახიადჷნდახ, ალა ერ ქა ხაქვნეხ და̈ვს. მერბა ლა̈დეღ და̈ვ აჩად ლათხუარხო. ივანე მარედ ასასიპეხ ი ქა ხა̈ქვხ მა̈გ, მა ღენ ლას და̈ვი ლაქუნ. ივანედ ჟ'ანასყე ძღუდ ღობრა. ნებოზს ანჴად და̈ვ. ივანე ლაცხენირდ ასასიპეხ. და̈ვდ ლა̈ქვ: ,ქრისტია̈ნი ქვინ ლოქ ხოჴან. "ჯე და̈ვ, ჯეა! ქრისტიანა̈ლ მინ ლოქ ლიხ".</p>
      <p>ჩ'ადვახშამანხ. ლაუდილად ხა̈ქვხ და̈ვს. "ღობრახოისა ლოქუ ისიელდა, ქა̈მხო ნომ ლოქ ღჷრი, ედო ლამაყალ (||ლეგონა̈ვი) ლოქ ლი ამახვა̈რხენ". და̈ვდ ჟ'ანაგოშლე ნა̈სიანშვ ღობრა. მერბა ლა̈დეღ ივანედ, და̈ვ ერ ლათხუარხო აჩად, ჟ'ანასყე ცხულა ი ჴემატ, ქ'ანაფჷრე და̈ვი ნა̈სიანისა, ა̈სბინე ლიზი ი აჩად ეჯ ლახხო, იმა̈ი ლახვისა ერ მუჭვ არდა. ახაფიშტვ მუჭვს ცხულა-ჴემატ ი ჩ' ადაკაფე. (40) ქ'ა̈ნკიდ შტავალა̈ლ, ჩ'აკა̈რ კოლეფ, ჟ'ა̈ნკიდ ეშხუ, -- ჩ'ადაშკუდე.</p>
      <p>ამ დვრეს და̈ვ ლეგდ ადჴად ი გუდ ანჴად. ერ ხოლამდ ლი მიჩა გვეშ. ანბინე ა̈გხო ლიზი. და̈ვი ანღრი ა̈გხონაღალდ ი ივანე ლა̈იდი. ხჷნსკა შუკვს ერე ქ'ანჩადხ, ჩ'აშყვიდ მერბე ლა̈იდი, მერმე შტავალ. და̈ვ აჯაღ ხოშა ლეგდ ადჴად. სკ' ანჴადხ <pb n="354"/> და̈ვი აზვხოისა, სკა ლახახვიდახ უშხეარ. ივანე სკ'ახოთილ შტავალს ყია̈ისა ტვეტდა̈ვ სუდ გარჯ ხარი: დე ლჷდგა̈რ ლი, დე ლუვა̈რ. და̈ხეჭვედდა ივანე: "მაკა̈ლი გვი ლოქ ხუღვა ათხე?" და̈ვდ ხა̈ქვ: "ღედერი კაკა̈ლხოისა ლოქ ხარ გვი მეჴედე". "ვო, ღედერი კაკა̈ლხოისა ლოქ ხარენა გვი მეჴედე, -- ივანედ ხაქვ, -- ერ (5) ლოქ ერ ა̈მეჲცხ, მიჩა ვოქრე ძეწკვ ი მჷსკდა̈რ დესა ლოქ ხა̈ღვენა".</p>
      <p>შტავალს აჯაღ ხოშ' ახოთილ სკა ივანედ, ლა̈ხეჭვედდა და̈ვს: "ათხე იმოხოისა ლოქ ხარ გვი მეჴედე?" "ათხე შა̈მი კაკა̈ლხოისა ლოქ ხარ გვი მეჴედე", -- ხა̈ქვ და̈ვდ. "შა̈მი კაკა̈ლხოისა ლოქ ხა̈რენა გვი მეჴედე, -- ხა̈ქვ ივანედ, -- შომა̈ს ერე, ერ ლოქ ა̈მეჴედ ა̈გხო, მიჩა ლადაჩურა დესა ასახვია ი ყორვა̈ლ ლუყჩურე ასახვია".</p>
      <p>ღოშკიმპილს თელდ ათოდაგარა შტავალ. ჩ'ალდაგა̈რ და̈ვ ლა̈იდი. ახობინახ ლიზი ივანეს ი მიჩა ლადაჩურას. და̈ვს იმვა̈ი ვოქვრ ხაღვენა ი ქონება. ათხოჲახ ა̈გხო. ა̈გის ხოჩა ლირდე-ლიზგე ათოჴიდახ.</p>
      <p>აჯსამეზრას ღერთემ.</p>
      <p>გიორგი ქურასბედიანი. ხოფირი. ზ.ჭუმბურიძე. 20.ვიი.1951 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
