<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">84. ხითა̈ნგ ი ცხითა̈ნგ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Manana</forename>
       <surname>Tandashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0005-7812-9124">0009-0005-7812-9124</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Rusudan</forename>
       <surname>Ioseliani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Margiani</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0009-0008-6895-6005">0009-0008-6895-6005</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto1/spto1.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. I ბალსზემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ და ვ. თოფურიამ[Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, I: Balszemouri ḳilo.
Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem da V. Topuriam (Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, I)]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1929">1939</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_536">
    <body>
      <head>84. ხითა̈ნგ ი ცხითა̈ნგ</head>
      <p>არდახ ეშხუ დი̄-ჲ გეზალ. გეზალ მეთხუ̂ია̈რ ლა̈სუ̂, ღჷრდა ჩიგარ (35) ლა̈თხუ̂იართე. მიჩა დიდ ლელა̈ტდ ა̈დჷრდუნე და̈̄უ̂. ეჯნე̄მ ჩუ̂ადღანუ̂ე. ხეჭუ̂დია̄ლდა მიჩა გეზალ: -- იმნა̈რ ესერ ლი ლჷბე̄ლაშა̄ლ? -- ჰამა იმღა მო̄დ ესერ ი̄რა ლჷბე̄ლე, ჟ'ესერ ხა̄გ ნა̈თხუ̂იარე̄მი ლეღუ̂ს!</p>
      <p><pb n="136"/> აშხუ̂ინ აჩა̈დ ლა̈თხუ̂იართე. ეჩქა მიჩა დი ჩუ̂ა̈დღუ̂აჟ, ბეფშუ̂ სგა ლახჩიხნე ტჷტს. ეჯა ლახე ა̈გით' ა̄ნჴა̈დ, ლა̈ჲფხირკუ̂ა̄ლე ტჷტცახა̈ნ, ქა̄ნშყა̈დ ბეფშუ̂. ლახტუ̂ი̄ლ მიჩა დის: "მა̈ჲ ესერ ლი ალა?" მიჩა დიდ ხა̈̄ქუ̂: "ალა ღე̄რბათუ̂ ესერ ხოთხა მიჩა მუხუ̂ბად". ათხე ამნე̄მ ჩუ̂ა̈დჯჷრუ̂ე. (5) ალ ბეფშუ̂ ჟი ანპირსდეხ. მა̈̄ნკუ̂ი̄ გეზალს ხეჟხა̈̄ნ ხითა̈ნგ, ალას ათჟა̈ხხ ცხითა̈ნგ.</p>
      <p>აშხუ̂ინ აჩა̈დ ლა̈თხუ̂იართე. ეჩქას სგა̄ნჴა̈დ ეჯ ზურა̄ლა̈ ლელა̈ტ, ხა̈̄ქუ̂: "ჩუ̄ ესერ ადგა̈რხ ალა, მიჩა ხოშა გეზალ, ადო ჟი ესერ დო̄სა ახბა̈ჟის!" ეჩქას ხოხუ̂რა̄მ ჭყინტჷლდდ ჟ'ა̈ნჰუნრე ალა მა̈გ. აჯაღ ასკიბხ: (10) "ჯ'ე̄სერ ჩუ̄ ა̈თპა̈ჟ ყო̄რ სგა̈̄ნჩუ, ლახ' ე̄სერ ეჯა ა̈ნი̄ზინი, ეჩქა ფუცხუ ხაძგერ, ჩუ̄ ესერ ადგა̈რ!" ალა ხოხუ̂რა̄მ ბეფშუ̂დ ჟი ა̈ნჰუნრე, ქა̄ჩა̈დ ქა̈̄მთე, ხოღელდა მიჩა მუხუ̂ბა. და̈̄უ̂ გაცხა̈ჲდ ჩუ̂ა̈თპა̈ჟ ყო̄რ სგა̈̄ნჩუ, ფუცხუ̂ შჷნ ლა̈ჲყედნე. ანღრი ათხ' ეჯა ლა̈თხუ̂იარხა̈ნ. ქა̄ჩა̈დ ხოხუ̂რა ჭყინტ: იმუ̂ა̈̄ჲხა̈ნ ეჯა ხეპა̈ჟ, ეჩხა̈ნ ჯა ლა̈ხჭჷთხა̈̄ნ. სგა̄ნღრიხ (15) ყო̄რა̈ლისგა ი და̈̄უ̂ს ხაკუ ეჩი̄ დაგრა, მარე ეჩქა მიჩა გეზალი́ ჩუ იდგარო̄ლ, ეჩასი ქა ხეხო̄ლ, სერ ეჯღა დეშ ადბადუ̂ე ლიყერ. სგა̄ნჴა̈დ დი, სგა̄თგეხ ლეღუ̂.</p>
      <p>ათხე მე̄რუ̂ა ლადეღ აჯაღ აჩა̈დ ლა̈თხუ̂იართე. ათხე სგა̄დ ანჴა̈დ და̈̄უ̂ ი აჯაღ სკიბეხ ეჩი̄ დაგრას. -- ჲაღო იმჟ' ესერ ხეჩუ̂ე̄ნი ეჩი̄ (20) დაგრა? -- ჲაღო, იმჟი ი აშხუ̂ ა̈გის ესერ ხა̈მთქუ̂ა ლიყუ̂ნა̈̄ლ-ლიუ̂ჟუნე. ეჩქას ესერ ჟი̄უ̂ ათსგურდა, ჩუ̄ ესერ ადყიმე.</p>
      <p>ჟ'ა̈ნჰუნრე ხოხუ̂რა̄მ ჭყინტდ ალა. ანჴა̈დ ეჯა ლა̈თხუ̂იარხა̈ნ, სგა̄ნჴა̈დ ქორთე, ჩუ̂ადტუფუ̄რე ნა̈თხუ̂იარა̈̄ლ ი სგა̄თგე ლეღუ̂. ათხე ხოხუ̂რა̄მ ჭყინტდ ლიგუ̂ნი ა̈დბინე: "მჷხა̈რ ესერ ეჯაჲ ხონჴრი ლა̈თხუ̂იართე". (25) იგუ̂ა̈ნდა მეუ̂არ: "ჲაღო, ქ' ე̄სერ ა̈დჴერნი!" ჟ'ოხსყე ჯაბრა̈ლ. მე̄რუ̂ა ლადეღ ჲერქჷდა ქა̄ჩა̈დხ ლა̈თხუ̂იართე. ჟ'აჩა̈დხ აშხუ̂ ზუგთეჟი. ამჩუ ხოშა̄მ მუხუ̂ბა ჩუ̂ა̈თუ̄ჟდა. ანღრი მირ მე̄რა̄ლე გუა̈რდ. ალა ესნა̈რ და̈̄უ̂ ლი: ხაკუ ამი̄ დაგრა. ამჩიქს ხოხუ̂რა̄მ ჭყინტდ ჟ'ა̈ნბა̈ჟ, ა̈ნბუ̄წე ცჴემა̈დ, სგა ხაჴიდ გუისგა, ჩუ̂აშყა̈დ ტუ̂იბთე ი ჩუ̂ადგან. ათხ' ა̄ლას (30) ქიმ ოხშყა̈დ ი ჟი ხოჲა̈ხ ჰა̈ყბაჟი. ჟ'ანჲა̈ცხ ხოშა მიჩა მუხუ̂ბე: -- იმნა̈რ ესერ იგუ̂ნი? -- დე̄მნა̈რ. ცხუ̂ი ესერ ათშყედა ტუ̂იბთე, ეჯღა. -- მა̄მა ესერ ხოჭირ. ეჩის ესერ ჲეშდსი ჟი ოხუ̂ტა̈̄ბნე. ეჯღა ესერ ნო̄მისუ იგუ̂ნი! -- ეჯღ' ე̄სერ მა̄მ იგუ̂ნი, მარე ამჟი ესერ ლჷმა̈̄რ. -- ქო̄ხო̄მბუ̂ე იმუ̂ა̈̄ჲჟი მა̈̄ნკუ̂ინღო ლა̈სუ̂: "ჩია̈̄გ ესერ მიჩა დაგრა ხა̈კუ̂და მინე დის. ლა̈დი (35) ესერ ალმა̈̄ზ და̈̄უ̂, მიჩა დაგრა ესერ ხა̈კუ̂და ი ჩუ ესერ ოთდაგრა მიჩ და̈̄უ̂, ეჯღ' ე̄სერ ახშყედა ქიმ". მა̈გ ქო̄ხო̄მბუ̂ე. ათხე ჟ'ანჷ̄გა̈̄ნხ ჩუ̂ადგა̈რხ ნა̈თხუ̂იარა̈̄ლ ი აჩა̈დხ ა̈გითე. სგა̄ჩა̈დხ ქორთე, ჩუ ადტუფუ̄რეხ, სგა̄თგეხ ლეღუ̂. ათხე ზურა̄ლ, მინე დი, ხოლა̄მ გუჟი ა̈რი. -- ხოწუ̂ახ <pb n="137"/> ესერ ჲა̈რ ლა̈დი? -- და̈̄რ ესერ ხოწუ̂ახ. -- "ხა̈̄ქუ̂ ხოშა̄მ მუხუ̂ბად. ეჩქა ხოხუ̂რა მუხუ̂ბად ხა̈̄ქუ̂: -- ადუ̂, ჩუ̂ ესერ ხოწუ̂ა, ჩუ̂ ესერ ოთდაგრახ.</p>
      <p>ანჴა̈დ ზურა̄ლ ი ლიგუ̂ნი ა̈დბინე. ეჩქა ხოშა̄მ მუხუ̂ბად ხა̈̄ქუ̂: "ემ' ე̄სერ გაცხა̈ჲდ ჟი ხერგებო̄ლდე̄დს, ეჩქ' ე̄სერ ქა̄უ̂ ოხჴი̄ჩა მიჩა ნა̈თხუ̂იარა̄ლე (5) ლეღუ̂, ადო ესერ -- ნო̄მა". ეჩქა მიჩა დი შიშდ ჩუ̂აბა̈ჭკუ̂.</p>
      <p>ათხ' ა̄ლჲა̈რდ ლიჩი̄ჟა̈̄ლ ა̈ნჷნდუნეხ. აჩა̈დხ ლა̈ჩი̄ჟა̈ლთე, ჩუ ყუ̂ელენხ: ეშხუ აშხუ̂ შუკუ̂ს ღჷრდა, მე̄რუ̂ე მე̄რუ̂ა შუკუ̂ს ღჷრდა. "ჲაღო, ამჟი ესერ ნო̄მა̄უ̂ ა̈დყულუ̄რა̈̄ნხ, ნიშა̈ნ ესერუ ლახუ̂ე̄მხ უშხუ̂ა̄რ: ლახ ესერ მიჩ ჩუ მა ა̈თყერნი, ეჩქა ზისხშუ̂ [ესერ] ა̈ხგუ̂ეშლი შიყუ̂ილ ლაბრა̄ლჟი. (10) ხოშა მუხუ̂ბე ესერ ლახ ა̈დდაგრი, ეჩქა მიჩ, ხოხუ̂რა̄მ მუხუ̂ბა, ლჷჯოშუ ესერ ახგუ̂ეშლე̄ნა შიყუ̂ილ!" აჩა̈დხ. ამ ლე̄თ ხოშა̄მ მუხუ̂ბად ნა̈თხუ̂იარე ადგა̈რ, აჩა̈დ ი ღუმირ ჩუქუ̂ა̄ნ ლემესგ ა̈ნი̄შუ̂ე, ლეღუ̂ს იტყბა. ალ დრო̈უ̂ს ჩუქუ̂ა̄ნჟი ქა̈ჯდ ლახტუ̂ი̄ლ: -- მჷცხი მა̄რ, მჷცხი მა̄რ!-- ჟი̄უ̂ ესერ ანჴა̈დ, ჩ[უ̄]უ̂ ესერ ა̈დტებდა̈̄ნ! (15) -- მიჩა წეუ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლდ ესერ ხაყლუ̄ნი.-- ჟი̄უ̂ ესერ მ' ა̄ხბიშე, ღო ესერ ჩუ ათბემნე.</p>
      <p>ჟ'ახბიშე ჭი̄მა, ჩუ̂ათბე ამნოშ წეუ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლ.-- მჷცხ' ე̄სერ ხა̄რ, მჷცხი ხა̄რ!-- ჟი̄უ̂ ესერ ანჴა̈დ! -- აჯაღ ლახტუ̂ი̄ლ. (20) -- ჟ'ე̄სერ დე̄მის. მიჩა ხმა̈ლ-ხანჯა̈რდ ესერ ხაყლუ̄ნი.-- ჟი̄უ̂ ესერ მ' ა̄ხბიშე, ღო ესერ ჩუ̂ათბემნე.</p>
      <p>ჟ'ახბიშე ში̄რო̄ლ, ჩუ̂ათბე ში̄რო̄ლშუ̂. ჟ'ანჴა̈დ ამჩიქს ი ტჷტს ი შიხს იფთუ̂ი. -- იმ ესერ იჩო, ლეღუ̂ ესერუ ლალე̄მ!-- ლეღუ̂სი ესერ ჩუ ლა̈ჲზუ̂ებნე, მიჩი ესერ ჩუ ლა̈ჲზუ̂ებნე!</p>
      <p>(25) ამჩიქს სგა̄ხფხიჭე ი ხებჷრგიე̄ლ ი ალა̄, ხითა̈ნგ, ისა̄მწარა̈̄ლ:-- ოხ, ხოლა ესერ მიჩა წეუ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლ!-- მიჩა წეუ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლს ესერ მიჩა ჭი̄მო̄ლ ხა̈̄ბხ.</p>
      <p>ეჩქა აჯაღ ლახტუ̂ი̄ლ მიჩა ხმა̈ლ-ხანჯა̈რს. "ეჯჲა̈რს ესერ მიჩა ში̄რო̄ლ ხა̄გხ". ამჩიქს ჩუ ა̈ნდე ხითა̈ნგ ი ჩუ̂ადურტყუ̂ე.</p>
      <p>(30) მე̄რუ̂ა ლადეღ მიჩა მუხუ̂ბე იბრა̄ლ ი შიყუ̂ილ ლჷჯოშ ა̈ხგუ̂ეშლა̈̄ნ. ხოლა̄მ გუჟი ა̈დჷრდა. სგა̄ჩა̈დ, ჟ'ა̈ნკიდ მიჩა ხმა̈ლ-ხანჯა̈რ, აჩა̈დ ლათხა̈̄ლთე. ესღრი, ესღრი, სგა ლა̈ხჴა̈დჷ̄ნა̈̄ნ ალ ღუმირ ჩუქუ̂ა̄ნთეჲსგა. ამჩუ ჟ'ა̈თლაკ ნა̈ლმა̈სგუ̂ს. ამ ლე̄თ ამჩუ ჩუ̂ადჷ̄გა̈̄ნ. ჩუ̂ა̈დბურა̈̄ნ. ამჩიქს ჩუქუ̂ა̄ნჟი ლახსჷმდა: "მჷცხი მა̄რ, მჷცხი მა̄რ!" ეჯ ქა̈ჯ ხატუ̂ი̄ლდ' ე̄, (35) ხედუ̂ა̈̄ჲდ მიჩა მუხუ̂ბე ადურტყუ̂ე: -- ჟი̄უ̂ ესერ ანჴა̈დ, ჟი̄უ̂ ესერ ა̈ნტებდა̈̄ნ!-- მიჩა წეუ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლდ ესერ ხაყლუ̄ნი.-- ჟი̄უ̂ ესერ მ' ა̄ხბიშე, ღო ესერ ჩუ̂აბემ.</p>
      <p><pb n="138"/> ჟ'ახბიშე ჭი̄მო̄ლ, ანჴა̈დ ი ლიბემი მჷქაფდ ჟ'ანწუ̄წე ლემასგუ̂ისგა, ჩუ ლახტუ̂ი̄ლ: -- ჟი̄უ̂ ესერ ანჴა̈დ, ჩუ̂ ესერ ოთბა წეუ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლ.-- ჟი ესერ, მარე მიჩა ხმა̈ლ-ხანჯა̈ლდ ესერ ხაყლუ̄ნი.-- ჟი̄უ̂ ესერ მ' ა̄ხბიშე, ღო ესერ ათბემნე.</p>
      <p>(5) ჟ'ახბიშე ში̄რო̄ლ, ჩუ̂ათბე ხმა̈ლ-ხანჯა̈ლ. ამნე̄მ გაცხა̈ჲდ ჩუ მა̄მა ათბე, ში̄რო̄ლ ქა̄დკუ̂ა̈რ ეჩხე̄ ტუ̂იბთე.-- ჟი̄უ̂ ესერ ანჴა̈დ, ჩუ̂ ესერ ოთბა̄ლა მა̄გ.</p>
      <p>ჟ'ანჴა̈დ, ჩუ ესსგურდა, ტჷტს ი შიხს იფთუ̂ი.-- სი მა̈ჲ ჯა̄რ ალა, ტჷტ ი შიხ? წუ̂ა̈დ ლა̄ხა̈მ! (10) -- ალასი ჩუ ლოხზუ̂ებნე ი სი[ი] ჩუ ლა̈ჯზუ̂ებნე!</p>
      <p>სგა̄ხფხიჭე ლაბჷრგია̈ლს. უ̂ოდემ ჩიქად ჩუ იდა̈̄სგდა, ეჩქად წეუ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლს ლახტუ̂ი̄ლ, ქა̄ნსკინეხ წეუ̂ა̈რ-მეძბარა̈ლდ ი ჩუ ადგჷლჷ̄რეხ. ეჩქა ჩუ̂აბიჴუ̂ ისგდ ი ქა̈̄ნი̄ყე მიჩა მუხუ̂ბე.-- ოხ, მა̈ჲ ესერ ხოუ̂ჟა!</p>
      <p>(15) ლიუ̂ჟ' ე̄სერ მო̄შ, ქა̈ჯი ჴადუ̂ისგა ესერ ლჷმა̈რდ. აჲ, ხეწა̈დუ ესერ ალ ქა̈ჯს, მიჩ ესერ ჩოთდაგრა.</p>
      <p>მე̄უ̂არ ათხი̄დჷნხ უშხუ̂ა̄რე ლიწედ ი ა̈გითე ატა̈ხხ ხოჩა̄მ გუჟი.</p>
      <p>ლჷმზჷრე̄უ̂ ხი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
