<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">212. ა̈მირა̈ნ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1041">
    <body>
      <head>212. ა̈მირა̈ნ</head>
      <p>(10)ლჷმა̈რდელი ეშხუ ხენწიფ. ეჲს ხა̈ყენა ჲერბი ჭყინტ: ბადრი ი უსუპ. ეშხუნ ეჲ ხენწიფ ალსჷმა̈ზლი მა̈რჴლა̈ლე წირხა̈ლხო. იმალე ლჷმა̈კილლი ცხეკისა. ქა̈მეჩედელი ი ლჷმა̈რდელი კოტოლ ბეფშილდ. ეჩა̈შდ ასოჟა̈ხახ ა̈მირა̈ნ. ა̈მირა̈ნ ძღუდ ალჷცხელი. მიჩა მუს ეშხუ თე ქა ხა̈კლიენა. მინე მეზობელ ზურალ ლიცს იკედდა კოკავშ ი (15)ა̈მირა̈ნდ ახაფიშტვ ბა̈ჩ ი ჩვადაკუშურე. ეჩქა ხა̈ქვ ზურალდ: -- ამეჩუ ნომ ლოქ ლი ჯე ლამარგ, მიჩა მუს ლოქ ენ თე ხაკლი, ეჩოხ ლოქუ აჩეს.</p>
      <p>აჩად ა̈გხო ა̈მირა̈ნ ი მიჩა მუს ხა̈ქვ: -- ა̈რს ლოქ ახოკიდა მიჩა̈შვდ თე?</p>
      <p>(20)მიჩა მუდ ხა̈ქვ: -- ეშხუ და̈ვს ლოქ ახოკიდა მიჩა̈შვდ თე. მიჩ მა̈დ ლოქ ხაყა ჩიქე ეჩოხ მეზიდ. კოტოლ ლოქ ხი. გვიშკე კალისა ლოქ ენ დოლა̈ბ ა̈რი, ეჲს ლოქ ემოშ ადაკვანე მინე ძღუდ კოშკქა ი ეჩეხენ ემოშ ლოქ ადჷრმინე, ეჩქა ჩუ ლოქ ხაყა ეჩოხ მეზიდ.</p>
      <p>ა̈ნკიდ ა̈მირა̈ნდ დოლა̈ბ ი ქადაკვა̈რ ეჩეხენხო ი ჩვადჷრმე (ჩვა̈დირმე). (25)ეჩქა ბადრის ი უსუპს ხა̈ქვ: -- ემოშ ლოქ ადაკვანეხ მინ ლა̈ჲდი, ეჩქა ხეყენიხ ლოქ ეჩოს მეზიდ.</p>
      <p>ქადაკვა̈რხ ბადრიდ ი უსუპდ, მარე ეჩეხენ მა̈ჩ ა̈დირმეხ. ეჩქა ხა̈ქვ მინე მუდ: -- ეშხუ ზა̈ ჩიქე ჩუ ლოქუ ანღელდახ.</p>
      <p>ქაჩად ეშხუ ზა̈ ი ხა̈ქე მინე მუდ: -- ემოშ ლოქ ადაკვანეხ ათხე (30)ეჲ დოლა̈ბს, ეჩქა ჩუ ლოქ ხაყახ ეჩოხ მეზიდ.</p>
      <p>ლა̈ჲსჷპნე ა̈მირა̈ნდ ი მერბახენ ჩვა̈დირმე. ადაკვა̈რხ ბადრიდ ი უსუპდ ი ჩვა̈დირმეხ ეჩეხენ. მა̈ნე მუდ ნა̈ბ ლახვემ ეჩოხ ლა̈ზიჲ. ვადა ლახვემ სემჲ ზა̈, სემი თვე, სემი ნაგა̈ზი. სემი ლა̈დელ. ქა ლახვემ ქერ ი წელი ნა̈სჲენ. ჟიბ ლოქ ენ ადჴეს, ეჩქა ლახატულას (35)ლოქუ: "კერ, კერ, კერ!" და̈ვს ლოქ ხაყა ეშხუ კერ ი კერ ლოქ ენ ქანჴეს ქა̈მხო, ეჩქა ჟი ლოქუ ლახაგვეშხ წელი ნა̈სჲენ ი ჩუ ლოქუ ასოშჷდეხ ქერ ი ჯე ჟი ლოქუ აჩეს ი და̈ვს სკა ლოქუ ხა̈ფხეჭ ი ეჲს ლოქ ხუვა ჴა̈დისა მიჩა თე.</p>
      <p><pb n="249"/>  აჩაღხ ლახვბა და̈ვხო ი ენ ადჴადხ, ლახატულე: კერ, კერ, კერ!" ი და̈ვდ ლა̈ქვ. ერე: -- ა̈რ ლოქ ლი, ერე მიჩა კერს ლოქ ხობედა̈ვი ლიტულის?</p>
      <p>ჟ'ანფიშტვ კერ და̈ვდ ი ქანჴადკერ ი ჟი ლახაგვეშ წელი ნა̈სჲენ (5)ი ჩვასოშიდ ქერ ი ლაზობს ლახადა კერ ქერს. ბადრი ი უსუპ ჟ'აჩადხ მაყალშვ ქორა̈ ლჷყარხოჟი, ა̈მირა̈ნ სკაჩად და̈ვიშხო ი სკა ხა̈ფხეჭხ უშხვა̈რ. იბორგიელხ, იბორგიელხ ი ა̈მირა̈ნდ ჩვასაფიშტვ. ხა̈ქვცე თხვიმს ი მახან ხოჴედენი. ეჩქა ანჴად შტუგულდ ი ხა̈ქვ ა̈მირა̈ნს: -- ნიორა̈ ლოქ ასაცომის თხვიმჟი ი დემ ლოქ ხოჴედენი (10)თხვიმ.</p>
      <p>ა̈მირა̈ნდ ჩვაცვიბ და̈ვ ჴა̈დ ლექვა ი სკაშხენ არდა კოტოლ კოლოფოლ. ეჩეჲსა არდა მიჩა მუე თე ი ადა̈ჲე ა̈გხო.</p>
      <p>მიჩა მუს ლჷდგა̈რ ხოხალდა ა̈მირა̈ნ ი მიჩა ლახვბა ი ჩაჩ ხადა ძღუდ ჟი ლჷგენე. ლა̈ჲსკიდდახ ნა̈ზირ-ვეზირა̈ლ ი ხენწიფს ხა̈ქვხ, (15)ერე: -- ანღრიხ ლოქ ა̈მირა̈ნ ი მიჩა ლახვბა.</p>
      <p>ხენწიფს მერტყოლა̈ლ ხოხალდა ი ახაფიშტვ ლავა̈შ ი ხაჴიდ ი ჩვადაგა̈რ ნა̈ზირ-ვეზირა̈ლ.</p>
      <p>მერბან ქანჴადხ ი ხა̈ქვხ: -- ჯე მარე, ნომ ლოქუ ადგა̈რი ხა̈ლხს, ქა ლოქუ ა̈ნსკიდდეს ი ქა ლოქ ხეწედენი.</p>
      <p>(20)ა̈ნსკიდდა ი ჩვათირ ა̈მირა̈ნ, ლახატულე პარკმახერა̈ლს ი ჩვადაწაბურეხ. ანჴად ა̈მირა̈ნ ი მიჩა ლახვბა იქეიფ ხადახ. სკახოჴიდხ ა̈მირა̈ნს ეხვ ი ა̈მირა̈ნ ჯა̈რხო ადა̈ჲეხ. მიჩა ეხვს ხა̈ქვ, ერე: -- ავე ლოქ ჭყინტ ლესეს მიჩა გეზალ, ეჩქა ზურაბ ლოქუ ასაჟა̈ხნახ, ავე ლოქ დენა ლესეს, ეჩქა იმა̈ჲ ლოქ ხოცხანდეხ, ეჲ ლოქ ასაჟა̈ხნახ.</p>
      <p>(25)აჩად ა̈მირა̈ნ ჯა̈რხო ი მიჩა ეხვს ქა̈ხეთენან ჭყინტ. ასაჟა̈ხნეხ ზურაბ. ჟ'ა̈ნცხე ზურაბდ. ქა ღჷრდა შუკვხო ი ზურელა̈ლს კოკალს ხოკშურდა. ეჩქა ზურელა̈ლდ ხა̈ქვხ: -- ამეჩუ ნომ ლოქ ლი ლამარგ, მიჩა მუ ლოქ ენ ჯა̈რს ა̈მეთვეფლი, ეჲს ოოქუ ა̈ხეთხელდა.</p>
      <p>აჩად ი მიჩა დის ქახანაყვნე კოკოროლ ი ხა̈ქე: -- ქა ლოქ ენ (30)ლახომეს ლუს.</p>
      <p>ეჩქა მიჩა დიდ ხა̈ქვ: ათხე ძღუდ ლოქ ლი ი იმდ ლოქ ხარი ლუს.</p>
      <p>ქა ლოქ ენ ლახომეს.</p>
      <p>ქა ლახვემ მიჩა დიდ ი ჩვაკვიშ კოკოროლ ი სკა ლახატკიბ (35)ლჷქჷრთინე კოკოროლ ლუსუა̈რს ი მიჩა დის ხა̈ქვ: -- იმდ ლოქ ა̈მეთვეფლი მიჩა მუ?</p>
      <p>მიჩა დიდ ხა̈ქვ, ერე: -- მიჩა მუ ჯა̈რს ლოქ ა̈მეთვეფ.</p>
      <p>ეჩქა ზურაბდ ხა̈ქვ, ერე: -- ღჷრი ლოქ მიჩა მუე ლა̈თხელიხო.</p>
      <p><pb n="250"/>  ჩვასორეკ ხმა̈ლ ი სკა ლახაბე ფხულეჲსა ა̈მირა̈ნი ნავოდ მჷსკა̈ტ ი აჩად მიჩა მუჟ ლა̈თხელიხო. სკვებინ ეშმა̈რ ხეხოლიდახ ი ხაყლახ: -- ალ მჷსკა̈ტ ლოქ ენ მა̈დ ხაბჷდეს, მა კა̈ ხოჩა ჭყინტ ლოქ ირა.</p>
      <p>(5)ქა̈დფიშკ მჷსკა̈ტ ი სკა ლა̈ჲბე ლა̈ღელია̈შ. ადჴად ეშხუ სა̈ხენწიფმოყ ი ა̈ნსკიდდახ ქა ჯარა̈ლ ი ა̈მირა̈ნს ხა̈ქვხ, ერე: -- მიჩანდ ხოჩილ მარე ლოქ ანღრი ამელექვა.</p>
      <p>ქანჴად ა̈მირა̈ნ ი ზურაბს ხა̈ქვ: -- ლადგა̈რიდ ლოქ ა̈მეჴედლი ა აშ ლოქ</p>
      <p>(10)ეჩქა ხა̈ქვ ზურაბდ: -- იმა̈ჲჟი ლოქ დერ ხოცხანდეხ.</p>
      <p>სკაჩად ა̈მირა̈ნ ქორხო ი ჩექმაჲსა ასდე ბებუთი ხა̈ქვ ზურაბს: -- ქა ლოქუ ა̈ხებორგენს ავე.</p>
      <p>ი ქა̈ხებორგან ზურაბ ი ჩვასაფიშტვ ა̈მირა̈ნ ი ა̈ნკიდ ა̈მირა̈ნდ ბებუთ ი ხაჴიდ ჴა̈დ ლეჲა. ეჩქა ხა̈ქვ ზურაბდ: -- ეჯეი დემ ლოქ (15)ა̈დდაგა̈რი, ერე ა̈მირა̈ნს მა̈დ ხეწეს.</p>
      <p>ეჩქა ხა̈ქვ ა̈მირა̈ნდ: -- ავე ლოქ ჯე მიჩა გეზალ ლჷმა̈რელი, ინა̈რ ლოქ მა̈დ ხოქვა. ავე ლოქ მიჩა გეზალ ლი, ფხულეჲსა მჷსკა̈ტ ლოქ ინა̈რ მა̈დ ხა̈ბ.</p>
      <p>ეჩქა ხა̈ქვ ზურაბდ: -- ეშმა̈რს ლოქ ათოღორავახ ი ქა ლოქ ათოფიშკა (20)ი ლა̈ღელია̈შისა ლოქ ხუვა.</p>
      <p>ხა̈ფხეჭ ა̈მირა̈ნდ ლა̈ღელია̈შისა ი ქახაძგვიბ მჷსკა̈ტ. ადასინჯა̈ვე ი მიჩა მჷსკა̈ტ ლას. ადაუზე ჯა̈რ უკვდავება̈ წყაროხო. ენ ახუანდახ ლიც შედ ჩუ ხეკვშუროლდახ ი ჩვადაგან ზურაბ ი ჲერბი სა̈ჯენჟი აშთხა̈რხ გიმ. ჩვადა̈ჲე ზურაბ ი ა̈მირა̈ნ სკა ლახოყურდა (25)მიჩა გეზალს ი აშხუმდ ჩვაშტვიხხ ი ანჴადხ მიჩა სა̈ხენწიფხოჲსა დაუა̈რ ი ეშხუ კუდია̈ნილდ ლახატულე ა̈მირა̈ნს ი ხა̈ქვ: -- ვოვ ლოქ ა̈მირა̈ნ! -- ა̈მირა̈ნს იმ ლოქ ხეთხელიხ, ეჲ ჩვიბ ლოქ ხაკვარა რიყისა. -- ხა̈ქვხ იშკენდ.</p>
      <p>(30)ა̈მირა̈ნს ხოლა კვიჭ ახოჴად ი ჟ'ანჴად ი ა̈მირა̈ნდ ლა̈ქვ: -- ჟი ლოქუ ლახაცვახ ბერეჟა̈ლ ჯორს ი ჩუქან ეჲ კუდია̈ნ სკა ლოქუ ლახალა̈ჯხ. ეჲს ლოქ იმოშ ჩვა̈ქვცე მიჩა ხმა̈ლშვ, ეჩქა ჩუ ლოქ ხაყა დაუა̈რე მჷდგა̈რიდ.</p>
      <p>ჟი ლახაცვეხ ჯორს ბერეჟა̈ლ ი ჩუქან კუდია̈ნ სკა ლახალა̈ჯხ (35)ი ა̈ნკიდ ხმა̈ლ ა̈მირა̈ნდ, ხაჴიდ ჯორს ი ჩვაქვიც ნესკა ლექვა. ლახადა ა̈მირა̈ნ ი ჟ'ანხვიტ დაუა̈რ.</p>
      <p>ასამეზრა ღერბეთ!</p>
      <p>მურთაზ ლიპარტელიანი. წიფლაკაკიარი. მ. ქალდანი. 13.IX.1958 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
