<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">191. გოლჲა̈თ ოჰ ი სემი დენა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. III ლენტეხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს და რედაქცია გაუკეთეს ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის IV. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi, III: Lenṭexuri ḳilo.Ṭeksṭebi šeḳribes da redakcia gauḳetes V. Topuriam da M. Kaldanma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, IV.] </title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1967">1967</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1020">
    <body>
      <head>191. გოლჲა̈თ ოჰ ი სემი დენა</head>
      <p>ლჷმა̈რდელიხ ეშხუ ჲეხვ-ჭა̈შ. ხა̈ყენახ სემი გეზალ. დი ჩვალდაგა̈რ. ჩვა̈მესედხ მუ ი სემი გეზალ. ლეზვებ დესა ხა̈ვენახ. მუ ალსჷმა̈ზლი (5)ი სოკოა̈რს ლჷმა̈თხელლი, ეჩოვშვ ლჷმა̈დიარა̈ლლიხ. ეშხუნ ა̈მეჩედ ი ჟ'ახოხორიელა ეშხუ კვიდოლ სოკო. ჟ'ახაფეშა ი ალმა̈ზლი ა̈გხო. ჩვალსუსკურელი ჭამოყ ი ხოქვა: "ოკ!"</p>
      <p>ჟ'ა̈მეჴედ ჭახენჟი გოლჲა̈თ ოჰ. ლახაჭვედნა: -- იმ ლოქ მატული? -- სი დემ ჯატული. (10)-- ოჰ მი ლოქ მაჟახა. იმემდ ლოქ დაგაღონა? -- ბოფშა̈რხო ლეზვებ ლოქ ამსუღვე. -- ეშხუ დენა ლოქუ ახოჴიდ მიჩ ი ხოჩა ფუფუნვბა̈ჲსა ლოქ არდვნე</p>
      <p>ქათობა̈ცე ამნემ დენა̈ჲ ლიჴდე. აჩად ი ანჴად ჭამოყ. ლახატულე (15)ოჰს. ჟანჴად ოჰ. ადა̈ჲე დენა. ჩეადა̈ჲ ჩუბებუა̈სხო. ჩვერ ადჴად, ჩვიბ ჩვეინშვ ჟი ხოგჷდა ლეღვ. ჩვა̈ნკიდ, ჩვასკურდახ ი ქა ლახვემ დენას მარემი ფხულე ლეზობდ. დენა გუდ ადჴად, ერე მარემი ფხულე ლას. ჩვადაკვა̈რ სტოლჩუქანხო. გოლჲა̈თდ ჩუ ლალემ ი ჩვასაჭჷდდა ლაყვრაჟი. დენას ხა̈ქვ: -- ლიღარა̈ლ ჩუ ლოქ დერ ხოხალ? ქა ლოქუ (20)ახოჴიდ ფანდვირ!</p>
      <p>ქაჩად დენა ი ქახოჴიდ ფანდვირ. გოლჲა̈თდ ხა̈ქვ ფანდვირს: -- მიშკვი ფანდვირ ფანდურაო, მიშკვი ლეღვ იმე ლოქ ა̈რი?</p>
      <p>ფანდეირდ ხა̈ქვ: -- ისკვი ლეღვ სტოლ ჩუქან ლოქ ა̈რი. ჟ'ანგაზ გოლჲა̈თ ოჰ ჟ'ა̈ხეთხელდა ლეღვს სტოლ ჩუქან. (25)ჟ'ახახეიდა მარემი ფხულე. ლა̈ხებორგან დენას ი ადა̈ჲე. ჩიქე ეშხუ ვოთა̈ხქა ადა̈ჲე, ღვე -- მერბე, ღვე -- მესემე. მეუშთხვე ვოთა̈ხისა ჩვადაჭებდე ი ჩვაკილ ვოთა̈ხ. ანჴად დენა̈ჲ მუ ჭამოყ ი ლახატულე გოლჲა̈თ ოჰს: -- ქა ლოქ მა̈წვენ მიშკვი გეზალ! -- ისკვი გეზალ ფუფუნება̈ჲსა ლოქ მაყა. ა̈მიჴდ ლოქ მერბე დენა (30)ლა̈ჲდი. ეჲს ლა̈ჲდი ფუფუნება̈ჲსა ლოქ არდვნე.</p>
      <p>აჩად მუ. ახოჴიდ მერბე დენა, ლახატულე ჭამოყ ოჴს. ჟანჴად გოლჲა̈თ ოჰ ი ადა̈ჲე დენა. ჩვადა̈ჲე ჩუბებუა̈სხო. აჯაღ სკა ხოგჷდა <pb n="197"/>  ლეღვ. ჩვა̈ნკიდ ლეღვ. ლახაჭარა̈ჟნე დენას. ქა ლახვემ მარემი თე. დენა გუდ ანჴად ი ჩვადაკვა̈რ სტოლჩუქანხო. გოლჲა̈თდ ჩუ ლალემ თელდ, ქაჩად ი ჩვატყურდა ლაყვრაჟი ი დენას ლა̈ხექვედდა: -- ლიღარა̈ლ ჩუ ლოქ დერ ჯიხალ? ქა ლოქ ა̈მიჴდ ფანდვირ!</p>
      <p>(5)ქაჩად დენა ი ქახოჴიდ ფანდვირ. გოლჲა̈თდ ხა̈ქვ: -- მიშკვი ფანდვჲრ ფანდურაო, გუშკვე ლეღვ ლოქ იმე ა̈რი?</p>
      <p>ეჩქა ფანდვირდ ხა̈ქვ: -- გუშკვე ლეღვ სტოლ ჩუქან ლოქ ა̈რი. ჟ'ანგან გოლჲა̈თ ოჰ, ჟ'ა̈ნთხე მარემი თე სტოლ ჩუქან. ლა̈ხებორგან დენას, ადა̈ჲე: -- "ალეს ლა̈ჲდი მა̈დ ლოქ ხაყა მიშკვი ჲეხვდ". (10)ადა̈ჲე ჩიქე ეშხუ ვოთა̈ხხოჲსა, ღვე -- მერბე, ღვე -- მესემე. მეუშთხვე ვოთა̈ხისა ჩვადაჭებდე.</p>
      <p>ანჴად მიჩა მუ, ლახატულე ჭამოყ ოჰს. ჟ'ანჴად ოჰ. ხა̈ქვ: -- ქა ლოქ მა̈წვენ მიშკვი გეზელილ! -- ისკვი გეზელილ ფუფუნება̈ჲსა ლოქ მაყა. ა̈მიჴდ ლოქ მესემე (15)დენა. ათვა̈ჲესკ ლოქ ი ეჲს ლა̈ჲდი ფუფუნება̈ჲსა ლოქ ხვარდვნე.</p>
      <p>აჩად მუ, ანჴიდ დენა, ჩვასკურდახ ჭამოყ, ხაფიშდახ ი იშომდახ. ამ დვრეს ანჴად ციცულდ, ჟ'ა̈ნკიდ დენად, სკა̈საგენე ჴვენახოჲსა. ლახატულე მუდ ოჰს. ჟ'ანჴად, ადა̈ჲე მესემე დენა, ჩვადა̈ჲე ეჯი ლა̈ჲ. ჩვერ ადჴადხ, ლეღვ სკა ხოგჷდა. ჟ'ა̈ნკიდ გოლჲა̈თდ. ქა (20)ლახვემ დენას მარემი შტიმ. დენა გუდ ადჴად. ჟ'ა̈ნკიდ ი სკათოკვა̈რ ციცულდს ჴვენახოჲსა. ჟ'ანგან გოლჲა̈თ ი ჩვატყურდა ლაყვრაჟი. დენას ხა̈ქვ: -- ქა ლოქ ა̈მიჴდ ფანდვირ!</p>
      <p>ქაჩად დენა ი ქახოჴიდ ფანდვირ. გოლჲა̈თდ ხა̈ქვ ფანდვირს: -- მიშკვი ფანდვირ ფანდურაო, გუშკვე ლეღვ იმე ლოქ ა̈რი? (25)-- გუშკვე ლეღვ გვი ჩუქან ლოქ ა̈რი.</p>
      <p>დენას ხა̈ქვ: -- ი ჩუ ლოქ ჯაყა მიშკვა ლეჲეხურიდ. ლიღა̈რალ ჩუ ლოქ დერ ჯიხალ? სი ლა̈ხღარა̈ლ ლოქ ი ჩუ ლოქ ლამაუჟინ!</p>
      <p>ა̈მბინე დენად ლიღარა̈ლ ი გოლჲა̈თს ჩუ ლახაგედდა. აჩად დენა ი ჯიბა̈ხოჲსა ტვეტ ათოყიე, ჟ'ახახვიდა კჷლა̈ლ, ქაჩად ი ჩვაკა̈რ (30)ვოთა̈ხ ჩიქე ეშხუ, ღვე -- მერბე, კა̈ცხეშინა̈ ვოთა̈ხისა ლახოსკიდდა ი ქა გვეში ლას ვოქვრშვ ი ჲარა̈ღშვ. ქაჩად მერბე ვოთა̈ხხო. ამეჲსა ქა გვეში ლასხ მარალშვ, ხარაზა̈ლშვ. დენა̈ჲ ლიწედ ათახიადჷნხ ი დენას ხა̈ქვხ: -- მიჩა ლავდილა მესემე ვოთა̈ხისა ლოქ ხაყა გოლჲა̈თხ ქანტახ დენა ი სკასოყიე ჯიბა̈ხოჲსა ტვეტ, ჟ'ახოკიდ (35)კჷლა̈ლ. ქაჩად ი ჩვაკა̈რ ჟიბებუა̈სი ყორ. ხარაზა̈ლდ ხა̈ქვხ: -- სი ლოქ აღვე ამკა̈ სიკეთე გვა̈ყრხეს, ნა̈ ლოქ ლაჲნედ საჩქვა̈რს ფარა̈ნს, ხა̈ჲე ლოქ ალე, გამოგადგება ლოქ.</p>
      <p>შიდ ლა̈ჲყედნე დენად ფარა̈ნ ი აჩად. სკაჩად ფარა̈ნხოჲსა. გამგედ ქავედ ფარა̈ნ. ალე ქა̈დყიდ მეფედ. მეფეს ხეყადდა ეშხუ ჭყინტგეზალ. <pb n="198"/>  ეჲ ლჷჯიმ ლეზვგბა̈რს დემ იზობდა. ფარა̈ნ ამშა ვოთა̈ხის ლახორეკხ. ჟ'ახომაროლხ ჭყინტს ლეზვება̈რს. ჯიმს დემ ხეჩომნოლხ. ჯყინტე ლიჴედალ ჩუ ჴედენდა დენა ი ჩვაჯმუნა ლეზვება̈რს. ეჩანღო სკა ტეხენდა ფარა̈ნხოჲსა.</p>
      <p>(5)ხანაბაჟჷნხ ამკა̈{ლი} გვეშ. ეშხუნ იდიარალ ჭყინტ ი ქანჴად დენა ფარა̈ნხენქა. ლახალატჷნდა ჭყინტს. ჟ'ა̈ნკიდ მჷსკა̈ტ, სკა ლახადე, ეჩანღო ხა̈ქვ: -- სკა ლოქუ ატახ ფარა̈ნხოჲსა!</p>
      <p>დენა სკატახ ი ალ ჭყინტს ჩუ ხეყადდა მერბე ლეჲეხური. ეჩანღო აჩად ჭყინტ ლა̈შიალხო ი ალ დენა სკა ლახაშკურანე მიჩა ქორა̈ (10)მარეს.</p>
      <p>აჩად ჭყინტე ლეჲეხური ი ქახოცხჷკჷრე თერა̈ლ ალ დენას ი ადა̈ჲეხ ი ცხეკისა ჩვაცვირხ. ათხე ჟ'ა̈თელაკან ეჲ სოფელი მეჩი ზურალჷდ. ადა̈ჲე მიჩა̈შხო ი ჟ'ახოსელე თერა̈ლ. ანჴად მეფეჲ გეზალ ი დენა დესა ასოხვიდა. ჟ'ა̈სეჭლექან, ლეგდ ადჴად. დე ლეზვებს (15)იზბი, დე ლეთრეს ჷთრე. მა̈გ ხოჴდე ლანხვბა̈რ ლეზვება̈რს, მარე დეშა ნა̈ჴიდვს იზბი. ეჩანღო ახოჴიდ ეჲ ზურალჷდდ მურაბა̈ჲ წვენე ი ალე ჩუ ლალემ. მერბან ხა̈ქვ: -- ახოჴიდუ აჯაღ! -- ი ერ ასუღვანდა, დენად სკადაკვა̈რ მჷსკა̈ტ. იზბი ჭყინტ ი ჟ'ა̈თელაკან მჲჩა ნავოდ მჷსკა̈ტს ი ჟ'ანხოჩავან. ქა ხა̈ქვხ ეჩქა: -- მიჩა ლეჲეხურის ლოქ (20)ათოთვიფა ეჲ დენა.</p>
      <p>აჩად ჭყინტ ი ეჲ დენა ჟა̈ნთხე. მჲჩა ლეჲეხური ჩვადაგა̈რ ი ჲეხვდ ა̈სესად ეჲ დენა.</p>
      <p>ლიანა ქურასბედიანი. ბაბილი. მ. ქალდანი. 14. XI.1957 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
