<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">83. როსტომ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1180">
    <body>
      <head>83. როსტომ</head>
      <p>ჯამზჷრახ ღერთემ ი როსტომ ლას გმირ, ქა იშგმინ ჲეხვ, ეჩქას ჯეჲ ჯართე ადჲეხ, ჲეხვ ჩოთსად აგის ღა̄ნავ ი ჩოსმახა̄ლე მიჩა ჲეხვს (25)ამჟი: -- ჭყინტ ე ეჲთენე̄ნდეს, ჟესჟახ ზურაბ, დი̄ნა ე ეჲთენე̄ნდეს, ეჩქა ისგვი გვეშ ლი. ჭყინტ შიშდ ლეჲჭოდნი მიშგვას ი ლიზვრჲელს ედბინნე მიშგვა̄თე, მა̄ჲგვეშღა ნომა ამფუშდიდ, ვოდ ერე შიყქა ტოტი ლაცვჲენჟი მიშგვა რაშს ჩოქარ დო ესშიდვნას. შომა̄ჲ ალე (30)ლეჲი̄მედას, ეჩქაგარ ამფიშვდდ მიშგვა̄თე. მი ჯიცვრე შარნას, ქა ლახაბ ლერსგვენ მაჯაშქა, ჟი ლახსგუ̄რდეს მიშგვა რაშს ი ანჩეს მიშგვა̄თე.</p>
      <p>ედჷლღვაჟა̄ნდა როსტომი ჲეხვ ი გაცხაჲდ ჭყინტ ეხთენა̄ნ, ჟესჟახე ზურაბ. ეჯი ლადეღშვ ეშხუ ჩარექს იცხემ, ლე̄თშვ -- ეშხუ <pb n="11"/>8  კამჷლს. გაცხაჲდ შიშდ ენცხე ჟი ი იშგმინ მიჩა მუეშთე ლი̄ზი. ქო̄ხჴიდხ თავლახენქა მიჩა მუე რაშ, დეც-მე̄ფხე̄მი უწდუნა. ოსცვიე ტოტზურაბდ შიყქა, მარა დეშ ესშიდვნე ჩოქარ. ამჟი, ხან ერ აჩად, ეჩქა̄ვდ ადსი̄ნჯვე აჯაღ, იმჟვა̄ჲ როსტომდ ადშგურა̄ნე მიჩა ჲეხვ. (5)მესმა̄მდ ერე ოხჴიდხ რაშ ქა̄მთე, ეჩქა ოსცვიე ტოტ აჯაღ შიყქა ი ჩვესშიდვნე ჩოქარ. ათხე ზურაბი დის ათა̄და, ერე ათხე ლოქ აფშვდე, დედე̄ ბატო, მიჩა მუეშთე, მარა შუკვჟი ლოქ მეკვბადუ ა̄რდა.</p>
      <p>ჟოხუნგრეხ ზურაბს მიჩა მუე რაშ ი ქო̄თო̄გა̄ნ შუკვს. ალე ჟახმეჴრა̄ლვნეხ როსტომს: -- ჭყინტ-გეზალ ეხთენა̄ნ ი ანღრი (10)მიჩა̄შთე.</p>
      <p>ათხე ალე ქაქაოზ მეფედ ენმეჴრე, ხედისი̄ როსტომ ხემსახურდა, ერე როსტომი გეზალ ლოქ ანღრი -- როსტომიშდ ხოშა ბჷგი.</p>
      <p>-- გუშგვე სახენწიფ ლოქ ეჯჲარეშ ი̄რი, ხაყლჷდახ ქაქაოზს, ნაჲ ლოქ და̄რ ოგკიდვნი ქუნს.</p>
      <p>(15)ენჲერე ქაქაოზდ მიჩა ვეზრალ ეჩა ლამო̄რავდ, ერე იმჟი̄ ღენ ოხჴჷრჴახ ზურაბს იმავ ლიჴდა̄ლდ ლიდა̄ვშე.</p>
      <p>ქა̄ნსკინე ეშხუ მჷჯმაგი̄რ დედბერდ ი ხე̄ქვ: -- კოჭო̄ლ ნაქვემუ̄ლარს ე̄სჲამ მაქვმუნიდ, ეჩის მი ოხჴჷრჴნეხვი შუკვჟი, იმავ ლიჴდა̄ლდ.</p>
      <p>(20)-- ნაქვემუ̄ლარს მა̄დე̄ჲ ფარჩა-ფურჩა̄ჲსა მეყე̄ნი̄ხი, ხენწიფდ ხე̄ქვ.</p>
      <p>-- ჲაღო ჟემშხებედ სემი წყვილ ზურა̄ლა ლერექვ ი ეჩის მი ოხჴჷრჴნე̄ხვი ამავ ლიჴდა̄ლნუნ.</p>
      <p>ჟოხშხებეხ გაცხაჲდ მე̄რნე-მე̄რმეკალიბ ლერექვ სემი წყვილ. (25)ჟენმა̄რა̄ნ ალ ზურა̄ლ სერ, ეშხუ წყვილ სგა ლეჲქვე ი ჲერუ წყვილ შიდ ლეჲყედნე. ქო̄თო̄გა̄ნ შუკვს, სგა ლახხვი̄დ სგობინ ზურაბს ეშხუ ლაჭო̄ნ შუკვისა.</p>
      <p>-- ო, ისგვა პატრონს ლოქ ნატჲელ, მაჲ ჭყინტ ლოქ ოხჷრდა̄ხი. ნატჲელ ლოქ ისგვა დედეს, მაჯაშქა ლოქ ერ შარნი ხა̄ბ, ეჯი (30)ლოქ ერ მო̄ ხესკვო̄ლდეს ხოლა̄მდ.</p>
      <p>ეჯნემ ჩოსთხჷ̄ლე -- ზურაბდ: -- მაჲ ისგვი გვეშ ლი, ხოლა̄მდ მესკვი ა -- ხოჩა̄მდ!</p>
      <p>ლახგლეჯე ზურაბდ რაშს მადრაჴ ი აჩად. ლოხქვიც გა̄ნ ალ დედბერდ -- გვეფემ, სგობინ ეხცა̄და̄ნ აჯაღვ ლაჭო̄ნ შუკვისა, ალე ლერექვ (35)ქე̄დი̄ღე, მერმე კაბ სგა ლეჲქვე, ეჲჟი ლახხვი̄დ მე̄რმად. აჯაღვ ამჟი ხე̄ქვ:</p>
      <p><pb n="11"/>9  -- ნატჲელ ლოქ ისგვა მჷრდი დედეს, მაჲ ლოქ თვალ ოხჷრდა̄ხი, ერე ლოქ მაჯაშქა შარნა მო̄ ხა̄ბდეს.</p>
      <p>ჩუ̄ვდ ედსო̄ყა̄ნ ზურაბ, ჟოხტე̄ვე ბჷგიდ, -- მაჲ ლოქ ისგვი გვეშ ლი.</p>
      <p>(5)ჩვანკვა̄რ ზურაბდ თხუმ ი ესღრი ხოლა გუჟი, . ხსკვრელ, ერე ჲერუ ზურა̄ლ ლახხვი̄და ი ამჟი ხე̄ქვხ ჲერვე̄და̄შემ.</p>
      <p>ლოხქვიც აჯაღ გა̄ნ მესმა̄მდ ალ ზურა̄ლდ, ალე ლერექვ ქა̄ვდ ედი̄ღე, მესმე კაბ სგა ლეჲქვე, სგა ლახხვი̄დ მესმა ლაჭო̄ნისა აჯაღვ. ამჟი̄ვდ ხე̄ქვ ალეს -- ზურაბს. ზურაბდ ჟესდე ხოლა ჲერ ი (10)ჟანრიალე. ხოლა ზურა̄ლ ჩვედი̄ტვა̄ნ, ჯეჲ ესღრი სერ ლჷწუხვავე მიჩა რაშშვ. ადჴად იმე̄ჲ ლას ეჯ სახენწიფნუნ, იმე̄ჲ მიჩა მუ ა̄რდა. ალჲარ იმა̄რა̄ლხ, ა, ხენწიფ ი მიჩა, ამშა ლახვჲად, ერე როსტომ დო̄სა ეთთხანე̄ნს ხონკვი. როსტომს ბინა ქო̄სცა̄დეხ. ქალაქი ვოკერს ხებინავა̄ნ ი ქალაქი თხუმს ადბინავეხ. თვეთვნვ კარივ ხო̄გდა ი ათხე (15)წვანილ კარავთჲე̄ჲსა ადჲეხ.</p>
      <p>სგა̄დჴად ქილაქთე̄ჲსა ისგლაღეღჟი ზურაბ. იჭვდჲელა̄ლ მიჩა მუეშს ეჯ მისამართშვ, მა̄ჲ ოსცვირ მიჩა მუემ, მარა დესსამა ენმეჴრე. ალჲარ ხაქა̄რჯა̄ლვნეხ ა ხელწიფი ხალხ. ადჲეხ ლაშომთე, ჟი̄ვ ენშომე, ეჩღო ლოქ ჟენთხე̄ლნე მიჩა მუს. ამშა ლაშომისა როსტომ (20)ანმა̄რეხ ჟი ფალავანდდ.</p>
      <p>-- ეჯკალიბ ლოქ ე̄რე ემჴედ მინე ქალაქთე̄ჲსა, ერე ჲერვა̄ჲ ლოქ ხოშა გმირ ლი, ეჩის ლოქ ხეთხე̄ლი მებჷრგჲელდ. მიჩა გმირობ ლოქ ხასმა ეჯის ი იშგო ლოქ მიჩა თხუმს. სგა ლებჷრგე ლოქ ხა̄რ ბა̄ზი ნებოზს ეჯღა̄ჲამღა.</p>
      <p>(25)ჟენმა̄რა̄ნ როსტომ, მაჲ საკვრელ. ადჲეხ, ქო̄ხჴიდხ ზურაბ ი ჩვადბჷრგა̄ლვნეხ. ხემა̄ჲ სგო̄ხგუდურღა ზურაბ როსტომს, შიშდ ჟი ხაჴიდ. ალე მე̄ვარ ათუშგდჷ̄ნდა როსტომს, -- ჲარ ლი ალე ამკლიბ, ფიქრე როსტომ, მიჩაშდ ჩოქ დეშეს ხოყრუნა, ამნემ ამჟი შიშდ ედნახე ჩუ.</p>
      <p>(30)იჭვდჲელა̄ლ როსტომ, იმე̄ში̄ ღენ ლი ალე, მარა და̄რდმა ოთუშ ხე -- მინს ლოქ მა̄ ხოხალხ, ჲერვა̄ჲ ლოქ ღენ ლი. ჩვადყულუ̄რეხ ალჲარ, როსტომ მიჩაშვდ ადჲეხ. მჷხარ ძინრიშვდ ხაკუხ აჯაღ ალჲარე ლიბჷრგჲელვნე.</p>
      <p>როსტომ მიჩაშვდ ფიქრე: -- მჷხარი̄ ე ჩუ მი̄ნხენი, ლუარ დე̄მ (35)ღური აგითე.</p>
      <p>აჩად ი თელდ ლე̄თ აშე̄რე ესრენ კოჭო̄ლ მეკვშდე ალმასი ხანჯრი̄ლს. ედხე̄ვსა̄ნ ძინარს ი ალე წაბდ ლჷშე̄რე ალმასი ხანჯარ</p>
      <p><pb n="12"/>0  ჩვესციყ ჩექმალექვა, კეცს ჟიბო ხაყერ, ღულა̄ჲ თხუმთე, მუჭ -- ჩუბო.</p>
      <p>ქა̄ვდ ადჲეხ აჯაღვ ლაბჷრგჲელთე მე̄რმა ლადეღ, სგა ხაძგრა̄ლვნეხ უშხვა̄რ, თელდ ხალხ გირგიტდ ხაცხიპ. ხემა̄ჲ სგო̄ხგუდურდახ (5)უშხვა̄რ, შიშდ ედნახე ზურაბდ აჯაღ ი ჩუ ხაყა ლჷნახ, ჟი მა̄დ ანფიშვდ. -- ხოჩა̄მდუ ედნახე, ხოტტანიხ ეჩხენ-ამხენ. ხაჴიდ ეჩქა როსტომდ ლაწბუ̄რა̄ თხუმჟი ხანჯარ ი ყიანუნ ანბიჴვ. ქა̄ჲ ესყუ̄ლე ეჩქა ზურაბდ: -- ატ, სი ნამჩურა, იმავ ლოქ ოთჩედნი მიჩა მუ როსტომს, ძუღვათე̄ჲსა ლოქ ადრი ი ეჩხა̄ვ ლოქ ეთჭემნი, ხმელადჟი (10)ლოქ ჲადურდ დეშ ესპეჟვნი.</p>
      <p>ქე̄დსიპა̄ნ ლოშგმა̄ვქა ზურაბ, ჩვედჷმჯა̄რვა̄ნ როსტომ, ლიშჲა̄ლს ლა̄ხადა ზურაბს: -- ჯეჲ ლოქ ხოლე̄მი გეზალ, ჯეჲ მიჩა გეზალ ლოქ ე ლი, მიჩა შარნა ლოქ იმღა მო̄ ხა̄ბ მეჴერქა?</p>
      <p>(15)-- სემი ჲეშმაჲ ზურა̄ლს ლოქ ოოქადვნა, ამეჩუ ლოქ ხა̄ბ ლაღლიაშისა.</p>
      <p>გაცხაჲდ ოთსი̄ნჯვე -- მიჩა შარნი.</p>
      <p>როსტომდ ოსყუ̄ლე ქაქაოზ მეფეს. გეზალ ლოქ ლოხდაგრა̄ლვნახ მიჩაშვდ შიარისა, აშიშდ უკუდე̄მი ჟაგარუ ოხზჷზე, ოდო სგა (20)ლოქ ერ ეთნეჩდი მინს, გიმს ლოქ ათა̄ჲჭვნე ამი̄შო̄ბას.</p>
      <p>ათხე შიშდ ჟანმა̄რე ქაქაოზ მეფედ ბოთლშვ უკუდე̄მი ჟაგარ ი ხალხს ხე̄ქვ: -- ჲარ ლოქ ლეი̄ჲმედნე ამშა ლიჴდეს ქა როსტომიშთე. ერე ეჩის ერ ხა̄ვდუდეს ტოტთე̄ჲსა, ეჩქა ჩვაფუშდის ბოთლ ი ჩვადკუშუ̄რას, (25)ეჲჟი ერე როსტომდ ღოშ ენმეჴრას.</p>
      <p>ამჟი ქა̄ნსკინე დი̄კონდ: -- თავარ დი̄კონდ ლოქ ე ადჯგირნეხ, ეჩქა ჯეჲ ლოქ იჩო ამჟი.</p>
      <p>ქა ლახო̄მხ დი̄კონს ბოთლ. ქა̄ნჴიდ როსტომიშთე, ქა ლოხრიწვ ტოტ ი ერ ხეგდურნო̄ლ როსტომ სგა, ეჩქა ჩვაფიშვდ დი̄კონდ ალე (30)ი ჩვედკუშუ̄რა̄ნ ბოთლ.</p>
      <p>ჟენწუხვავა̄ნ როსტომ, ხაფხიჭე დი̄კონს ჭიშხარს ი კოჯს ხაჴიდ სგა ი ჯიჯვარ სგე̄თშკა̄და̄ნხ კოჯს.</p>
      <p>იზელა̄ლ ლჷწუხვავად როსტომ, ჯგჷრა̄გ ლახხვი̄დ სგობინ -- მეჩი მა̄რად.</p>
      <p>(35)-- როსტომ, იმღა ლოქ ლი ლჷწოხვავე, ჲენურდს ლოქ დესა ხოწვა ამჟი ლჷწუხვავე.</p>
      <p><pb n="12"/>1  როსტომდ ქო̄ხო̄მბვე მიჩა გვეშ, ამჟი ლოქ ოთდაგრა̄ლვნახ გეზალ.</p>
      <p>-- ჲაღო, ჯგგრა̄გდ ხე̄ქვ, ჲეშდჲერუ საჯენი ნანსკო̄დი ვორმო̄ვ ლოქ აქვიც, ჲეშდჲერუ ზაჲ ეჩე̄ჲსა̄ვ ლოქ არდვნე მიჩა ლჷქაჩ (5)გეზალ, ჯეჲ ლოქ სგა̄ვ ეთჭამ.</p>
      <p>ქაქაოზ მეფე ი მიჩა ხალს ლჷხი̄დე ლიხ, ერე ჩვადღალტეხ როსტომ ი მიჩა გეზალ, მახჲადშვ ეშ ქირმოზეხ. ოსყუ̄ლე როსტომდ ქაქაოზ მეფეს: -- მჷშაჲ ლოქუ ოხზჷზე აშიშდ. . ოხზჷზე მახჲედა̄რ მჷშაჲ. ჩვადშთხარეხ ვორმო, იმეჩუ̄ჲ როსტომდ ხათო̄ნე, ჲეშდჲერუ (10)საჯენ. სგა̄დჲე ეჩხა̄ვთე̄ჲსა მიჩა ლჷქაჩ გეზალ. არიხ ამე̄ჲსა ჲეშდეშხუ ზეჲ, ეშხუ ზაი̄ლ ხოკლიხ ქა ლიჴდა̄ლნუნ. . ალ ჲეშდეშხუ ზაისა ეჲზუმ ოხჴად ქა ჩაჩ როსტომს, ერე ჭიშხე ფხულარჟი ენსყე ჭი̄ნური ჯილარ. როსტომ აშმჷნე ჭი̄ნურს, ზურაბ ბანს ხაყლე თელდ ხოჩა̄მდ. ეჯი სერ ჟი ლჷხჩოვე ღო̄თ ლი.</p>
      <p>(15)ამჩიქა ჟენმეჴრეხ ქაქაოზ მეფედ ი მიჩა ხლხდ, ერე ეშხუ ზაი̄ლ ხოკლიხ ეჯჲარს ჟი ლიჴდა̄ლდ ი ეში̄ ხოლა̄მდ ლი მინე გვეშ ეჯჲარე მეჴდან. ეჲზუმუ ლოქ მა ჩომინხ, ერე ჟი მა ოხჴჷრჴახ ეჯჲარს, ერე ჟი დოშ ანტეხეხ ვორნოხენჟი, ჲას ლოქ ხა̄ჲმედა ამშა ლიჩომ? ქა̄ნსკინე მე̄რმა დი̄კონდ ეჩქა ი ლე̄ქვ: -- კოჭო̄ლი̄ლს ლაჯგირჟი ლოქ (20)ესჲამ ლახწახ, ერე ბაპდ ადჯგირახ, ეჩქას ლოქ ჯეჲ ხოწა ეჯჲარს. -- ბაპდ ლოქ მა̄დეჲ, ჲეფისკობოზდ ლოქ ადჯგირნეხ, ქაქაოზ მეფედ ხე̄ქვ.</p>
      <p>ქა̄ჩად ეჩქა დი̄კონ ეჯჲარე ვორმო̄ თხუმთეჟი, ჩი ძინარ-ნებოზს ხაგვშე ვორმო̄ თხუმჟი ჩინაირ ვინდრობას. ჟენწუხვავა̄ნ ამნოვშ (25)როსტომ. უსგვა თოი̄ლ ხოკლი ჟი ლიჴედს ჟიქა̄ნთე, მარა დეშ გეჭნი სერ ეჩე̄ჲსა, ანღრი ჟიქა̄ნთე, ეჩქა სგა ხაფხჭი ზურაბ: -- მამა, ეშხვდ ლოქ ჩოთდაგრა ი მე̄რმა̄მდ ლოქ ნომა̄ვ ადგარი, ხოშა ლოქ ჟოხთჷმი̄ნა ი ხოხრო̄ლი̄ ჟი̄ვ ენოჷმი̄ნე. დეშ ღალ ენთჷმი̄ნე როსტომდ ეში̄ ი ჟოხჩად. ჩვაცვირ ზურაბ აგერ-აგერ მეხჩოვა̄ლ.</p>
      <p>(30)სგე̄ხჭვა̄და̄ნხ ჟიქა̄ნთე მეჴდან როსტომს, ხომზგრიხ ჟიქა̄ნთე ლიჴედს. ჩაჩ ეჲზუმ ხა̄რ, ერე ბარჯს ითხფე ჟი, ედო ჟი ხეგნი ჭიშხარშვ. სგეხჭვა̄და̄ნხ: -- ჲაღო ჩუ̄ვ ედწაბუ̄რა̄ნ სერ. -- ჩუ ლოქ დე̄მა ჩიქე, ვოდ ლოქ ღონეს დო ედსი̄ნჯვი.</p>
      <p>(35)სგა̄ხშჷ̄დახ დალაქარ, მა̄ ჩომინ როსტომდ ლიწბუ̄რა̄ლ -- ჲაღო იმჟი ლოქ ხაკუ ღონე̄ ლისი̄ნჯავი? -- ვილ ლოქუ ადლა̄ბეხ ჩუ ფოლადშვ ი ბერეჟშვ, იმჟვა̄ჲ ლოქ <pb n="12"/>2  მოშ ედგჷჭის ჩუ. ოხქიო̄ლნე ლოქ ეჩის ხმალს ი ემოშ ლოქ აქვცე ჩუ, ეჩქა ლოქ ჩვი̄წბუ̄რა̄ლ, დო̄მა̄ჲღო ლოქ სგა ტეხნი ვორმოთე̄ჲსა.</p>
      <p>ეჩქას ქა̄ნსკინე დი̄კონდ ი ხე̄ქვ: -- ვა̄ჲ, ვორმო̄ჲსა მექვრე როსტომუ̄ლ, ფოლადშვ ლჷლა̄ბე (5)ვილს მა̄დე̄ჲ ჩხირს ლოქ დეშ აქვცე. ეჩა ბედჟი ჯეჲ ჴადჩუქვა̄ნ ლოქ ლეხყვინი ვილს, ერე მა̄მ ლოქ ხაყლუ̄ნი ლიქვცედ.</p>
      <p>ვოდ სგა დო ლოხყვინეხ ვილს ეჯი ჴადჩუქვა̄ნ, ეჩქად მა̄დ ოხქიო̄ლე ხმალ როსტომდ. სგე̄რ ლოხყვინეხ, ეჩქა ოხსიპე, ვილი̄ ჩვაქვიც, დი̄კონი̄ ი ჲეშდჲერუ საჯენ ვორი̄. ე, ათხე ესტუ̄ლე დალაქარ, (10)-- ჩუ ლოქ იწბუ̄რა̄ლ ათხე. ჩვადწაბუ̄რეხ. მაჲ საკვრელ. მიჩა სახენწიფ ჩვი̄წჲე ქაქაოზ მეფედ, ლიხჲადა̄ლ ხაყერ როსტომს ჩვესგუ̄რდა ხალს, ქეიფეხ ხემა̄ჲმოშ. ჟანგა̄ნ როსტომ, ქე̄სშუშპარა̄ლე. ქაქაოზ მეფეს ჲერუ ჭყინტგეზალ ხაყა ჟი ლჷჲა̄ლვნე, ჩუ ხოსგურხ ალ ბობშარ მეფე-დედფალს ნე̄სგა̄ჲსა, ჩოსნიკვ თხუმ ეჯჲარს როსტომდ, (15)ლეჲშუშპრეხუ ლოქ მინდი̄. ჟანგენა̄ლეხ ხენწიფი გეზლი̄რ ლაშუშპართე ი ეჩუნღო ჩვესგუ̄რდახ მინვ დედე̄შ ი მამა̄ ნე̄სგა. ქა̄ჩად როსტომ ალჲარე სგობინთექა ი მეფე̄ გეზლი̄რს ეშხვა̄რ ლოხხიპ თხუმვარ. ეშხუ დის ოსდე ღულა̄რქა ლედგარ გეზალ ი მე̄რმე -- მუს.</p>
      <p>-- ხინ ლოქ ე ლე̄სეს გეზლა დაგრა, ეჩქა მინდი̄ ილხინესუ, (20)ჭირ ლოქ ე ლე̄სეს, ეჩქა მინსი̄ ჭირუ ხა̄რხ.</p>
      <p>ეშხუ ჭიქ ჩუ̄ვდ ლალჷ̄შ როსტომდ, ჩოთჭათვნე ქორ ი ლირდე ი აჩად მიჩაშდ.</p>
      <p>ამზუმ ნაწვალავა̄ლ როსტომს ჩვათგე̄დნე̄ნა იმე̄ჲღენა უხვა̄ნ კოჯა თხუმჟი. როსტომს ესრენ და̄ვარ ხასსგე̄ნა. ალჲარს ჩოთკვიახ, (25)ერე როსტომ ლოქ ქე̄მჴედ ვორმოხენქა, ჩუ ხათრო̄ნახ მინე მუხვბაშა̄ლ როსტომ. ეშხუ ხოშა და̄ვ ჟეთლაკა̄ნ ალეს მუვჟას.</p>
      <p>-- ათხე ალეს ქა დე̄მ ხვა̄ჲცხუნე, და̄ვემ ლე̄ქვ, ჟი ხვიცვემ ამჟი მიჩა ლჷკოჯდ, ნო̄თი მოშ ოთცუდვა ჩუ.</p>
      <p>ლოხდე შვენჲა̄გარ (\ ლაცვმარა̄ლ) კოჯს, ჟენცვე ი ოსღვა, (30)როსტომ ჩვაყვრე ამშა თხუმჟი, ამჩიქა ქა̄ნჲაცხ.</p>
      <p>-- მაჲ ლოქ ამბავ ლი ალე, როსტომს ათა̄და, ოსღვა ლოქ მჷრა̄მ ჯეჲ მიჩა ლჷკოჯდ.</p>
      <p>-- ჯეჲ ლოქ ლი მიჩა ამახვ იყუნსარაჲ და̄ვ, ათხე ლოქ ასჲე̄ნა მეშხე ლადეღ მიჩ.</p>
      <p>(35)-- ო, მიჩა̄ვ მაზიგუ ლახჴედა, მიჩა და̄ვუ̄ლ, როსტომდ ხე̄ქვ, ხიად, მა̄ჲგვეშღა ძუღვათე ნომა̄ვ ადკვა̄რ, ეშჲეში̄ კოჯქა̄ვ ადკვა̄რ. <pb n="12"/>3  ალახ ერე ძუღვათე ლიკვა̄ნე მო̄ ხაკუ, ჲაღო ამხა̄ვ აკვა̄ნე. ადჲე ი ძუღვათე შლიგ ახკიდვნე კოჯს. კოჯ ჩვაშყად ძუღვა̄ ძირთე ი როსტომ ქა̄ნტახ ლაცურავუშ. სგა ლეხი̄და ეჯ და̄ვს ღოშგინ ი ჩვადგარ.</p>
      <p>სერ ეჩუნღო იზელა̄ლდა ი ადგარდა და̄ვარს, იმე̄ჲ ეთთხანო̄ლ. (5)დე̄სა აცვირ და̄ვ მჷ̄მბვიდ, მაგ ჟანხვიტ. მიჩა გეზალ ზურაბიშთე ლიტეხ ეჩანღოგარ ლეხშყად. ჯამზჷრახ ღერთემ.</p>
      <p>ერმილე ონიანი. სასაში. ა. ონიანი. 1. IX. 1958</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
