<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">240. მაჰრენე მუხვბე</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Iza</forename>
       <surname>Chantladze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0003-3670-6569">0000-0003-3670-6569</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/sc/sc.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური ენის ქრესტომათია. ტექსტები შეკრიბეს ა. შანიძემ, მ. ქალდანმა და ზ. ჭუმბურიძემ [Svanuri enis kresṭomatia. Ṭeksṭebi šeḳribes A. Šaniʒem, M. Kaldanma da Z. Č̣umburiʒem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Akaki</forename>
        <surname>Shanidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/119042800">119042800</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Zurab</forename>
        <surname>Chumburidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103508031">103508031</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>M.</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1978">1978</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <idno/>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_325">
    <body>
      <head>240. მაჰრენე მუხვბე</head>
      <p>იმეგ ა̈რიხ სემი ლახვბა. სოფელს ჰედურდ ჩი ხოჩა მოსავალ ხოჴდენიხ ი მინს ჟი ხოხვტენიხ ჩი ზავ. "ჩ'ოვ ა̈დჷთანხ, ოდო ჩვესერ იჴციხ". ხოშა ლახვბა ნა̈ნკდ ა̈რიხ ი ხოხერა ნა̈ნკთ' აშყად. ხოშა ლახვბას ხოჩ' ა̈დგი ხა̈ხვიდხ ი ჰედურდ ჩვა̈თტევანხ (ხოჩა ნამშავ ხარხ), ხოხვრილს ხოლა̈დგი ხა̈ხვიდ ნა̈თიდ ი ჟჲოხხვატ. (30) ხოხვრილდ ხა̈ქვე ლახვბას ი "ლა̈ხშადხოვ". ხოშოლუდ ვარ ხა̈ქვეხ. ათხე ღალ ქორხენქა ქ'აჩად ალი. "ლემშა̈ის ესერ ა̈ნთხენე". ათასდა ეშხუ მეჯვეგს. თხეროლდ ქვინჷმგენოლ ოთღეხ ი ხეტევეხ. ანჴად ალი ი "ჟჲესერ ხელჩენი ჯი ი მიჩუ ლახვემ ქირა". ჟჲესერ ხელჩენი ე, მ'ესერ ხეცხენი ეჯის ხაჰვდი". ესლაჩ ჟი ი თხეროლ ხა̈სიპხ გჷრკა̈ნდ, მარე ეშხუ მადე ლა̈ჲთილ. თვეფ ხუღვანდ. ჰამს ეშხუ მჷკლი (35) ჟინღჷლდ ქ'ადქვით თხერემ. ათხე მეჯვეგს გუნ ხაჩა, მარე ჟინაღ ესერ ოთქვითა ათხე თხერა. ნა̈ლჩიერ ქირა ლახჭარჟე, მარე ამნემ მადე იკედუნე. "ჟინაღ ესერ ათთვეფა ი პირ ესერ ჩვათკვეშა". ათხე ესხრი ალი. ათასდ პაპს ი ჩხარა სიმაქ მჷთი ყორჟი ხოსგურ. მჷშჷდენი ხა̈რ მა̈გ. პაპს ლა̈ხჭვედდა: "მა̈ჲაქ ესერ ხარ ალიმა̈გ სიმაქ?" ი "მჷთი ესერ". "ჯჲესერ ხაწა. ალა̈რ ქ'ათპა̈ნტ ი მი ჟი ჯითი". (40) ჩვა̈დრიგვანხ. ა̈შერე ნა̈შდექს ჰამუნღვე, ა̈შერე ანჴად პაპ ი "იმღ' ამჴა̈ც?!. ისგლადეღ ლი ი შომა მითი?" ლა̈ჲბინე ამნემ ლითი ი ეშხუ ლახრეკ ი ეშხუ ცხვადიშ ანთე, მერმე -- ი მერმ' ანთე. მესმა̈შჟი -- მესმე ი ჟჲანთე პაპა̈შ ლეთი. ხა̈რჯ <pb n="219"/> ოხჴიდ ი სემი ლუნჩვრილ გარ ხაკლი ლენჩვრიდ. ოდო მა̈გ ჟი ლუნჩვერ ხარ. მა̈ზიგ ახხვერ. "მა̈ ქირას ესერ ხა̈ჰრინე, ეჯის ესერ ხაჰვდი". აჩად მჷჟთექა ი "მჷჟალ დეცეშ, ჟი უნჩვრად ნომ'ოვ ათცვირნე!" ათხე მიჟ ქ'ა̈თჰვარ ი სემი ლუნჩვერ ჩ'ოთსად უნჩვრად. პაპდ ხა̈ქვ: "მ'ესერ ხოცხონეს, ეჯის ესერ ხაჰვდი". ამნემ: "უჩმუნად (5) ესერ ათსედა" ი მადე იკვდუნე. აჩად ღალ. ესხრ'ათხე, ესხრი ი აშხვ ულტეხვ ცხეკთელისგა სგ'ა̈თჴედჷნ. ამეჩულა იგვნი. "იმთ' ესერ აჩეს ათხე? ამეჩუ ლჷჯემ ტობ ლჷგ ი ეშთელისგ' ა̈თჴედჷნ. ამეჩულა ჩუ სგურ ი ანჴადხ სემი მუგვა̈რ. ქ'ა̈დშყუჟურანხ, სიმაქა̈რდ ესპჷდხ ი იქნალხ. ა̈თჴვასგ სგა ი ხოხვრა დინაშ ლერქვა̈რ ჩვაშხვინ. ანჴადხ ხოშა ლავდილა ი ალა̈რ ჟ'ა̈ნრექვანხ ი ხეთხელიხ, მარე (10) ჟი დეშ ა̈ნთხეხ ხოხვრემ ლერქვა̈რ. ალა̈რ ამპარხ ათხე ი მაჰრენე ჩვაცვირხ. ამნემ: "მაი ტა̈რ ბედნიერ ესერ ლი მიჩა ლერქვა̈რე მუშხვნი, ქოვ ლახტიხ". "ხახვდ ესერ ხენჴრენი მო? ი ალი გუნ ა̈დსისტკე ამნემ. ხა̈ნუნღვე ქაიდ ანჴად ა დინა ი "მა̈ჲ ტა̈რ ბედნიერ ლი, ქ'ოვ ლახტიხ ლერქვა̈რ". "ხახვდ ესერ ხენჴრენი მო?" "ჲაღვე იმ ესერ იჩო". ქა ლახტიხ. ათხე ი სერ ხეხვ-ჭა̈შ ლიხ.</p>
      <p>(15) კესა̈რდ მიჩა მეთხვარ' აფიშვდ ქა ლა̈თხვართე ი ათასდდახ ეჯჲა̈რ ლჷჯემ ტობს. ემეჩუ დინად ესვა̈დ: ,ეჯგვა̈რ ესერ ლარდოლ დემეჷ ლჷგენეხ, ეჯგვა̈როვ ესჷგანხ". ესვა̈დ ი ალი ამჟი ა̈დჩემნან. კესრიშ მეთხვრა ქორთ' ატახხ. "ეჯგვა̈რ ესერ ლემბა̈ჟს ხა̈წდახ, ერე ამგვა̈რს ესერ დემგვაშვ ხა̈წდახ ი ეჩხაუ ოთხჴერდა." ოთჴერდა კესა̈რ ი სგ'ანჴადხ დინათე ი ნაღვჟურთეისგა. კესა̈რდ ხა̈ქვე ნაღვჟურს: (20) "მიჩუ ათნებე ალ დინა. მიჩა ხეხვდ ესერ ცოდ ლი". დინად ალი ა̈დსისტკე. "ოდედ' ესერ მიჩა დიეშხენ (მჷჟემ გეზალ ლი) ამბა̈ვ ოხჴედნი, ექად ესერ მერმათე დემის ღჷრი". ნაღვჟურს ხა̈ქვე ი "მიჩა დიეშთ'ოვ აჩად". ღჷბბილ ლახვემ. ამნემ ესერ იმთ'. ოთჟეღის, ეშთ'ოვ აჩად". ესხრი ღჷბბილ თხუმ ი ალი ხაჭიმ. ჴანვემ მჷჭვთელისგა ლა̈ჴხედჷნხ. ჴანვემ მიჭვ ნაზიმჟი ჟ'აჩად ი დეცთეჟი ლა̈ხჴედჷნხ. მიჟდ ხა̈ქვე: "ალი (25) მიჩა დინაშ ესერ ღჷბბილ ლი ი იმხენ ესერ ოხჴიდა მიჩ? "ეჯი მიჩა ხეხვ ესერ ლი". "მა̈ 'სერ ესწჷხენა? "მა სერ ი კესა̈რ ესერ იშგვემ მიჩა ხახვ. მა̈ნკვჲ ესერ მიჩა ლჷმა̈რ, ექას ეჯის ნომეგუ ათნებე".</p>
      <p>ათხე მიჟდ ხა̈ქვე: "ჲაღვე ლა̈დი ჯჲავ ათწად მიჩა მჷქაფდ. თხერ' ესერ ხოჴდე ისგლადეღქა ხა̈რჯს. ეჯის ნომაგვეშუ ხა̈ყერ, ეჯჟ'ოვ აფიშვდ ქა. ეჩქანღვ' ესერ (30) ჲელი ხოჴდე ხა̈რჯს ი ეჯისი ნომაგვეშუ ხაყერ".</p>
      <p>ათხე ა̈თწად ალი ქა ი თხერემ ოხჴიდ ლეზვებ. ალი ეჯჟჲ აჴიდ, ეჯჟჲ აჴიდ, ერე ხია̈რ ადგა̈რ (მჷკლი ჷინღჷლდ ოთღე, ეჯღა)</p>
      <p>ნებოზთე ჲელიდ ოხჴიდ ი ეჯჟი აჴიდ, ეჯჟი აჴიდ ალიი, ერე ხია̈რ ადგა̈რ. ათხე ნებოზს დრევ ოხჴად ი ქორთ'ანჴად ი "მაგვა̈რდ ესერ ლახშდაბა ეჯჲარს?" "ეზარდ (35) ესერ". "ჲაღვე ღჷრდაუ ი ეჯი (ჲ მიჩა ხეხვ) ნომეგუ ათნებე ნა̈ს".</p>
      <p>ათხე მიჭვშვ ჩვა̈დ ანჴად ი კესა̈რ ი მიჩა ხა̈ლხშვ გვეში ლი ამეჩუ. ამნემ ხა̈ქვე. ერე ალჲ ესერ მიჩა ხახვდ ლოჰოდა მიჟს. ი ამიშ მეთელ ჯი მამა ლი".</p>
      <p>კესა̈რ ი მიჩა ვეზირ-ნაზირ ჭიშხ ლჷტყცა̈ნ ატახხ ღოშგდ.</p>
      <p>მარგო ჭკადუა. ბაგედანარი. მ.ქალდანი. 4.იხ.1962 წ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
