<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="sva">75. ღარიბ ჲეხვ-ჭასი გეზალ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Malkhaz</forename>
       <surname>Dograshvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Ketevan</forename>
       <surname>Bakradze</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. IV ლაშხური კილო. ტექსტები შეკრიბეს არსენა ონიანმა, მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ონიანმა, რედაქცია გაუკეთეს მაქსიმე ქალდანმა და ალექსანდრე ინიანმა. მასალები ქართველურ ენათა შესწავლისათვის VII. [Svanuri ṗrozauli ṭeksṭebi,IV: Lašxuri ḳilo. Ṭeksṭebi šeḳribes Arsena Onianma, Maksime Kaldanma da Aleksandre Kaldanma, redakcia gauḳetes Maksime Kaldanma da Aleksandre Onianma. Masalebi kartvelur enata šesc̣avlisatvis, VII.] </title>
     <author>
      <name>
        <persName>
      <forename>Aleksandre</forename>
      <surname>Oniani</surname>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1052482805">1052482805</idno>
     </persName>
      </name>
     </author>
          <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Arsena</forename>
        <surname>Oniani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>გამომცემლობა "მეცნიერება"</publisher>
     <date when="1979">1979</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="sva">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865542/racha-lechkhumi-and-kvemo-svaneti.html">Racha-Lechkhumi and Kvemo-Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/613225/lentekhi-municipality.html">Lentekhi-Municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_sva_1172">
    <body>
      <head>75. ღარიბ ჲეხვ-ჭასი გეზალ</head>
      <p>ლჷმარდელიხ ეშხუ ღარიბ ჲეხვ-ჭაშ. ჩუ ხაყე̄ნახ ეშხუ ჭყინტო̄ლ. ეშხუ ლადეღ აჩად ლამპო̄ლთე. ალე ჭყინტო̄ლ თელ ლაღეღ (10)ხეჭმინა̄ლდა ნეპო̄ლარს ი ნებოზს იმჟვა̄ჲ ლას ჩვადჷრმე ნეჯვიდშვ წჷრნი ნეპო̄ლი̄ლ. აგითე ლიჴედ ე̄რ ხეკვად, ეჩქა ნეპო̄ლი̄ლდ ხე̄ქვე: -- ნუმა̄ვ აჲეს ი ხოჩე̄მი ნაჩომს ჯეჲ ლოქ ქა̄თტიხე. ჭყინტო̄ლდ ჩვაფიშვდ. ნეპო̄ლი̄ლდ ხე̄ქვე: -- ჯეჲ ლოქ ბუნტყულს შჷდნი ი ეხჭამუ ლოქ. ჭყინტო̄ლ ეთჭამ. ერ აჴადხ წჷრნი ნეპო̄ლი̄ლა ქორნუნ, (15)ეჩქა ეჯნე̄მ ჩვადშგურა̄ნე: -- ქორთე ლოქ ადრიხ, მიჩა აგი̄შარ ჩი̄ს ლოქ ქა ლახჭარჟიხ, მარა მიჯნე̄მდ ლეჷვე̄რი̄ლ ლოქუ ხაშგმინ, ეთმაჭნიხ ლოქ ა̄დუ, მარა ეში̄ ლოქ ქა ლახო̄დიხ. შუკვჟი ხატულდა̄ვ ლოქ "ბუსკა, ბუსკა!" ი ეჯი̄ჲ ლოქ ეთჭემნი. შომა̄ჲ ლოქ მიჩა ში ესწჷხჷ̄ნდეს, ეჩქა მიჩა ჟახე̄ვ ლე̄ქვ ი ეშჩუ ლოქ ანჴდენი.</p>
      <p>(20)სგა̄ჩად ქორთე. ნეპო̄ლ ჭყინტდ ესსიპდა ი ქო̄ხო̄მბვე მაგ მიჩა აგი̄შარს. ნეპო̄ლი̄ლა დედედ ი მამად უზმად ოხჴიდხ ვოქრ-ვერცხ, მარა ჭყინტო̄ლდ ლეგვე̄რ ხაშგმინ. ათმაჭი̄ნდახ, მარა ეში̄ ქა ლახო̄მხ. ჭყინტო̄ლ ესღრი ი ლეგვე̄რ ხაჭიმ. ნე̄სგა შუკვთე ე̄რ აჴადხ, ჭყინტო̄ლდ ესფიქრე: ლეგვე̄რ ლოქ იმნარ ხაკუ, ლეგვეჲ ლოქ დე̄სმა (25)ხუღვა. ესნატჲელენეპო̄ლი̄ლ ი ეჯი ეშჩუ ანჴად ი ქა ლეხჭოდდა: -- იმ ლოქ ოხწუხვავა? -- იმ ლოქ ი ლეგვე̄რ იმნარ ლოქ ხაკვდახ, ლეგვეჲ ლოქ დე̄სმა ხუღვახ. ნეპო̄ლი̄ლდ ჩვადშგურა̄ნე: -- ქე̄რ ლოქ ხე̄ქვნე ლეგვე̄რი̄ლს, ჟი̄ვ ლოქ ანმა̄რე ლეზობ, მა̄ჲ ლოქ კელდღა ჩვე̄მე არი, ეჯი ლოქ ჟანმა̄რნე.</p>
      <p>(30)აჩად აგითე ალე ჭყინტო̄ლ ი ადჲე ლეგვე̄რ ქორთე. ერ აჩად, მიჩა მუდ ქო̄სყუ̄ლე: ატ ჯეჲ ლაჟგიარ, იმ ლოქ ხაღლინა, ამზუმ ხანს იმე ლოქ ხაკვა̄რე̄ნა ი მაბჟა ოხჴი̄და̄ჲ ლოქ დე̄სმა? ჭყინტო̄ლდ ხე̄ქვე: -- ლეგვე̄რ ლოქ ოხჴი̄და. მამა ხოშა̄მ ედჷმჯა̄რვა̄ნ ი ხე̄ქვე: -- იმნარ შავდ ლოქ ხაკვდახ ლეგვე̄რ, ლეგვეჲ ლოქ დე̄სმა ხუახ. ეჩქა <pb n="10"/>2  ჭყინტო̄ლდ ხე̄ქვე ლეგვე̄რს: -- ჟი̄ვ ლოქ ანმა̄რე ლეზობ. ლეგვე̄რხენქა ქა̄ნჴადხ ზურალე̄ლ, ქა̄ნგენეხ ტაბაგ, ქა̄ნჴიდხ ლეზობ ი ეჩუნღო სგა̄ტახხ. კოჭო̄ლ ხანისა ჩვედკუპწა̄ნხ. ეჩუნღო ჭყინტო̄ლა მუ̄ლუ̄ლდ ჩვაწჲე მეფე. ერ ანჴად მეფე, ეჩქა ჭყვინტო̄ლდ ხე̄ქვე ლეგვე̄რს: (5)-- ეჲკაიბ ლეზობ ლოქუ ანმა̄რე, მა̄ჲ ლოქ მეფეს ხესკო̄ლდეს!</p>
      <p>ლეგვე̄რხენქა ქა̄ნჴადხ მჷშდბა, ქა̄ნგენეხ ტაბაგ ი ჟანმა̄რეხ ჩინაირ ლეზობ. ალეს ე̄რ ხეწად მეფე, ხე̄ქვე მიჩა მჷნჴრიალს, ერე ქო̄თღა̄ნხ ლეგვე̄რ. ჯარი მა̄რე̄ლდ სგახაფხიჭეხ ლეგვე̄რს ი ოხღვახ ყო̄რალქა, მარა ლეგვე̄რ ჩვედბე̄ლა̄ნ. ეჩქა ჩვახვირხ ქორ ი ეჲჟი (10)ადჲეხ. ამუნღო აჯახ ჩვედღარბა̄ნხ. აგი̄შარ სგე̄თჴჷ̄რა̄ნხ: -- აჯაღ ლოქ ნო̄თი ესმა ითხას.</p>
      <p>ჭყინტო̄ლ ატახ ეჩხა̄ვ, იმე̄ჲ ნეპო̄ლი̄ლ ადჷრმე ი ესნატჲელე ნეპო̄ლი̄ლ, ეჯი ეშჩუ ანჴად ი ხე̄ქვე: -- მაჲ ლოქ ხაწჷხ? ჭყინტო̄ლდ მაგ ქო̄ხო̄მბვე. ნეპო̄ლი̄ლდ ქა̄ვდ ხათო̄ნე, ერე მინეშთე ლოქ ე̄რ (15)ადრიხ, მიჩა აგი̄შარს ნო̄სჲამუ ლოქ ეხბი̄შდა ვილო̄ლსერ. ეჯის შიყქა ლოქ ერ ტოტს ოსცვი̄ნე, ვოქრს ლოქ შჷდე ღოშგინქა. აჩადხ ნეპო̄ლი̄ლა აგითე ი, იმჟვა̄ჲ პირველდ, ქო̄ხჴიდხ მაგ მასარდ, მარა ჭყინტო̄ლდ ვოქრე ვილო̄ლ ხაშგმინ. ათმაჭი̄ნდახ ა̄დუ, მარა ეში̄ ქა ლახო̄მხ. ანჴად აგითე ჭყინტო̄ლ ი ანჴიდ ვილო̄ლ. მიჩა მუ აჯაღ ლჷმჯა̄რვე ოსხვი̄და (20)ი ხექვე: -- იმნარ ლოქ ხაკვდა ვილ? ეჩქა ჭყინტო̄ლდ ქო̄სცვიე ტოტ შიყქა ი ვილო̄ლდ ეშ ადბი̄ნდღე ვოქრ ღოშგინქა. ამუნღო აჯაღ ჩვედკუპწა̄ნხ. ეშხვინ ჭყინტო̄ლა მამა აჩად ბაზართე, ჟენღვაჭრე მაგ მასარდ ი ქო̄სცვიე შიყქა ტოტ ვილს, მარა ეჯნე̄მ დე̄სმა ანშიდ ღოშგინქა. მა̄რო̄ლდ ნაღვჭარ მაგ ღოშდ ლახტის. ესრენ (25)ემჴედ ე̄რე, ჟოხცა̄დუნა ვილარ. ხოჩა მიჩ ოთჲა ი ხოლა ჩოსცვი̄რა. ანტახ აგითე ლეჟრი მა̄რო̄ლ ი მაგ ქო̄ხო̄მბვე აგი̄შარს. ამუნღო აჯაღ ჩვედღარბა̄ნხ. სგაუდ ეთჴჷ̄რა̄ნხ მინე გეზალს: -- აჩადუ ლოქ აჯაღ, ნო̄თი ლოქ ე̄სმა ლახო̄მახ. აჯაღ აჩად ჭყინტო̄ლ ეჩხა̄ვ ი ესნატჲელე ნეპო̄ლი̄ლ ი ეჯი ეშჩუ ანჴად. ლეხჭოდდა, მაჲ ლოქ ხაწჷხ? იმ ლოქ (30)ოხწუხვავა? ჭყინტო̄ლდ ქო̄ხო̄მბვე მინე ამბავ. ეჩქა ნეპო̄ლი̄ლდ ხე̄ქვე: -- ნუმა̄ვ ლოქ ხაყლუ̄ნი, მიჩა აგი̄შარ აჯაღ ლოქ მასარდ ლახო̄დიხ ვოქრს ი ვერცხს ჩი̄ს, მა̄ჲ ლოქ ხეკვდი, მარა ნო̄სმამ ლოქ იკვდუნე ვოქრე ფა̄ვუ̄ლგნქა. ჩუ ლოქ ჩვეთმაჭნიხ ეჩა ლივდი, მარა ეში̄ ლოქ ქა ლახო̄დიხ. გაცხაჲდ ნეპო̄ლი̄ლა დედედ ი მამად მაგ (35)მასარდ ოხჴიდხ, მარა ჭყინტო̄ლდ ვარ ხე̄ქვ: -- მიჩ დე̄სამა ლოქ ხაკუ, ე ლოქ ლახო̄დიხ ვოქრე ფა̄ვუ̄ლს ეზარ ი დო̄რღვა̄ჲ იშგენ დე̄სამა ლოქ ხაკუ. მე̄ვარ ათმაჭი̄ნდახ, მარა ეჩუნღო ეში̄ ქა ლახო̄მხ.</p>
      <p><pb n="10"/>3  ანღრი აგითე ჭყინტო̄ლ ი აჭკუარი: ლეზობ დე̄სა ლოქ ხუახ ი ფა̄უ ლოქ იმნარ ხაკვდა! სჷა ლეხი̄და ეჩქა ნეპო̄ლი̄ლ ი ლეხჭოდდა: -- იმნარ ლოქ ლი ლჷწხვავე? ჭყინტო̄ლდ ქა ხე̄ქვე, იმვა̄ჲ აჭკუარდა. ეჩქა ნეპო̄ლი̄ლ ქე̄ხბი̄შდა ფა̄ვუს ი ხე̄ქვე: -- ა, საბა, ათხე ალე ჭყინტო̄ლ (5)ჩუ̄ვ ლოქ ადტყეცნე იმჟვა̄ჲ ლოქ ხეხო̄ლდეს. ესტრიალი̄ნა̄ნ ფა̄ვუ̄ლ ი ხორე̄ნსკე ი ხორე̄ნსკე ჭყინტო̄ლს ი ჩვადტყეცნე ბჷგიდ. ეჩქა ნეპო̄ლდ ხექვე: -- ამჟი ლოქ ხოხალ ალე ფა̄ვუ̄ლს. ათხე ადჲე̄ვ ლოქ ალე ი მეფეს ლოქ ე̄რ ლეგვე̄რ ოთღა, ქა̄ვ ლოქ ათტიხვნე. ეჩუნღო ქალაქთე ლოქუ ადჲე, ჟი ლოქ ენთხე̄ლნე ვილი ქვითს ი (10)ქა ლოქ ოთღე̄შ. ჭყინტო̄ლ აჩად აგითე. ფა̄უს ე̄რ ხეწადხ მიჩა აგი̄შარ, ხე̄ქვეხ: -- მინს ჯეჲ ლეზობი ლათხე̄ლითე ლოქ ოთზჷზახ ი მა̄დე̄ჲ ფა̄უ̄შ. ეჩქა ჭყინტო̄ლდ ხე̄ქვე ფა̄უს: -- იმჟვა̄ჲ ლოქ ხეხო̄ლდეხ მიჩა დედეს ი მამას, ეჲჟი̄ვ ლოქ ხოჩიდ. ესტრიალი̄ნე ფა̄უდ, ხორე̄ნსკე ი ხორე̄ნსკე ჭყინტი დედეს ი მამას, იმჟვა̄ჲ ხეხო̄ლხ, ეჲჟი (15)ადტყეცნე. ეჩუნღო ფა̄უ̄ლ ოთშგაბ მეფეს ი მიჩა ხალხს ი ქა̄თტყვიფ ლაყერშვ მაგ. ლენჟოღვა̄ნე ლეგვე̄რი̄ლ ი ანჴიდ აგითე. ეჩუნღო ატახ ქალაქთე, ქვითს ვილო̄ლ ჩუ ლუპჟუნე ხაყე̄ნა ჩხარა ლჷკჷლისა. ჩიქ ქვითს ათშგიბ გვე̄რე ლაყერშვ, ეჩანღო ჩხარა კლიტულ მაგ ჩვადკუშუ̄რე ი ვილო̄ლ ქა̄ნჴიდ ქა̄მთე, ლენჟოღვა̄ნე ი ანჴიდ აგითე. (20)მაგ ე̄რ ჟანხურჲელე, ხა̄დახ ხოჩა ლირდე.</p>
      <p>ეშუ ჯამზჷრას ღერთემ!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
