<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">XXVI. შემცდარი ვაჟკაცების გამოცდა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Nino</forename>
       <surname>Nakani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Davit</forename>
       <surname>Pitskhelauri</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>

    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project "Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research"</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. II ბალსქვემოური კილო. ტექსტები შეკრიბეს ა. დავითიანმა,  ვ. თოფურიამ და მ. ქალდანმა [Svanuri prozauli tekstebi,II: Balskvemouri kilo. tekstebi šekribes A. Davitianma, V. Topuriam da M. Kaldanma]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ali</forename>
        <surname>Davitiani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Varlam</forename>
        <surname>Topuria</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/103711473">103711473</idno>
     </author>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Maksime</forename>
        <surname>Kaldani</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>თბილისი</pubPlace>
     <publisher>საქართველოს მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა</publisher>
     <date when="1957">1957</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612985/mestia-municipality.html">Mestia</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename/>
       <surname/>
      </persName>
     </name>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_kat_675">
    <body>
      <head>  <pb n="25"/>XXVI. შემცდარი ვაჟკაცების გამოცდა</head>
      <p>ერთ სოფელში გამოჩნდა ორი თავმომწონე ვაჟკაცი. ყოველ შეჯიბრში თავიანთ ტოლებს სჯობდნენ /ასწრებდნენ/ და ტოლად ვერავინ უხდებოდა. (5) ამაზე ისინი გაყოყოჩდნენ და ტრაბახი დაიწყეს: ჩვენო ტოლად [რომ] გაგვიხდეს სიმარჯვეში, ისეთი კაცი იქნება სადმე? ერთმა მოხუცმა კაცმა სოფელში ეს ლაპარაკი მოისმინა. არ მოეწონა /ცუდად მიიჩნია/ ამათი ასე ტრაბახი და უთხრა: ამა და ამ ადგილასო არის ერთი კაცი, იქამდეო წადით და თქვენს გამოსაცდელს ისო გასწავლით.</p>
      <p>(10) ეს ჩაიდეს გულში ამ ვაჟკაცებმა (და), მოასხდნენ ცხენებს და წავიდნენ იმ სოფელში. აქ [კითხვა]კითხვით მოძებნეს იმ კაცის სახლი და ესტუმრნენ. ამაღამ იმათ კარგი პატივი სცა და არაფერი ჰკითხა.</p>
      <p>მეორე და მესამე დღეს ესენი იყვნენ იქ. ამ ქვეყანას ჩვევად ჰქონდა: სამ დღე-ღამეს სტუმრად იჩერებდნენ კაცს და მოსვლის (15) მიზეზის კითხვა სირცხვილად მიაჩნდათ. სამი დღე-ღამის შემდეგ, თუკი მომსვლელი ისევ რჩებოდა, მაშინ წესი იყო, მასპინძელი [უნდა] შეკითხვოდა მოსვლის მიზეზს. ეს კაცი კარგი კაცი იყო და იმ წესით, როგორც იცოდნენ, ასე სამი დღე-ღამის შემდეგ ჰკითხა მოსულებს მოსვლის მიზეზი: - ეგებაო, (რომ) ჩემი სამსახური რაიმეთი თქვენთვის საჭირო (20) იყოს და მითხარითო. თუკიო შემეძლება, თავსო არ დაგამადლით.</p>
      <p>მაშინ ამათ უთხრეს: - ჩვენს ხევში ჩვენი ტოლი სიმარჯვეში ვერავინო ვიპოვეთ, რომ ჩვენი თავი გამოგვეცადა და გული გვეჯერებინა. და ამიტომ ერთმა მოხუცმა კაცმაო მოგვასწავლა ჩვენი (25) თავის გამოსაცდელი შენთან და ამიტომო მოვედით შენს შესაწუხებლად.</p>
      <p>ამ კაცმა უთხრა: - ვინცო იყო ჩემსკენ მომასწავლებელი, იმან თქვენ მოგატყუათ. მეო რა შემიძლია თქვენი გამოცდა, მაგრამ რადგან აქამდე მოსულხართ, გულითო ვეცდები, სადმე თქვენი გამოსაცდელი მოგიხერხოთ როგორმე.</p>
      <p>(30) მეორე დღეს დილით შეკაზმეს ცხენები ამ ვაჟკაცებმა და თვითონაც (და). წავიდნენ შორ გზაზე და მიაღწიეს ერთ დიდ გაუვალ ღელემდე. (აქ) ეს კაცი ცხენიანად შევიდა და ეს ვაჟკაცები ცხენიანად <pb n="26"/> კი არა და, ფეხითაც ვერ შეჰყვნენ შიგ. ამან უკან მოიხედა და რადგან ესენი ვერ მოდიოდნენ თავისით, თავისი ცხენი დააბა და მიუბრუნდა ამათ (და), ჯერ ისინი გამოიყვანა ჩაჭიდებით და შემდეგ ცხენები მათი.</p>
      <p>ღელეში ერთი დიდი გამოქვაბული იყო და შიგნით ცეცხლის პირას (5) თორმეტყურიანი ქვაბი ედგა ზედ. აქ, ამ ვაჟკაცებს ელდა ეცათ, მაგრამ ვერ შეიმჩნიეს ამ კაცთან. ამ კაცმა ცხენები საძოვრად მიუშვა და თვითონ კარგა მოხერხებულად დაჯდა.</p>
      <p>საღამოს მოვიდა თორმეტი დევი. თითო ჯირკი ცალ მხარეს ეკიდათ და თითო ჯიხვი მეორე მხარეს. გარედან მოსულებს სალამი აუღეს და ტვირთი დაყარეს. (10) ზოგმა ჯირკები დახეთქა და შეუნთო, ზოგმა ჯიხვები გაატყავა და ჩაადგა დიდ ქვაბში. ამ ვაჟკაცებს შიშით ძაგძაგი აუვარდათ და მალულად ამ კაცს სწყევლიდნენ აქ /ამაში/ მოყვანისთვის, მაგრამ ვერ იმჩნევდნენ. ამ კაცმა იცოდა ამათი შიში და გულში იცინოდა მხოლოდ. სამი დღე-ღამე ასე იყვნენ აქ და დევები (15) პატივს სცემდნენ. ესენი ჩუმად ამ კაცს აქედან წასვლას ურჩევდნენ, მაგრამ ეს კაცი არ შვრებოდა ჯერ წასვლას.</p>
      <p>სამი დღის მასპინძლობის /ულუფის/ შემდეგ დევებმა უთხრეს: - სტუმრობის დროო გავიდა და ახლა თქვენცო პატივი გვეცით.</p>
      <p>- ჩვენო რა პატივი გცეთ? - ამ კაცმა უთხრა: - ცხენებიო გვყავს, (20) იმის გარდა არაფერი გვაქვს აქ თქვენი პატივსაცემი.</p>
      <p>მაშინ დევები ადგნენ /მოვიდნენ/ (და) ერთი ცხენი დაიჭირეს და დაკლეს. ასე რიგზე მიჰყვნენ /მოიგდეს/ (და), ამათი ცხენები შეჭამეს /გამოლიეს/ და ისევ ამათი რიგი მოვიდა, (მაშინ) ამათ სხვა რადგანაც არაფერი დარჩენოდათ, დევები ადგნენ და ერთ ვაჟკაცს [ხელი] დასტაცეს და დასცეს დასაკლავად. [როცა] დანა გასასმელად მოქნეული (25) ჰქონდა დამკვლელს, მაშინ ამ კაცმა (ამათმა მომყვანმა კაცმა) უთხრა: შეჩერდიო ერთი წამით. აგრემც დევებიო ხართ, თორემ ჩვენ თქვენს შესაჭმელადო არ მოვსულვართ, ჩვენო ხევმა(ო) მოგვასწავლა თქვენთან ერთი ამბის გასარკვევად.</p>
      <p>ერთი ბუღა(ო) ყოფილა. წინა ფეხები ზღვის ერთ (30) ნაპირზე სდგმია თურმე და უკანა ფეხები მეორე ნაპირზე, იმხელა ყოფილა. მოსულა ორბი, ეს ბუღა აუღია და ამის შესაჭმელ კარგ ვაკე ადგილს ეძებდა თურმე და ვერსად უპოვია, ერთი მეჯოგის ვაცს ერთი რქა მოჭრილი ჰქონია წვერზე, იმის გარდა. ამ ვაცის წვერქვეშ წვიმისას ჯოგი და მეჯოგე ყველა აფარებდა [თავს] და როცა მეჯოგეს ცისკენ (35) აუხედავს, წვიმა(ო) შეწყვეტილი თუ იქნება, ამ დროს ორბს გამოხრული ბეჭის ძვალი ჩამოვარდნია და მეჯოგეს თვალში ჩავარდნია. მეჯოგეს თვალი მოუსრესია და უთქვამს თავისი მხლებლებისთვის: თვალშიო რაღაც ჩამივარდა და გამომიღეთო! იმათ კაუჭებით ძლივს გამოუღიათ ბეჭის ძვალი <pb n="27"/> თვალიდან და განზე გადაუგდიათ. ამ ბეჭის ძვალზე ერთი სოფელი დასახლებულა. ძვალს თავთან ძარღვი შერჩენია (და), იმას მელია შესჩვევია (და), ღრღნისას ატრიალებდა თურმე ძვალს და სოფლებს ერთ დღეს ერთ მხარეს ჰქონია კარ-ფანჯარა და მეორე დღეს მეორე მხარეს. უკვირდათ: (5) ესო რა არის? და დადარაჯებულან ამის გასარკვევად. (თუკი) გაურკვევიათ, რომ მელია უშვრება ღრღნისას, დაუდარაჯდნენ და მელია მოკლეს. ზემოთ რაც ჰქონდა, იმ გვერდიდან ტყავი გააძვრეს და იმ ნახევარი ტყავიდან იმ სოფლის მამაკაცებისთვის დიდისა და პატარის, ყველას ქუდი გამოვიდა. ქვემოდან რაც ჰქონდა, ის გვერდი ზემოთ ვერ გადააბრუნეს და შერჩა ტყავი.</p>
      <p>(10) იქითკენ ერთმა ობოლმა და-ძმამ გამოიარა და გაუტყავებელი მელია დაინახეს, მაშინ გოგომ თითისტარი გაჰკრა (და), მელია ზემოთკენ გადააბრუნა (და), ნახევარი ტყავი ამან გააძრო და თავი ძმას საქუდედ მიაზომა, მაგრამ შუამდე ვერ გასწვდა. ახლა ხევს კამათი აქვს: ვინ იქნებაო ამათში დიდი: ბუღა (თუ), ორბი (თუ), ვაცი (თუ), მწყემსი (თუ), მელია (თუ), გოგო (15) თუ ბიჭი? მაგრამ ვერ გაურკვევიათ /ადგილზე ვერ დაუყენებიათ/, თუ ვინ არის დიდი.</p>
      <p>ამის გასარკვევად და საკითხავადო მოგვასწავლეს თქვენთან, თორემ შესაჭმელად კი არა.</p>
      <p>ეს [რომ] გაიგონეს, მაშინ დევებმა დაიწყეს ცილობა, ზოგს ვინ მიაჩნდა დიდი და ზოგს ვინ (და), ერთმანეთს არავინ უჯერებდა (და), (20) დაერივნენ ერთმანეთს და ასე ცილობით წავიდნენ ღელისკენ (და). მოსაკლავი ვაჟკაცი დაავიწყდათ. ესენი თვალსაწიერს კიდეც მიეფარნენ, [რომ] ეს ვაჟკაცები მუხლებში ჩაუვარდნენ ამ კაცს და ევედრებოდნენ აქედან წასვლას დევების დაბრუნებამდე. ამ კაცმა ჯერ ერთი გადაიყვანა ღელედან, შემდეგ მეორე და წაიყვანა სახლში.</p>
      <p>(25) დევებმა ერთმანეთს ყველაფერი დაულეწეს ცილაობისას და დროის /ერთის/ შემდეგ გონს [რომ] მოვიდნენ, მაშინ ერთმანეთს უთხრეს: ამათო ჩვენ მოგვატყუს (და), ავიდეთ, ისინიო დავკლათ(ო) და შევჭამოთო. (მაგრამ) ამოვიდნენ და ესენი არ დახვდნენ იქ.</p>
      <p>ამგვარად [გამოსცადა] თავმომწონე ვაჟკაცები (გამოსცადა) იმ კაცმა.</p>
      <p>თენგიზ დადეშქელიანი. მაზერი. ვარლამ თოფურია. 14.VIII.1927</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
