<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tsakhurisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tsakhur Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tkr">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/481111/tsakhur.html">Tsakhur</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1989</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tkr_rus_2">
    <body>
     <head>29 Хитрые проделки Магомеда (цах.) </head>
     <p>ахмед ахмед ахмеда времена всем выдал городе давал давние девочкой делился добра доброй добрым жаден жадный жена жены жил жил замуж зухры имени имени кем кого которая куском людям магомед маленькой мальчик мог мужа настолько немало никому осталась отец отзывчивой отличие очень подаяния помогал посватался приготовил приданое приютил рукой сделал сердцем сиротой удочерил хлеба человек человеком щедрой</p><p>ахмед ахмеду близкого брови ворчал вскоре давала жадный жена затем заходил знал зухры каждый кое которую кроме магомед магомед мальчика мальчика накормить нравилось одежды одного остался своей сестрой сиротой старалась стоило считал увидеть умер умерла хмурил частенько человека это это</p><p>ахмед ахмед время говорил дома думать зухра зухре избежать магомед магомеду мальчик мальчика муж мужа надеясь накормит накормить насупился недовольно однажды остановился порога поручить пошел придумывала проголодавшись сделаю сестре сильно стала упреков это это</p><p>вышел дать дверям думал жадину зухра мальчик моим поесть поняв попрощался привел проучил случай сможет улицу шел</p><p>базару бегущих ворот городских людей магомед подходя сторону толпу увидел</p><p>али бежите которого соседа спросил толпе увидел</p><p>али весить ворот денег драгоценный камень крепостных найдет обещал ответил падишах перстня потерял своего сколько столько тому ходу</p><p>блеснуло ворот впускать времени дворцу драгоценный искать камень камень камня ко крикнул крыльях люди магомед магомед нагнулся найдя наступили начал немало немного ногами остался падишаха погодя поднял поисках поиски понесся присоединился продолжил прошло расходиться словно стал стали стоявший стражник сумерки толпе</p><p>ворота драгоценный камень нашел открой падишаха перстня</p><p>камень посмотреть спросил стражник хочу</p><p>мальчик отнести падишаху сказал хочу</p><p>дворец пущу сказал стражник</p><p>ворота закричу магомед откроешь падишах пригрозил придет сюда</p><p>видя ворот ворота вторых камень который мальчик мальчика мальчика никак обмануть остановил открыл отобрать пригрозил пытался разными стражник стражник хитростями</p><p>грозно закричу иначе магомед падишах придет произнес пропусти сюда</p><p>визирю мальчика перехитрить повел поняв стражник</p><p>визирь мальчик привело случилось спросил сюда</p><p>магомед ответил случилось</p><p>визирь вопрос повторил пришел свой</p><p>дела магомед никакого падишаху пришел сказал тебе</p><p>визирь дело допытываться какое падишаху стал</p><p>дело какое магомед нему падишаху самому скажу сказал</p><p>видя визирь мальчика падишаху переспорить повел</p><p>визирь дело жизнь мальчика обратился падишах падишаху продлится твоя тебе</p><p>дело какое падишах спросил удивлением</p><p>драгоценный камень магомед нашел перстня сказал твоего</p><p>обрадовался падишах</p><p>магомед падишаху протянул</p><p>визирь действительно камень который мальчика обрадовался падишах потерял проводи самый спасибо тебе это</p><p>буду выйду выполняешь жизнь кричать магомед народ опозорю падишах падишаха площадь провожать продлится свой сказал соберу указ</p><p>видя мальчика отделаться падишах просто спросил</p><p>хочешь</p><p>денег желание исполни магомед нужно одно падишах попросил</p><p>желание какое падишах спросил твое</p><p>городе дал живущий издай каждый лысый рублей сто указ</p><p>издать коснется падишах подумал почему удивился</p><p>велел визирю дать должен каждый лысый магомеду написать падишах рублей сто</p><p>мальчику падишах повернувшись спросил тебе</p><p>ахмед говорит городе дал живущий имя каждый мальчик напиши рублей сто также чье</p><p>визирю написать падишах приказал указе</p><p>мальчику обратился падишах снова хочешь</p><p>дать должен жена зухра имени каждый кого напиши рублей сто</p><p>визирь напиши падишах сказал это</p><p>падишах спросил хочешь</p><p>дать должен имеет одного осла рублей сто</p><p>падишах согласился</p><p>дать должен мишлеш родом рублей селения сто</p><p>падишах спросил</p><p>выполнить дать должен каждый напиши нарушит осмелится падишаха повеление рублей тысячу указ</p><p>визирю написать падишах приказал указе</p><p>падишах спросил</p><p>дать должен накажет напиши нарушившего рублей твой тысячу увидит указ человека</p><p>падишах спросил хочешь</p><p>здоровье мальчик отдай падишаха печатью подпиши прибавится просьба свой сказал скрепи указ</p><p>магомеду отдал падишах печатью подписал скрепил указ</p><p>вернусь жизнь известием интересным магомед падишах продлится пропустит пусть сказал стража твоя твоя уйду ушел час</p><p>вернулся дворец надежно падишаха спрятав указ час</p><p>известием каким мальчик падишах пришел спросил</p><p>весть городе дает жизнь который нарушил падишаха принес продлится рублей твой тысячу указ человек человек</p><p>падишах разгневался</p><p>визирь голову закричал ко мальчику найди нарушают отдаст отрублю приведи пусть рублей слышишь сначала тысячу указ человека этому</p><p>веках жить магомед нарушил падишах палачам прикажи сказал твой тебе указ явиться</p><p>магомеда падишах палачей призвал пришли спросил</p><p>нарушил указ</p><p>аллах вели голову дай дал даст здоровье издал камень который наградить найдет нарушил отрубить падишах приказ приказ рублей рубля свой тебе тысячу человек</p><p>закричал падишах разгневался сильно</p><p>вздумал мною смеяться</p><p>будешь будут города должен жизнь жителям заплатить знай мною можешь народу опозорят отдать отдашь падишаха передал повесить подписью продлится разумное рублей рублей самое случится твоей тысячу тысячу указ читать это</p><p>безвыходное дал магомеду падишах положение понял попал рублей сказал тысячу</p><p>возьми глаза деньги отсюда попадайся убирайся</p><p>гневаешься законы который магомед могу нарушил охраняю падишах почему спросил твои твой уйти указ человек</p><p>видел визирю изданный нарушил обратился падишах указ</p><p>видел визирь ответил страхом</p><p>визиря наказал почему спрашивает</p><p>визирь испуганно могу наказать падишаха проговорил</p><p>будем дай иначе опозорены падишах рублей сказал тысячу</p><p>ахмеду весь взмокший видит визиря выполняет направился несколько оттуда получив прямо работ рублей спрятал сразу туда тысячу указ</p><p>зять магомед минуточку отдохни падишаха принес самого сказал слушай тебе указ</p><p>ахмед удивился указ</p><p>голове лысина магомед скажи спросил</p><p>ахмед дело какое разозлился тебе</p><p>вопрос ответишь повторил прямо свой</p><p>ахмед допустим закричал лыс</p><p>дать должен мальчик рублей сказал сто</p><p>ахмед лысых назначили налогов сборщиком спросил</p><p>магомед ответил падишаха первое показал прав указа условие</p><p>ахмед взмолился поняв шутки это</p><p>ахмед видишь дядя зарабатывает каким нам родной сказал сын сынок трудом хлеб</p><p>ахмед вскрикнул зовут мальчик</p><p>ахмед знаешь зовут разозлился</p><p>ахмед второе дать должен лысый магомед падишаха показал рублей сказал случае сто таком указа условие</p><p>ахмед братец делает закричал зухра зухра ка мною посмотри твой</p><p>впервые жены зухра имя имя магомед слышит спросил твоей это</p><p>ахмед закричал знаешь зовут зухра</p><p>дать должен магомед падишаха показал пункт рублей сказал случае сто таком третий указа</p><p>ахмед понял придется расплачиваться</p><p>базар денег завтра мальчик осла поведу продам расплачусь своего сегодня слушай тобою</p><p>магомед осел спросил</p><p>ахмед возмутился знаешь осел</p><p>ахмеду дать должен магомед падишаха показал пункт рублей сказал случае сто таком указа четвертый</p><p>ахмед застонал написано убедившись указе</p><p>безжалостный миру мишлешца пустить хочешь</p><p>крикнул мальчик мишлеша родом</p><p>ахмед вскричал знаешь</p><p>дать должен магомед падишаха показал пункт пятый рублей сказал случае сто таком указа</p><p>ахмед воскликнул денег отдам разрыва сердца столько тебе убить умру хочешь</p><p>дать должен значит нарушение отдашь падишаха рублей тысячу указа</p><p>ахмед деньги написано падишаха принес причитающиеся протянул руками трясущимися убедившись указе</p><p>нарушение отсчитал падишаха последнюю причине скажи тысячу указа</p><p>ахмед нехотя подтвердил поэтому</p><p>видел должен ка магомед наказал нарушившего падишаха последний почитай пункт рублей сказал тысячу указ указа</p><p>ахмед весь деньги дрожа отсчитывать стал</p><p>ахмед магомед наказание сказал скупость твою тебе это</p><p>ахмеду довольная зухра мало улыбнулась</p></body>
   </text>
  </TEI>