<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tsakhurisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tsakhur Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на цахурском яз.: ЦФ, 09. С. 137-138. На русском яз. публ. впервые.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tkr">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1986</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Умаханов</surname>
       </persName>
       <age>75</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Омаханов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tkr_rus_4">
    <body>
     <head>81 Ленивый Ахмед (цях.)</head>
     <p>выросли гульпери гурипери давно давным дочери дочери жил звали красивыми невестами неизвестном однажды одном отец падишах пригласил среднюю стали старшую третью царстве шейпери</p><p>вопрос время выдавать выйдете должны дорогие дочери дочерям задать замуж замуж каждой мои нашим обычаям отец повзрослели прежде принято пришло семью сказал создать хочу это</p><p>будь вопрос говорят готовы дочери здоров любой ответить отец твой</p><p>делает дом домом дочери жена муж падишах семье спросил старшей шейпери</p><p>будь вопрос глава делает дом домом дочь здоров муж муж ответила отец отца семьи старшая</p><p>вопрос вторая гурипери дочь дочь ответила отца падишах позвал спрашивает старшая третью</p><p>гульпери делает дом домом дочка жена муж</p><p>будь делает дом дом домом дочь жена зарабатывает здоров муж отец отцу очаг сказала содержит третья</p><p>визиря второй говорит день ожидал ответа очень падишах позвал старшего такого удивлен</p><p>бедного выдать делает дом домом дочь женщина замуж ленивым младшую мою найди неженатого отправляйся очень парня посмотреть пребедного самого собираюсь соседние такого хочу царства</p><p>бедного бедном беседу вести визирь водой годекану добрался другого жизни которые ленивом лошадь мужчинами нуждах обеда одного одного отправился очень парне подошел поздоровался положил посуду путь рано расспрашивая сел села селения сидели стал утром хурджин центре шел шел</p><p>бедного визирь вопрос задал ленивого неженатого парня селе</p><p>бедный вопрос выходит годекане дом дома краю кушать ленив мать мужчины настолько находится никуда одевает ответили парень приносит селения сидящие старая</p><p>видит визирь визирь вырыта глиняном горит дом дому жерди завернувшись зашел землей костер красивый лежит лошади молодой направился окон окраине поживает поздоровался покуривая полу привязал пришел прямо рядом села сказал слез смотрит спросил хижина целью человек шубу этому</p><p>говорит голову дочку еду заложив мать молодой невозможно одежду падишаха питье приносит руки смогу содержать человек это</p><p>визирь настаивать продолжал</p><p>базара видя визиря мама намаз настойчивость обеденный парень поговорите предложил придет</p><p>базара вернулась визирь время мать некоторое никак объяснил побеседовал подробно пришел согласиться старуха старухой хотела целью</p><p>ахмед говорит говорит дорогой дочку дрова кормлю ленивый одеваю падишаха приношу рук сможет содержать спине старуха сыне топки это</p><p>вернулся визирь визирю государства ними падишаху попрощался своего старуху уговорить удалось</p><p>бедного бедного будь визирь выдав выполнил говорит государстве гульпери здоров знаю ленивого места найти одном падишах парня пожалеешь приказ такого такого твой</p><p>ахмеду вернись возьми гульпери домой завтра ленивому обратно одеяло одно отведи отдай падишах повелел подушку этому</p><p>ахмеду вернулся визирь гульпери доставив ленивому матрац место одежде одеяло отправили свадебной свое собрали утром царство</p><p>видит время гульпери делать меняет муж привычек прошло своих хочет</p><p>ахмед ахмеду базар ведра водой вынесла гульпери две добавила захотелось каши кашу кашу кувшин купила ленивый ложиться масло молочную молочную невестка невестка ночи пить поел пошла прежде решили рис сварить свекровь соли соль спать среди тарелки ужину улицу</p><p>аман ахмед вай воды кричать кружку пить принесите стал холодной хочу</p><p>водой воды вставай говорит гульпери другую кружку маме одну посуда принеси улице</p><p>ахмед ахмед большой вышел гульпери дверь закрыла замок морозную неохотой ночь остался улице улицу</p><p>гульпери дверь кричит муж открой умираю холода</p><p>вязанку говорит дома дров жена затопить иди лес отогреешься оттуда палочки печку принеси согреемся сходи</p><p>ахмед ахмед ахмеду бросила верблюдов веревку возвращался встретил вязанки вязанкой вязанку две дороге дров дров затем караван ленивый леса лесу лошадей мог начало принес принести светать табун топор третьей</p><p>будем верблюдов говорят каждый караван караванщики месяц нам нами наш наших нужен пасти пастух платить пойдешь тебе шихи</p><p>ахмед говорит жена мать ними отвечу поговорю семья</p><p>вернулся домой дрова жене матери оставив предложили работу рассказал улице</p><p>будем выполнять говорит деньги жена жить зарабатывай заработанные иди любую матерью очень предложение прокормить работу семью сколько хорошее это</p><p>ахмед барана верблюдов веревку взял взял дома завязал караваном караваном копеек копеек купил оставил отправился повел положенные положил продукты пятьдесят пятьдесят рубль сто уходом хурджин шею</p><p>аждаха ахмеда будущего ведрами вернулся воде водой воду воды говорили делать долго дошел задумались искали капли караван каравана караванщики караванщики колодец колодец колодец колодце кроме кругом ленивого назад нашли никто одной оказалось оказалось остановились оттуда песок проглотит пустыни решили решили сидел словам спускались спускался спустить страшного съедал туда человека четыре шел шел</p><p>аждаха ахмед барана взяв висят воде дорогу колодец которого купил ленивый людей отправкой сидит смотрит собой спустился съеденных трехглазый черепа</p><p>аждаха алейкум ассаламу ахмед барана брат воды говорит дашь немного принес тебе</p><p>аждаха барана барана ваалейкум видишь висят воды возьми всеми выйдет глазами мной никто оказываешь ответил отсюда поздоровался принес проглотив салам сверкнув сколько сколько спасло тремя уважение хочешь черепов это</p><p>аждаха ахмед верблюдам взяв воды граната дал друзьям завернув колодец колодец кусок материи набирал несколько поверхность поднялся последний спускался спустился хватило</p><p>ахмеда взяла гранаты домой жене караванщиков одним отправил передал полку развернув сверток убрала</p><p>базар большой вспомнила гвозди граната гульпери д дней дом дома домашнюю другую железо затем золотых кирпич купила мастеров мужем мужу наняла начала невесткой необходимое несколько одежду отправились очень очередь первую посмотреть посуду приобрела присланном прошло развернули решила свекрови свекровь свертке стекло строительства строить счастливые т удивились утварь хороших хорошую</p><p>двухэтажный дом дома красивый месяца наверное падишаха построила самого такого течение</p><p>ахмеда возвращения груши ждать инжир посадила саду сливы стала яблони</p><p>ахмеду берегу верблюдов возвращаться временем день домой золотую лежавшую моря настала пас песке пора последний рыбку увидел</p><p>брось говорит голосом море пожалеешь человек человеческим эй</p><p>ахмеду благодарность время выразив драгоценностями жалко жемчугом золотом море море некоторое обратно огромную отпустил приплыла рыба рыбку серебром стало уплыла</p><p>ахмед верблюдами вернулся караванщикам мешок никому подарки рассказал рыбе рыбы сложил</p><p>большой вернувшись взял высится день дом домой дошел караванщиков красивый отправился плату подобный положенную райскому раньше родину сад своего селения смотрит стояла хижина цветущий шел шел</p><p>ахмед дом сельчан спросил удивленный чей</p><p>ахмеда говорят гульпери дом жена мать молодцы построили сельчане твоя это</p><p>ахмед мог поверить увиденному</p><p>ахмеда деле дом самом спрашивает это</p><p>доме зажили мать невестка пор счастливо сын этих</p><p>визирю говорит однажды падишах своему</p><p>дочери женой живет завтра лошадь младшей поехать пожалела приготовь своих словах узнаю хочу</p><p>ахмед ахмед богатый визирь второй день дивный дом дочери жена жил ленивый накрыл отправились падишах падишах переставал прекрасный приезда сад своей село слов стол столько увидев удивляться услышав хороший хороших честь</p><p>гульпери делает дом домом отец отца своего спрашивает</p><p>делает деньги дом домом дочь жена муж настоящим осознал ответил падишах права приносит слов справедливость твоих хотя</p><p>ахмеду гульпери решил свадьбу сыграть</p><p>богатую довольны друг другом ели знаменитых кальяльский курдульский магомед неделю остались отдыхали певцов пили пригласили приглашенные принял свадьбе свадьбу свадьбы сюгютский устроили участие хасмагомед хозяева шамсиддин</p><p>ахмед богатыми вернулись вернулся жить остался падишах подарками родину своей семьей стране</p></body>
   </text>
  </TEI>