<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>ФЛ ДГПУ</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563592/dzhuli.html">Dzhuli</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1972</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_1">
    <body>
     <head> 25 Ильяс и золотая рыбка (таб.) </head>
     <p>богат болезни вылечить государства жил жил заболел знахарь лег лекарей нему никто однажды однажды очень падишах падишах постель приводили сказал смог узнав</p><p>болезнь вылечить вылечить выпить выхода другого желаю здоровья иначе краях кровь морского нашел нужно одного падишах писании подданных редкая священном сказано способ твоя царя этих</p><p>визирям дни знахарем кого месяцы морского найти никто падишах падишаху повелел помог прошли рассчитывая сказанное слугам царства</p><p>берегу бродил взмолилась взял видели видит выпала голосом девичье единственный землю золотая ильяс ильяс ильяс имени ловит моря однажды отца падишаха переживая помочь решил руки рыбак рыбий рыбка рыбку рыбу сети сетью старик сын такого туловище удивительная хвост человеческим чуда юноша</p><p>горя желаю здоровья ильяс мной мои море отпусти пригожусь родители случится тебе тебе умрут чтонибудь</p><p>бедной вернулся домой ильяс отпустил рыбки стоны услышав</p><p>весть визиря выгнать дворец дошла единственного костре море отпустил падишах падишаха повелел послушался привести разозлился решил рыбку своей сжечь случае совета страны сына сына сына такую хотел</p><p>визирь говорит день ильяс следующий уезжал</p><p>вернешься вещах второе жалей ильяс края несовершеннолетних отцовские первое помни потерял правдой слушайся спорь третье трех</p><p>дала ильяса мать посоветовала прощание сыну яблока</p><p>беду большую бывают встретишь встречному всякого второе джан друг другому дружи дружи дружить захочет кем краях лицемер люди меньшую минуту настоящий оставит оставит отдай отдай отдай плохие поделил попало пополам пополам попроси поровну радость разделил разделит разделит скряга сынок таким твою тобой тобой тому третье третьему трудную упрекнет хорошие часть часть чужих это яблоко яблоко яблоко</p><p>будут вспомнил горе города делить друзьями ильяс ильяс какого края матери навстречу незнакомцу однажды оказался отправился поклялись попался поровну поровну предложил радость разделил слова стали стен чужие юноша яблоко яблоко</p><p>болен встречал городе дервишей дни друзья ильяс интересовался краев месяцы новостями падишах пор постели прикован прошли работу родных сих твердили устроились</p><p>весть весть визирь города города жителям ком крепости крепости объявил однажды падишаха падишаха падишахе повелели подданные собраться стены</p><p>волшебников вылечить граждане дней дочь дочь жены знахарей лекарей назад наследнице наследницу онемела получит полцарства приводили сколько сможет сорок тщетно царская царскую эй</p><p>болезни дворец девушка дня дочери дочери захворал знахари лекари немой оставалась помочь приходили хотел царской царь</p><p>говорит друг ильясу однажды работы</p><p>городе доброго дочери завтра иди ильяс именно нашем помочь сможет такого царской человека</p><p>друг ильяс лекарь помогу спросил</p><p>давали друг друг другу дружбе конец минуту моего нашей послушайся рядом слово совета трудную</p><p>говорит дал друг друга ильяс обидеть согласие</p><p>бойся буду вещи говорить дают дворце девушке дочь друг живет ковер колье которые помогут рядом тебе тобой царя чираг</p><p>визирей друга ильяс крепость наутро обидеть отправился сказал смехом увидев юношу</p><p>волшебники знатные сделаешь сделать смогли такие</p><p>визирь вылечу ильяс сказал</p><p>влюбился войдя девушки девушки заговорил замечая ильяс ильяс ковер колье комнату красотой наследницы незнакомый ослепленный парень понравился сел смотрела тотчас увидел удивленно чираг шее юноша юношу</p><p>ауле ашуги бека беременна возлюбленной всеми гари горном горюя девушка девушка девушки дочь друг друга другого живот зажег заколол закончив исполнилось кафтар кинжалом кузнец кузнеца лет любви любимой любимой мир могилу могилу молодой нужен однако одном опозоренная отца песни положил полюбили помешала пятнадцать распорола распустила рассказ родился самый своей свой свой сделал сделал сказав сказал слагали сплетни сплетни стать суждено счастливыми сын узнал упал чираг чираг чираг это юноша юноша</p><p>вах вздрогнула вскрикнула девушка</p><p>вернется весть визири голос движениями дворца девушки день завтра ильяс ильяс ильяс наследнице падишаха падишаху пообещав попросила поспешили пришел продолжил продолжить радостную рассказ рассказ рук следующий снова сообщить удивились услышав ушел</p><p>ведьма верил висевший выткала гари девушка деревья джейран животных зверей изобразила ильяс кабан кафтар ковер ковер ковер ковре оклеветанная оправдывалась показал сама самый словам старая стене черный это это юношей</p><p>видел визири девушка ковра неожиданно проронила слова спросила старались юноша</p><p>день ильяс продолжил рассказ свой третий</p><p>ауле базаре видел влюбленных гадюку говорили дочери драгоценное змея знахари исчезла кладбище купил месяца назад находится облик ожерелье постоянно похоронили превратилась превращалась принимает разный руках своей совершеннолетия сплетница старая тому царь честь чьих эта</p><p>девушки ожерелье парень показал</p><p>вскочила девушка дочь заплясал испуганная кинулась мать ожерелье отец отца пол радости словами стула упало царь шею юноша</p><p>выдать говорить дня дочь дочь замуж ильяса менее могла небе обещал отдать полцарства прошло радости решил самые свое сдержал седьмом слова слово те царская царь царь</p><p>весть весть впервые делать делить договаривались друг друга друге другу ильяс ильяса ильясу ком настаивать начал невесту недоволен отдал поделить половину пополам пополам разделить своей такого терять хорошего хотелось царства части</p><p>говорит другу ильяс</p><p>возьми девушку друг оставить согласен</p><p>видя вскрикнула выпала выхода гадюка говорить головой давала девушка девушке девушки друг друг другого заговорила змею ильяс ильяса испуга которая куски меч мечом настаивал поднял пополам поровну разделить разрубил разрубить решил рта согласен та черная этим</p><p>друг друг друга ильясу обняли сказал</p><p>возьми вылечи друг золотую ильяс лекарство невеста отца помнишь рыбку сказал твоя это</p><p>всем встречным выздоровел девушки дней друг затем играли ильяс исчез лекарством невестой ночей отцу падишах падишаху привез приехали раздал свадьбу село семь сказав слова торжествах угостили халвой халву</p></body>
   </text>
  </TEI>