<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაჰომეტოვი, თაბასარანული ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Магометов, Табасаранский язкык (Исследование и тексты)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1965</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1965, стр. 388-389</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Алимурад</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алимурадов</surname>
       </persName>
       <age>З.</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_41">
    <body>
     <head>Лев и заяц</head>
     <p>большинство бродящих бродящих вел взять войну дев достаточно животных животных зверей зверей земле земле лев лев повоевал подчинил пожелав разного рода руки свои стал царем царство</p><p>введя достаточное ежедневно ежедневно животного животные животными завтрак закон звери зверьми зверя извел количество лев начали объявил одного одного очереди очереди подчиненные поесть порядком посылали посылать свой таким</p><p>будут воле дошла дураки животные завтра зайца зайцу заявил заяц звери идущие ио мужества одой отдающие очередь очередь парю сами свое своей сказали сказали смерть собравшись существа съедения твоя тело уничтожение</p><p>выйдет завтра зайца заяц заяц ответил пойду посмотрите руки сделать сделаю сказал сможешь спросили твоей удивились</p><p>временем дейт еда запоздала заяц зверей идущим намеревался опозданием отправился пойти путь следующий сравнительно убить царь царю</p><p>задумался мепя обвинят очень проголодавшийся рассердился сказал соседние терпение цари царь</p><p>будешь взяв встретил еда зайца зайца запозданием заяц заяц здоров идешь кроме лев лев льва льву мире мышки нашего ответил посланного посмотрю пошел притпех пришел пришел пусть сказал сказал сказал сообщением спросил тебе тебе царь царь царя этим</p><p>боязливый весть возьми впереди впереди дойти заяц заяц заяц заяц иод какую колодец колодца колодца лев лев месту мышку направил направлению находился находящегося отправился очепъ пев покажу показать поп потел пошел пу рассердился сильнее сказал сказал сказал сказал сл смогу сможешь сообщил сторону сторону такую ту ь</p><p>держи зайцем заяц колодцу крепко мышкой направлению пошел пришли сказал сюда</p><p>бросил взойдя воды воды выйти дев держа дно зайца зайца зайцем заяц изображение кинулся код колодец колодой крепко лев лев льва льва мышкой мышкой мышкой находящегося начал очень прыгнув сказал смотреть старался сторону увидел увиденное умер утонув час</p><p>вашей вернувшись вестью голове дня живите животных жизнь захочет заяц зверей известил каждый каждый каждый место находящегося начал обрадовались окончилось па пошел притеснителя проводить радостной свободны свое сегодняшнего собрав счастливо счастливо убил удовольствием царя</p></body>
   </text>
  </TEI>