<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на табасаранском яз.: ТХМ, 89</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/550200/khivskiy-rayon.html">Khivskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550201/khiv.html">Khiv</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магажиган</forename>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.Н.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_10">
    <body>
     <head>34 Кто глупее? (таб.) </head>
     <p>встретили другое жили именно каждому который мулл муллы незнакомец однажды одного одном показалось поприветствовал похороны приветствовал пути селе село человека шли</p><p>мной поздоровался сказал человек</p><p>говорит</p><p>приветствовал</p><p>мной поздоровался сказал смотрел третий</p><p>время другого младший настаивали некоторое никто поспорили прислушивался разрешить своем сказал словам спор трое</p><p>давайте путника самого спорим спросим</p><p>догнали незнакомца окликнули согласились</p><p>друг кем муллы поздоровался спросили эй</p><p>головой дело дружат наверно подшутить понял решил сразу хитрец</p><p>глупее глупее ка поздоровался расскажите сказал хитрец</p><p>бледное вах вскочил вспомнил глазами давал двигаться держась добавил еле какое круги лицо мудрость муллы народную начал нашего ногах нужно однажды первый пол рассказ свалился свой сегодня синие скажут сказал слепой стену стоит тебе трое упадет уроки ученик учеников</p><p>больной больному быстро вздутую вошли встал голоса голубец голубцом голубцы голубцы горячим готовить домой еду жена жена закинул захотел которые кушать кушать лег легко лекаря мной мои мою начала одна опухла отвели передо подняли поесть поставила постель постель пошла пригласить приготовила прихожей проведать рот рту сельчан сильно сказали сможет сразу срочно тайком увидев уложила услышал ученики хлев шли щека щеку</p><p>болит болит больного бывают быстро врачеватели выколоть вырезал глаз горло денег дифтерия задушит заявил знаете знак известно испугался какие каких лекари лекарь лекарю либо место оказался опухоль опухшее отрезать палец побольше подал получить распространится расспросов скажешь скажут скажут сразу услышав хотят это это</p><p>виноградные вытащил завершая зашил зерна листья лице мою мулла мясо оттуда показал посмотрите разрезал рассказ риса старший шрам щеку щеку</p><p>будь время второй глупость говорите делали дружно заболел заканчивались здоров какую кричали мои мулла мулла муталимы насморк начиная однажды пользу послушайте прав предложил просто пусть рассказ свой совершил согласился урока уроки хлопайте часто чихал чихал чихну</p><p>веревке веревку вместе вниз вниз вокруг ворвалась воспользовались время вытащили вытащить глиняный голова голове дал другую думал жена затем затрещину идиоты каждому колодец колодец курица могу моей мои наверх начали наша нескольких никто обвязав оглохли однажды одну опустили отлупить полетел помощь посмотрите пошли признаете признают приказал разбита расстояние результат ругая своего сказал словно случая снова сообщила сосуд спустили спустили стенку тела ударяясь упала урока учениками ученики учителя хлопал хлопать черная чихнул чихнул чихнул шагов шрамы</p><p>болтать взяли влезть вниз дурного захотели злой историю колодцу колодцу который мои мою однажды палки поджидал послушайте посмотрел пошел пошли противной рассказал рожей своим сказал третий туда увидел ужасной ученикам ученики хватит человека</p><p>воде водой водой водой водой выгоню вытащила голова голове голове дайте делать долго дышать жена знал знаю колодец колодца моего моих мужа наверх наружу нашел нечем никого оставьте палками палками подняться получал появилась разбросав разные разом решил руками сказав сказала справлюсь спустился стороны убьете ударили узнала укрылся учеников шарил</p><p>глупее обратился путнику рассуди троих хороший человек</p><p>большие говоря дураки правде приветствовал трое троих</p><p>глядя друг друга месте муллы недовольно остались продолжил путник путь свой сказав</p></body>
   </text>
  </TEI>