<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tabasaranisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tabasaran Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>ФЛ ДГПУ</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tab">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/484957/tabasaranskiy-rayon.html">Tabasaranskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563592/dzhuli.html">Dzhuli</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1972</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гасановa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tab_rus_5">
    <body>
     <head> 51 Мачеха и три сестры (таб.) </head>
     <p>девушки дочери женился жили жили змеи мать мачеха мачехи мужу однажды отец отца сказала умерла ядовитые</p><p>бездельниц глаз жить избавь исчезни мной моих хочешь этих</p><p>буркой детей детства домом женой жены избавиться измученный изнеженной капризами капризной колодец который мачеха мачеха муж накрыли находился однажды отец отец позвали положили проснулись решил рядом своих сестренки сказали утром хитростью яблока</p><p>бегите берите большое бурке видите добежит дочки ко первой самое той той яблоки яблоки яблоко</p><p>буркой быстро взгляд вместе вместе выбраться вытащить глубокую долго дочерей дочери дочерям жалостные жены заснули затихли захотел камень колодца крики мачехой мольбы наружу огромный отец отец отошел плакали плоский побежали положили помог провалились сестры слышать сперва строгий увидев услышав яблокам яму яму ямы</p><p>вечеру вместе вместе вошли всем голодные диво дне дождь дождя достаточную жеребцом звать капать колодец колодца колодца конюшне копать кормили красивого кругом любимым начали начало нашла никого нишу нишу овсом одна оказались открылся отменно полил помощь похожее прорыли проснувшись пшеницей резвого свет сестер сестры сестры скакуна сломанный снова совок спрятаться стали стенке тому убежище увидели укрыться утром хлев царя</p><p>воровали выгребли голодные дней днем днем жеребец жеребца каждым корм кормушки любимого ночей ночью овсом поели прекрасно провели пшеницу росший сестры спали стал худеть царского</p><p>визирь визиря дело диво заметно знали каждую конь конюх конюха конюшню коня кормили кормили которого любимцем ночь овсом однажды ослабел полюбоваться похудел привести приказал пшеницей своим скакуном случилось спросил спустился царским царь царь</p><p>конем конюх корм крадут либо либо неладное подозревая позвал решил сказал слуги трех ухаживают царевичей царь царь</p><p>велю вора говорит дети доджны жеребцом ко корм кормят крадет любимым мои моим начиная ночи обезглавить охранять очереди поймаете поэтому приведите происходит сегодняшней следует царь</p><p>выгребла вышла жеребца заметил зерно конем конюшне конюшню кормушки немного ночь особенного отправил отцу охранять первую платья подол полночь понаблюдал своего сене сестер сообщил старшая старшего старший старший сын сына углу укрытия уснул утром ушла царевич царь</p><p>брат вернулся время вскоре встретил вторую заснул заснул идет конем конюшне коня коня кормушку мертвым некоторое никого ночь опустошила отцу понаблюдал сестра сном сообщил средний средняя старший сторожить сын сын утром ушла</p><p>бродил выгребла вырезал высыпала вышла давал девушка думая зерно коню конюшне коня кормушки кот кусочек мизинца младший момент мышь мяса наблюдать направилась начал неожиданно ночь отправился охранять палец платья подол покоя полуночи поспать посыпал потихоньку приблизилась разозлился рану руку свое своего солью сперва спросил спрятался стройная схватил темноты третью углу укрытие услышал уснуть царевич шорох это юноша юноше</p><p>джинн человек</p><p>вырваться девушка закричала испуганно отпусти отпусти попыталась рук человек человек юноши</p><p>большом взгляд взгляд воровку впилась время вышел вышли глазами голодная голодный гостье гостью дали две дворец девушка девушка долго еду ел зал зала зала зале заметив занавесками занавески кинулась клала ложку могла наблюдал накормить непрошенной нею одну опустевший осмотрев отвести отошел отправляла пазуху пленницы плов плов плов повелел поговорит подумав привел рот сидел слуги спросил спрятался стола увидев угощения укрытия хотела царский царского царь царь царь это</p><p>девушка девушка джан кушаешь почему эй</p><p>голодные две дней ели кроме немного овса отнести плова сестры сказала смущаясь тихо хочу</p><p>визирей гостьи готовиться девушек девушки день дней доброму дома жить красивы накормили начали нему ночей нукерам отдохнуть отыскать поженил позволили понравилась понравились построил правдивость привести пригласил приказал приказал продолжалась рассказали расспросил свадьба свадьбе своих своих семь семь сестер сестер сестры следующий срочно судьбе сыновей тотчас трех царь царь царь царю царю царю честны этому</p><p>вечером внука встречали девять детьми ежедневно жены месяцев отправлялись охоту провожали родились руках счастлив сыновья царские царя</p><p>вышла гостье двор деревом дом лохмотьях люльку младшей нищая нищенку однажды подаяние пожалев пришла ребенка села сестре сказала собирала спать старушка уложив</p><p>бабушка большой выгреби доме люльке муки мукой недавно сколько сможешь столько сыночек танх унести уснул шуми</p><p>быстро вмиг города дом дом задушила зашла исчезла мачехой отправив погулять попрошайка пошла ребенка саду сама служанками старушку хозяйка эта</p><p>беда братьев бурке весть вечером встречали выгнал вынесла горько громко детьми дома дошла жену жены зарыдал мертвого младшая младший мужей негаданно нежданно несчастье обвинив охоты причитала пришла руках сберегла сестра старших сына сына царевич царя черной</p><p>бедная время глаза глядят голосом голубь дерево деревом добралась какого мать младенца некоторое прилетел причитая родника сел села сказал телом умылась ушла человеческим</p><p>голубь горе грудь девушка дерева знаю листочек плачь плачь промолвив протри смочу сорви сына сяду твое улетел шею эй это</p><p>бывало встал голубь груди девушка задушенный исполнилось лет молоко накормила обнялись ожил повелел потекло пошел радости разбухли ребенок сделала семь сына</p><p>аждаха аждаха большой видел видели возле ворота вошли горы давно дворцовой девять день дней добрались добрались долго запах кого которой крепости лежал людей надеясь найти настолько ночь обезумел огромный одной оказались открыли отправились пещеру плохо площади посреди почуял провели путь родника семь следующий сорок старый старым человека шли шли шли</p><p>вижу говорит запах зверь ка ко красавица обед плохо посмотри прибыл служанке старый</p><p>мерещится мясо никого ответила пленница спокойно тебе человеческое</p><p>аждахе горы гостью день держал ел каждый откуда пещере пленница пленных принадлежали расспросов ребенком руках семь спросила спрятала такая увидев</p><p>аждахи аждахой аждаху год заключена каждый кольце которое маме молодой находится очереди пленница пор посылал своих серебряном сих сказала смерть смогли сражались сыновей сюда убить убить царь языком</p><p>говорит мать молодая пленнице</p><p>аждаху джан молотого мышку освободить перца пленников принеси сестра убить хочешь</p><p>аждаха аждаха аждаха аждахи всей второй выпало выпало гостьи гостья затряслось землетрясение кольцо кольцо кругом молотый мышка мышку мышку началось ногам ноздрей носу ночью перец перцем пленница погибло покатилось поняла посыпали принесла проснулось пустили сделать силой снова спряталась сразу сразу тотчас третий уснул хочет чихнул чихнул чихнуло чудовища чудовище чудовище</p><p>аждаха аждахой гостей гостья гостья день домам конях мать мертв молодая освободили отпустили пещере пленников пленница приехали ребенку сказала спряталась сражаться сразу сыном удивлению узнала царевичи</p><p>выгнал деревянную джан дома младший отец отцу позолоченью посмотри предложи старшим сыночек табуретки твоему твой царевич царевичам</p><p>брат две деревянную заметил ложки малыш младшему отдал пленница позолоченью поломанную предложила принес сделал сесть старший старшим сын увидев царевичам это</p><p>братец дела держат дети зло ка малыша мать одного отца позови</p><p>ахнули вошла гостья жена задушила злоключениях мачеха младшего ними рассказала своих семилетний стояла сын сына царевича</p><p>вскакивая достану жена земли казним младший остановила сказав сказал царевич</p><p>богом божья вместе воля живет людей людьми мачехи меньше намного одной плохих проклятая пусть свете станет это</p><p>бедняков вернулся вскоре ел женой младший многих накормил наше плов прибыли свадьбу село сыграл сыном царевич царь царю честь</p></body>
   </text>
  </TEI>