<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_16">
    <body>
     <head>О человеке, который пошел посмотреть белый свет</head>
     <p>жил человек жизнь дому выходил день пошел решив посмотреть белый свет</p><p>дошел одного места нашел дороге лошадиный хвост подумав решил пригодится сунул хвост хурджины пошел дальше шел шел шел попался жук пригодится подумал положил жука хурджины снова пошел шел шел шел нашел рог бросив хурджины пошел дальше увидел дворец</p><p>посвистел узнать кого дворце дворца высочили люди встали дверей испугался испугать бросили мертвую птицу подбросил жука бросили волос вырвав подмышки бросил лошадиный хвост затем засвистели закричали испугался взял рог подул раздался громкий звук те испугались убежали</p><p>вошел внутрь узнать дворце нашел углу одну девушку</p><p>почему сидишь спросил юноша ответила пошла водой схватили привели сюда пойдем селение сказал н пошел</p><p>дошли селения девушки пришли родители обняли дочь угостив проводили</p><p>некоторое время пошла селению молва медведь овец коров нападает истребляет сказали люди этому парню можешь помочь ответил пойдемте лес чтонибудь придумаем заставил вырыть большую яму сверху выложил жердями травой медведь заметил яму забрался внутрь пришел медведь ступил туда упал яму юноша ударил медведя топором затылок убил вернулся селение</p><p>некоторое время услышал весть селение напал отряд люди обратились этому юноше спросили сделать сказал дайте самую слабую белую лошадь которая ходить дали лошадь поехал лошади плохая это лошадь нему попала стала хорошей поехал сидя нашел одно дерево коснулся рукой оно корнями вытащилось</p><p>взял поехал дальше нашел одно бревно коснулся рукой думая остановить лошадь бревно оказалось руках поехал дальше отряд увидел издалека стал приближаться убежали вернулся назад отдал лошадь пошел домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  