<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_15">
    <body>
     <head>Близнецы</head>
     <p>мужчина одна женщина сынаблизнеца одного звали хасан другого хусен отец мастер дереву мать работала кого</p><p>однажды оставили детей дома собрав стружки сожгли дома сгорел дом остались дома улице мужчина спросил своего брата делать</p><p>брат сказал переселились брата жена сказала стали жить захотела женщина которой сгорел дом жить свояченицы придем сегодня ночью будем сидеть деревом сказали пошли ту ночь уложили двоих детей деревом остались</p><p>утром встали пошли шли шли дошли гор повстречались отары овец чабаны эта женщина такая красивая народе говорят выпитая вода видна чабаны сказали друг другу тому сможет привести женщину дадим отару двести овец сказал пойдет женщиной</p><p>пошел мужу сказал внизу находится женщина которая родить стесняемся помочь пустишь жену жена посмотрела мужа муж посмотрел жену</p><list rend="bulleted">
      <item>Что делать, пойти ли к ней? спросила жена.</item>
      <item>Пойди, сказал муж, только быстрее возвращайся. Посадив женщину на арбу, тот мужчина уехал.</item>
     </list>
     <p>ждал ждал муж вернулась жена утром встал пошел держа руки своих детей день река поднялась случилось большое наводнение отец взял которого звали хасан перешел реку которого звали хусен оставил стороне нашли разбойники забрали собой отец переходил реку обратно мальчика утащил волк разбойники пошли вниз реке мальчик выпал рук упал реку реки достал мельник мальчик вырос пошел армию</p><p>случилось умер царь царь умер сказано кого птица бросит яблоко царем сделаем однажды парень сидел крыше мельницы птица бросила яблоко одни сказали убить другие сказали оставить третьи сказали коому нужен нищий</p><p>следующий день птица снова бросила яблоко сказали люди птица третий бросила яблоко мальчика сделали царем</p><p>однажды пошел искать мать пошел туда отары овец встретился молодой парень зная это брат спросил зовут</p><list rend="bulleted">
      <item>Хасан, сказал тот. А тебя как зовут, спросил.</item>
      <item>Ху сен, ответил (второй).</item>
      <item>А-а-а, вспомнил Хасан, не тебя ли снесло рекой?</item>
      <item>Интересно, где наши родители. Стояли они здесь, разговаривая так.</item>
     </list>
     <p>рядом отарой находилась мать услышала разговор сказала хасан хусен подошли подошли женщина сказала мать</p><p>оказывается чабаны делали смогли покорить женщину чабаны пошли собрание следила отарой вернулись застали этими парнями</p><p>ставший царем сын вернулся домой те брат мать шли</p><p>чабан пошел царю жаловаться женщину зная царь сын такая женщина оставлена застали молодыми мужчинами</p><p>п ривели остальных четырех чабанов женщину привели нукеры попросили рассказать случилось любимый муж таком месте похитили зимой летом оставляли покое заставляли носить спине овечьи шкуры мучили сказала женщина</p><p>тех чабанов дня бросили темную яму заставляли выполнять всякую грязную работу держали нукерах слугах мать дети жили весело вскоре нашелся отец сын передал отцу царство отца смерти</p></body>
   </text>
  </TEI>

  