<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="aqc">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date from="2017"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="InformatorIn">
          <persName/>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_aqc_rus_10">
    <body>
      <head>О том, как убили трех сыновей</head>
      <p>жили мужчина одна женщина сына дети маленькие муж жены работал закатальских землях прежние времена съездив закатальские земли заработав денег купив вещи навьючив лошади возвращался обратно</p>
      <p>одним словом хорош ая семья которая жила взошло солнце люди вывели сараев скот спокойно занимались домашними заботами момент юношам сидящим годекане держа уздечку лошадь подошел мужчина мужчина поприветствовал юношей спросил чувствуют</p>
      <list rend="bulleted">
        <item>Знаете ли вы семью такого-то мужчины? спросил этот мужчина. Они мои кунаки, покажите мне их дом, сказал.</item>
      </list>
      <p>этих людей дом красивыми воротами отправили мальчика показать гостю дом окружив детьми разговорах отце вернется скоро привезет подарков сидела мать этих детей постучал ворота женщина пошла узнать это увидела мужчину красивым конем</p>
      <p>спросила откуда сказал мужем работает закатальских землях сказал муж отправил подарки приехал узнать живет семья друга нуждается</p>
      <list rend="bulleted">
        <item>Я друг вашего мужа, сказал мужчина.</item>
      </list>
      <p>вах подумала женщина должна такая жена которая могла принять угостить друга мужа заходи сказала этому мужчине позаботилась коне поставила варить мясо приготовила хороший ужин накормила красивой гостевой комнате постелив красивую постель отправила спать</p>
      <p>мужчина гость спросил подать кувшин водой омовения намазу</p>
      <p>женщина пошла заполнила кувшин теплой водой отнести гостю гость начал говорить разном шутил начал веселиться женщина поняла сказала придет закрыв ворота уложив спать детей топором руах стала заглядывать дом окна расположенного крыше дома говоря детям находится рядом боялись мать успокаивала</p>
      <p>гость понял женщина обманывает пошел комнату спали дети глядя вверх закричал спустишься сожгу твоих детей</p>
      <p>эта женщина болело сердце детей спустилась мужчина одному зарезал детей момент женщины потемнело глазах</p>
      <p>зарезав детей мужчина попытался убежать поднимался крышу собрав свои силы женщина ударила топором голове</p>
      <p>наступило утро женщина пошла село всем сообщила случившемся единого собрались вошедшие дом люди увидели реке крови детей гостя эта женщина упала обморок увидела убитых детей одни удивлялись мужеству женщины другие жалели детей упрекали мать</p>
      <p>мужчину гостя краю села вырыв яму бросили поставили красивых надгробных памятника троих ребят похоронили кладбище эта женщина надев черную траурную одежду сидела выходя улицу</p>
      <p>некоторое время навьюченным лошадей товаром нажитым богатством приехал муж женщины ко всем вернувшимся закатальских земель мужчинам побежали дети встретить нему никто вышел</p>
      <p>интересно случилось м ожет болеют подумал мужчина никто смог сказать случившемся зашел дом нашел трауре жену сидящую яме застал одного ребенка произошло случилось дети спросил муж наших детей сказала жена рассказала случилось</p>
      <p>мужчина сильно расстроился жена убивалась село собралось соболезнование утром старшинами села пошли могилы детей муж привез поездки раздали людям</p>
      <p>человека жили печали жили выходя улицу муж ценил жену мужество успокаивал некоторое время родился мальчик торжества этому случаю собрали село</p>
    </body>
  </text>
</TEI>