<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="aqc">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date from="2017"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="InformatorIn">
          <persName/>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_aqc_rus_9">
    <body>
      <head>О том, как королай проглатывала детей</head>
      <p>давние времена жила женщина имени пиллинку очень голодное время люди х одили поле копать бутень дикую полевую картошку сводили концы концами смерти мужа пиллинку осталась одна детьми каждый день закрыв двери оставляла детей одних отправлялась искать поле бутень</p>
      <p>день сказав детям сидели закрыв двери отправилась копать бутень дети вели некоторое время постучал дверь</p>
      <list rend="bulleted">
        <item>Ты кто? спросили испуганные дети.</item>
        <item>Я ваша мать, сказала королай.</item>
      </list>
      <p>младший ребенок быстро пошел открыл двери проглотила королай доставшегося самого младшего ребенка другие дети испугавшись спрятались деревянной мерке зерна печке спрятались третий спрятался полкой посуды королай детей смогла найти</p>
      <p>вернулась пиллинку принесла детям бутень испуганные дети спрятавшись дрожали т страха пришла мать обрадовались прибежали рассказали матери случилось младшего ребенка проглотила королай</p>
      <p>следующий день пиллинку сказала никому двери открывали приду скажу нику нику куркуне кабакурчен харкала отцу матери двери откройте мать пришла крупные клубни детям принесла мелкие принесла</p>
      <p>пока слова скажу двери открывайте сказала пиллинку детям</p>
      <p>следующий день пришла королай детям сильно постучала дверь дети открыли дверь наша мать сказали вечером пришла пиллинку принесла клубней дикой полевой картошки постучала дверь нику нику куркуне кабакурчен харкала отцу матери двери откройте мать пришла крупные клубни детям принесла мелкие принесла сказала дети обрадовавшись побежали матери пиллинку королай день подслушала говорила пиллинку</p>
      <p>следующий день обеденное время пришла королай постучала дверь сказала нику нику куркуне кабакурчен харкала отцу матери двери откройте мать пришла крупные клубни детям принесла мелкие клубни принесла подумав вернулась мать р ебенок побежал открыл дверь королай вошла дом проглотила ребенка</p>
      <p>некоторое время нова пришла королай те слова сказала постучала дверь прибежал ребенок открыл дверь проглотила королай ребенка день трижды пришла королай проглотить детей дин ребенок спрятавшись дер евянной мерке муки сидел вернулась вечером пиллинку домой двери открыты детей дома пиллинку нашла</p>
      <p>вышел ребенок испачканный мукой выпрыгнув деревянной мерки муки мать спросила остальные дети ребенок казал приходила королай произнесла мать те слова открыли двери детей проглотила сказал ребенок разберусь королай сказала пиллинку разозлившись</p>
      <p>поднялась крышу дома нашла крыше лежащую большим животом королай стонала вздыхала проглоченных детей болел живот</p>
      <p>королай сказала пиллинку пошли кататься льду ой могу оставь сказала королай поли пошли сказала пиллинку живот перестанет болеть потащила отту королай пиллинку стали кататься льду повела глубокому месту реки королай испугалась</p>
      <p>сказала пиллинку открыть дверь выпустить живота детей наполнила водой кувшин облила живот королай выпрыгнул ребенок</p>
      <p>снова спросила пиллинку королай хочешь двери открыть выпустить живота детей налила сверху кувшин ледяной воды вышел следующий ребенок спросила хочешь двери открыть выпустить живота детей налила сверху холодную лед воду вышел последний ребенок</p>
      <p>оставив полностью замерзнуть королай забрав детей пиллинку пошла домой дома искупала детей дала клубни дикой картошки</p>
    </body>
  </text>
</TEI>