<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_13">
    <body>
     <head>Вор из Арчиба</head>
     <p>арчибе арчибе вор воровали воровали воровать времена времени время делал единственный ездили жил заметить известный капкан кумух кумухский кумухского лет мало малых никаких отец отец отец отца поймать помех прежние разу сокровища ставил сторожил сын сын сын сына сына удалось умело успевали учил хан хана</p><p>воров другом засыпать какую людей месте мудрых навозом помать посоветовал посоветовались придумать собрал сокровища сокровища хан хитрость хранить хранятся яму</p><p>выбраться навозе отец отец отец отец понял привычную пришли прыгнул работу сиди сказал сможет сокровищами спущусь сын увяз яму яму ямы</p><list rend="bulleted">
      <item>Ах, как жаль, что нет силы, которая была в молодости, сказал и заплакал. Крикнул сыну:</item>
      <item>Ох, сынок мой, единственный, дорогой, сомневаюсь, что я выберусь отсюда. Ты прости меня, я тебя научил плохому ремеслу. Сколько раз ты и я богатства хана без всякой помехи воровали. На этот раз нам не повезло. Хиторому Кумухскому хану удалось поймать отца твоего. Чем мне завтра отрубят перед народом голову, лучше выполни мою просьбу: как бы тебе трудно ни было, здесь же отруби мне голову.</item>
     </list>
     <p>глазах головой навозе нашли нукеры отец отрезанной сделал сказал слезами сын труп увязшия утром хана человека яме</p><list rend="bulleted">
      <item>Сколько же он издевался надо мной; узнайте, кто воровал мои сокровища, - сказал хан.</item>
     </list>
     <p>базар дороге заплакали которой люди положить разных решили родственники сел стекаются труп убитого узнают широкой</p><p>базар будешь будешь вид всем всеми дороге заплакала знаю идти коварстве лежит людьми матери ноги нукеры обо отца плакать поймают покинутый рассказал сделай скажи сказал сказал соскользнулась сын труп труп увидев увидишь узнавший упала утром ушиба хана хана</p><p>головой день дороге женщина заклеванный заплакала кумухцы мать мужа нога ой отрезанной покинутый поступила птицами сдержать сказал сказала следующиий слез смогла соскользнулась схватили сын труп увидела упала</p><list rend="bulleted">
      <item>Что вам от меня нужно, как теперь я пойду на базар, что я скажу мужу, - сказала женщина, стала кричать и плакать. Арчинцы, которые вместе с ней отправлялись на базар, поругав, прогнали нукеров.</item>
     </list>
     <p>арчинец бросил гибель горы двор днем дорогого думал зарезал зарезали коня коня коня коня кумухскому мог мяса ночью нукеров отомстив отомстить отправился отца отца разозлился решил самого своих сказал спать сын табуна украл украсть хан хана ханского хану шкуру</p><p>арчиб бедную больного больного вернулся вор вор вора входила выпрашивая выходила глазах дала двора дом дом дома жалкую жена женщиной женщину жнщина зарезал зашла исцеления каждый конину конины конины конце коня кусок кусок людей маленький момент нукеры одежде одну ора отправили понял попрошайка попрошайка попрошайке прибыла просила рваной ребенка ребенка самом селам сердобольной слезами старой узнать украл улицу ходила хотели эта якобы</p><list rend="bulleted">
      <item>Этим маленьким куском конины ребенка не лечат, пойдем, я дам тебе достаточно мяса, сказал. Он забрал ее и в одном отдаленном месте, куда ни ступала нога человека, задушив, убил ее.</item>
     </list>
     <p>вора вражда всем день других другого известно кумухский кумухский кумухского ном письма письмо подарки поймать получил прекрасный сел содержание стало таким ха хан хан хана хана этим</p><p>владений вора землях кумухских можешь навести нужно поймать порядок своих слугой стать тебе трона уйти хан хана</p><p>кумухскому одежду отправили подарок рваную старую унижая хану</p><p>богатства везде вести вора делать думал задет зная издевательским который кумухский либо накажу отдам отправил письмом подарками половину селам сильно сможет сообщал соседнего украсть хан хан хана</p><list rend="bulleted">
      <item>Вот я, сказав, явился молодай арчинский вор. Удивился хан молодости этого вора.</item>
      <item>Такой, как ты, что сможетъ сделать, сказал, с моим врагом ханом.</item>
      <item>Самого хана я украду, сказал вор, если ты хочешь.</item>
      <item>Иди тогда, сказал Кумухский хан и отпрвил его.</item>
     </list>
     <p>ада ангел вокруг вор вошел давай душу забрать звеня израил козлиной колокольчиками колокольчики комнату ложись люди ночью огонь одежду откажешься повесил сказал сказал смерти спал спали сундук сшил твою тебе торопись упадешь хан хан шкуры явился</p><p>арчинский белье вор выпрыгнул испугался крышку кумухскому мужчина накинув нижнем открыл плечо прыгнул сильно сундук сундук сундука хан хан хану явился</p><list rend="bulleted">
      <item>Вот твой враг, сказал арчинец, указав пальцем на хана.</item>
     </list>
     <p>арчинский богатства вернулся взяв вор домой достаточно хана</p></body>
   </text>
  </TEI>