<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="aqc">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date from="2017"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="InformatorIn">
          <persName/>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_aqc_rus_7">
    <body>
      <head>Али-Ашат</head>
      <p>хуторе хиттаб жила одна женщина имени али ашат сына которых звали абдул муталлип абдулгапур это люди которых имелись поля пашни большое хозяйство прежние времена период сезонных работ сбора урожая люди переселялись хиттаб хотя постоянно жили центральном хуторе хере али ашат сыновья собрать урожай косить сено переселились вместе другими людьми хиттаб</p>
      <p>вечером уставшая али ашат сказала сегодня плохо чувствую немного устала саму идите оставьте немного поев али ашат накрывшись шубой вчины легла спать заснула некоторое время услышала стучат дверь</p>
      <list rend="bulleted">
        <item>Ой, кто же в такое время стучится? (недовольно) сказала Али-Ашат.</item>
      </list>
      <p>али ашат дантталай открой дверь закричали черти дверью</p>
      <list rend="bulleted">
        <item>Я больна, устала, что вам нужно, оставьте же меня, сказала Али-Ашат.</item>
      </list>
      <p>некоторое время али ашат снова услышала стук шум улицы али ашат сколько стучали боясь чертей открыла дверь женщина черт засунув язык сняла крючок открыла дверь</p>
      <p>али ашат дрожа страха лежала шубой овчины большой отряд чертей стоял придя дверях уродливой внешности разные черти стояли ушей хвоста третий глаз лошадях это черти которых очень боялись люди</p>
      <p>вставай али ашат пойдем нами одна женщина должна родить твоя помощь нужна нам сказали пойдем нами сказали</p>
      <p>хотя али ашат говорила просила оставили черти посадили лошадь забрали пещеру хипиннох видит али ашат мучениях женщину черта которая должна родить али ашат подошла сказала бисмилла провела рукой животу женщины черта черти крича стояли вокруг</p>
      <p>черт подошел али ашат говорит мальчик родится твое счастье девочка родится наше счастье</p>
      <p>страхом сказала бисмилла провела рукой животу али ашат женщина черт родила сына</p>
      <p>обрадовались черти разожгли костер начали вокруг танцевать родился мальчик твое счастье сказали алиашат родилась девочка бросив костер сожгли али ашат повели ужинать большой поднос поднесли человеческий кал кал животных кости</p>
      <p>ешь али ашат еду сказали черти али ашат делала вид кушает еду спрятав платком бросала пазуху</p>
      <p>наелась сказала встала отошла черти али ашат сказали держи подол платья али ашат подняла подол платья звоном черти бросили золото серебро</p>
      <p>пойдем отведем сказали черти посадили лошадь слепую глаз отряд чертей двинулся дороге черти танцевали разжигали костры дошли местечка щика черти сказали али ашат подоле твоего платья золото серебро стружки выкинь стружки али ашат выбросила подола стружки</p>
      <p>потихоньку пошла домой дом конце села находился рассвело али ашат накинув ту шубу легла спать сильно заболела утром взошло солнце пришли сыновья абдул муталлип абдул гапур</p>
      <p>тобой случилось мама спросили валлагь богу случилось сказала обо всем рассказала сыновьям сыновья пошли место мать подола выбросила деньги нашли несколько золотых монет</p>
      <p>али ашат долго болела дети одну дома оставляли</p>
    </body>
  </text>
</TEI>