<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_13">
    <body>
     <head>Вор из Арчиба</head>
     <p>прежние времена арчибе жил известный вор единственный сын малых лет отец учил сына воровать мало воровали арчибе отец сын время времени ездили кумух сокровища кумухского хана отец сын умело воровали успевали заметить никаких помех делал кумухский хан капкан ставил сторожил разу удалось поймать отца сына</p><p>хан собрал мудрых людей посоветовались какую хитрость придумать помать воров посоветовал хранить сокровища другом месте засыпать яму хранятся сокровища навозом</p><p>пришли отец сын привычную работу сиди спущусь яму сокровищами сказал отец отец прыгнул яму увяз навозе отец понял сможет выбраться ямы</p><list rend="bulleted">
      <item>Ах, как жаль, что нет силы, которая была в молодости, сказал и заплакал. Крикнул сыну:</item>
      <item>Ох, сынок мой, единственный, дорогой, сомневаюсь, что я выберусь отсюда. Ты прости меня, я тебя научил плохому ремеслу. Сколько раз ты и я богатства хана без всякой помехи воровали. На этот раз нам не повезло. Хиторому Кумухскому хану удалось поймать отца твоего. Чем мне завтра отрубят перед народом голову, лучше выполни мою просьбу: как бы тебе трудно ни было, здесь же отруби мне голову.</item>
     </list>
     <p>слезами глазах сын сделал сказал отец утром нукеры хана нашли яме увязшия навозе труп человека отрезанной головой</p><list rend="bulleted">
      <item>Сколько же он издевался надо мной; узнайте, кто воровал мои сокровища, - сказал хан.</item>
     </list>
     <p>решили положить труп широкой дороге которой люди разных сел стекаются базар заплакали родственники узнают убитого</p><p>узнавший коварстве хана сын рассказал обо всем матери сказал дороге покинутый труп отца лежит увидишь знаю будешь плакать сказал утром всеми людьми будешь идти базар увидев труп сделай вид соскользнулась упала поймают нукеры хана скажи ушиба ноги заплакала</p><p>следующиий день мать поступила сказал сын увидела заклеванный птицами покинутый дороге труп мужа отрезанной головой смогла сдержать слез соскользнулась упала кумухцы схватили ой нога сказала женщина заплакала</p><list rend="bulleted">
      <item>Что вам от меня нужно, как теперь я пойду на базар, что я скажу мужу, - сказала женщина, стала кричать и плакать. Арчинцы, которые вместе с ней отправлялись на базар, поругав, прогнали нукеров.</item>
     </list>
     <p>спать мог сын отомстив отца думал днем ночью отомстить кумухскому хану гибель отца арчинец решил украсть ханского табуна самого дорогого коня отправился горы украл коня зарезал шкуру коня бросил двор хана разозлился хан своих нукеров сказал мяса зарезали коня</p><p>нукеры одну бедную жалкую женщину отправили ходила селам слезами глазах якобы исцеления больного ребенка просила людей конину хотели узнать украл зарезал коня прибыла эта жнщина попрошайка рваной старой одежде арчиб входила каждый дом выпрашивая больного ребенка маленький кусок конины самом конце зашла дом вора жена ора сердобольной женщиной дала кусок конины попрошайке момент попрошайка выходила двора дома улицу вернулся вор вор понял</p><list rend="bulleted">
      <item>Этим маленьким куском конины ребенка не лечат, пойдем, я дам тебе достаточно мяса, сказал. Он забрал ее и в одном отдаленном месте, куда ни ступала нога человека, задушив, убил ее.</item>
     </list>
     <p>всем стало известно кумухский хан поймать вора прекрасный день кумухский хан получил другого хана других сел письмо подарки этим ха ном кумухского хана вражда содержание письма таким</p><p>хан кумухских владений можешь поймать вора своих землях навести порядок тебе нужно уйти трона хана стать слугой</p><p>подарок кумухскому хану унижая отправили старую рваную одежду</p><p>зная делать думал кумухский хан сильно задет издевательским письмом подарками везде селам отправил вести хан сообщал вора который сможет украсть соседнего хана либо накажу отдам половину богатства</p><list rend="bulleted">
      <item>Вот я, сказав, явился молодай арчинский вор. Удивился хан молодости этого вора.</item>
      <item>Такой, как ты, что сможетъ сделать, сказал, с моим врагом ханом.</item>
      <item>Самого хана я украду, сказал вор, если ты хочешь.</item>
      <item>Иди тогда, сказал Кумухский хан и отпрвил его.</item>
     </list>
     <p>вор сшил козлиной шкуры одежду повесил колокольчики вокруг ночью люди спали вошел комнату спал хан звеня колокольчиками давай торопись хан сказал тебе явился израил ангел смерти забрать твою душу ложись сундук сказал откажешься упадешь огонь ада</p><p>хан сильно испугался прыгнул сундук накинув плечо сундук арчинский вор явился кумухскому хану хан открыл крышку сундука нижнем белье выпрыгнул мужчина</p><list rend="bulleted">
      <item>Вот твой враг, сказал арчинец, указав пальцем на хана.</item>
     </list>
     <p>взяв хана достаточно богатства арчинский вор вернулся домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  