<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_11">
    <body>
     <head>Кошки-ворюги Муке-бабы</head>
     <p>жила верхней части села состоятельная женщина имени муке баба хорошего характера спокойная женщина две кошки утрам мук баба сбивала кувшине масло оставшегося молока делала творог две кошки ворюги садились вокруг кувшина ожидая даст муке баба</p><p>оставлять кошками однажды сбив масло муке баба кастрюлю налила кислого молока сделать творог поставила камин пошла посидеть улице среди женщин прошло временн вернулась дом проверить творог оказалось творога кастрюле масла чашке</p><p>нигде заглядывала нашла кошек ворюг заплакала муке баба расстроилась ох кошки обхитрили сказала следующий день время налив крынки кувшин молока муке баба сбивала масло откуда возьмись появились две кошки ворюги стали мяукать пожалели ст али ходить вокруг муке бабы ласкаться сели рядом сколько злилась муке баба пожалела сказала дала лакать молока</p><p>сбила масло муке баба вытащила ком масла кувшина кошки начали кружиться вокруг масла ища возможность либо сделать маленькая кошка сказала опрокинет кумган кувшин украв масло убеги сказала кошке подруге разбегу ч ерная кошка опрокинула кувшин рассерженная муке баба оставив побежала кошкой маленькая кошка момент утащила ком масла</p><p>поняв невозможно поймать кошку муке баба вернулась назад опрокинулся кувшин навела порядок захотела спрятать масло чашка оказалась пустой масла другая кошка исчезла муке баба поняла две кошки перехитрили думала думала отомстить кошкам ворюгам</p><p>день таким образом покачивая кувшин сбив масло отложив оставшееся молоко сделать творог мукебаба пошла подмести вокруг д ома погуляв вернулись кошки окно прыгнули комнату нашли оставленные присмотра масло творог подумав досталось нужно кошки бросились творог масло миг обе кошки попали капкан</p><p>это воришки сказав бросилась муке баба потащив собой капканы кошки убежали прочь появлялись дома</p></body>
   </text>
  </TEI>

  