<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_14">
    <body>
     <head>О том, как судили арчинские дети</head>
     <p>б едный человек пропитания оставалось оставив жену отправился работать отправившись остановился каком городе стал работать одного хозяина</p><p>прошел год сказал хозяину семья жена хочет поехать домой</p><p>дай немного денег можешь сказал хозяину хозяин дал величиной куриное яйцо дорогую вещь жемчуга яхонта</p><p>взяв пошел базар базаре встретил одного человека своего села дорогую вещь этим мужчиной отправил жене односельчанин оставив доверенную вещь нанял двух свидетелей отдав десять рублей думая пригодятся</p><p>месяца приехал бедный мужчина село нашел разрушенный дом бедной оставалась жена</p><list rend="bulleted">
      <item>Ну, почему ты не построила дома, я же тебе отправил достаточно золота? - спросил.</item>
      <item>Что ты говоришь, не получила золота я, сказала жена.</item>
     </list>
     <p>отправился тому мужчине</p><list rend="bulleted">
      <item>Ты почему то, что я тебе доверил, не отдал жене? спросил.</item>
      <item>Валах (ей бо гу) отдал я, сказал. Вот два свидетеля тоже присутствовали при этом, спроси у них, сказал.</item>
     </list>
     <p>вернувшись избил жену</p><list rend="bulleted">
      <item>Куда бросила, что ты сделала с этой вещью? спросил.</item>
      <item>Ой, пощади меня, нет ее у меня, не дал мне, сказала жена.</item>
     </list>
     <p>клялась плакала муж понял мужчина дал</p><p>написал жалобу подал суд состоялся суд суде выиграл богатый проиграл бедный снова дальше анжи махачкалу отправил жалобу богатый выиграл суде отправил жалобу москву пригласили суд выиграл бедный свидетелей вернулся село</p><p>школе находились дети оказывается выбрав своего судью назначив своих милиционеров организовали небольшую контору мужчину спросили ездил</p><list rend="bulleted">
      <item>Да, уйдите (оставьте) вы, я так-то и так-то ездил, ничего не смог сделать, поэтому вернулся, сказал.</item>
     </list>
     <p>остальные спросили</p><list rend="bulleted">
      <item>Они тоже возвращаются за нами.</item>
      <item>Оставайся здесь, пока они не приедут, сказали дети.</item>
     </list>
     <p>приехали попившие поевшие умирая гордости встретили дороге детей поругали уйдите прочь сказали дети избивая прутьями привели своему главеначальнику спросили обо всем начальник приказал одного свидетеля отправить поле другого сторону реки</p><p>спросил богатого человека сделал отправленной тобой вещью</p><p>валлах такая вещь величиной куриное яйцо сказал</p><list rend="bulleted">
      <item>Какого цвета была? спросил судья. Белого цвета была, ответил мужчина.</item>
      <item>Из этой грязи вылепи такую же вещь, такой же величины, что тебе дали, - сказал судья.</item>
     </list>
     <p>мужчина вылепил напоминающий ту вещь комок вылепили вещь начальник сказал попрошу привести свидетелей говори глазами руками дашь понять сделаешь намек тебе глаза выколю</p><p>пригласил судья одного свидетеля</p><list rend="bulleted">
      <item>Ну, что ты видел? спросил судья.</item>
      <item>Валлах, я видел, как его жене этот мужчина давал такую вещь.</item>
      <item>Какой величины была? спросил судья.</item>
      <item>Величиной в голубиное яйцо была, ответил свидетель.</item>
      <item>Какого цвета была? спросил (судья).</item>
      <item>Желтого цвета была, ответил.</item>
      <item>Вылепи из этой глины такую же вещь, сказал судья.</item>
     </list>
     <p>вылепил написав сказал свидетель судья попросили сделать подпись</p><p>привели другого свидетеля спросили видел</p><list rend="bulleted">
      <item>Валлахх, я видел, как жене этого человека давали такую-то вещь.</item>
      <item>Какого размера была? спросил судья.</item>
      <item>Величиной в гусиное яйцо, ответил.</item>
      <item>Какого цвета была? спросил судья.</item>
      <item>Красного цвета была, ответил.</item>
     </list>
     <p>заставили подписать сказал суде избили этих свидетелей могли ходить</p><p>придете говорить такие вещи отрубим головы сказали суде</p><p>богатого мужчину избили милиционеры</p><list rend="bulleted">
      <item>Пощадите меня, я отдам, сказал он.</item>
      <item>Достань немедленно, сказал судья.</item>
     </list>
     <p>вытащив пазухи мужчина отдал оставленную драгоценность</p><list rend="bulleted">
      <item>Это твоя вещь? спросил начальник бедного.</item>
      <item>Да, ответил он.</item>
      <item>Тогда бери ее и ступай, сказал начальник-судья.</item>
     </list>
     <p>пошли слухи арчинские дети организовали суд который смогли организовать цурибе анжи махачкале москве царь сказал этих детей немедленно привези нему повели этих детей царю царь спросил те дети которые судили день судьей спросил</p><p>дети рассказали затем этих детей одарив многими вещами подарками отправили домой царь сказал судье царем занять место судья сказал царю могут дальнейшем ошибки попросил ослепить ослепили начал царствовать справедливо</p><p>это время ходил земле пророк иса дошел слух таком месте человек царствующи очень справедливо</p><list rend="bulleted">
      <item>Валлах, схожу я к нему, решил он.</item>
     </list>
     <p>окраине города одна женщина доила корову пророк иса ехал муле теленок той коровы побежал мулом женщина закричала уводишь моего теленка сказала</p><list rend="bulleted">
      <item>Что ты говоришь, это теленок моего мула, сказал он (пророк Иса). Тут собрался народ. Произошла ссора. Люди сказали: «Подгоните этого теленка к корове. Если теленок рядом с коровой не останется, то это теленок мула, а не коровы». Теленок снова пошел за мулом.</item>
     </list>
     <p>это оставлю царю жалобой пойду сказала женщина пойдем сказал отправлюсь тобой</p><p>отсюда отправились царю получив разрешение зашли внутрь</p><p>нужно хотите спросил царь рассказали обо всем царь стал мучительно думать</p><list rend="bulleted">
      <item>Вах, царь, ваше величество, стоит ли из-за теленка так сильно думать»? - спросил (пророк). Нельзя ли нас отпустить домой побыстрее»?</item>
      <item>Валлах, я не думаю о теленке, у меня, кроме этого, много забот, ответил царь.</item>
      <item>Какая же у Вас, царь, бывает забота такая большая? спросил (пророк).</item>
     </list>
     <p>валлах сказал рыбы реки вышли суше траву поедают скоро травы останется сказал</p><list rend="bulleted">
      <item>Вах, разве такое бывает? спросил царя пророк.</item>
      <item>Разве рыбы на суше траву едят? Рыбы, которые всегда бывают в воде, могут ли находиться на суше?</item>
      <item>Если твой мул может родить теленка, почему же рыбы не могут выйти на сушу? Отдай этой женщине теленка, ведь мул не рожает теленка, сказал царь. Мул не телится.</item>
     </list>
     <p>пророк иса убедился справедливости царя прочитал молитву провел рукой глазам царя оставил царя вернув зрение</p></body>
   </text>
  </TEI>

  