<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="aqc">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date from="2017"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="InformatorIn">
          <persName/>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_aqc_rus_3">
    <body>
      <head>Прожорливая Алай</head>
      <p>жила одна старая женщина имени муминат бабушка муж имени мустафа дедушка сына абдулла ибрагим также дочь айша</p>
      <p>мустафа дедушка мельником мололи толокно солод вечер принес домой толокно солод муминат бабушке сказал принес тебе толокно солод приготовь кашу муминат бабушка обрадовалась сказала приготовит кашу</p>
      <p>подоив коров вернувшихся пастбища начала готовить кашу соседстве жила одна прожорливая женщина имени алай решила вечером пойти гости муминатбабушке</p>
      <p>муминат бабушка приготовила кашу поставила всеми собрались поесть пришла соседка алай муминатбабушка рассердилась алай идет сказала недовольно мустафа дедушка сказал жене встань такую дорогую священную ночь нам воздаяние всевышнего человека накормим</p>
      <p>муминат бабушка сказала отдельно положу кашу знаю прожорливая</p>
      <list rend="bulleted">
        <item>«Скажи, чтобы она встала, похоже, что она добродушная женщина, можно и вместе поесть, если отдельно положить поесть, может обидеться», сказал Мустафа-дедушка.</item>
      </list>
      <p>кашу положили общую тарелку дети сели вокруг алай попросили подвинуться вперед начали кашу ребенок наелся отодвинулся отодвинулся дедушка наевшись отодвинулся айша наевшись отодвинулась одна алай осталась тарелкой каши айша смотрела долго муминат бабушка возилась кухне кашу стала алай кашу оставив поела тарелку языком пальцем вычистила вылизала</p>
      <p>айша сказала мамы нужно одна поела алай ответила маме достаточно приготовила кашу алай встала пошла домой</p>
      <p>муминат бабушка разозлилась мустафу дедушку уговаривал вместе кашу осталось затем мустафа дедушка сказал эй жена солод толокно испеки лепешку солода бабушка обиделась легла спать голодная</p>
      <p>следующую ночь дети захотели варили хинкал небольшим куском курдючного мяса семья сидела ожидании ременем алай подметавшая улицу учуяла запах мяса выбросив метлу сказав сегодня пойду алай снова отправилась гости</p>
      <p>собрались поставив поднос поесть хинкалы резко открыв дверь зашла алай муминат бабушка испугавшись подскочила</p>
      <list rend="bulleted">
        <item>Что случилось, кто умер, почему пришла, сказала (бабушка).</item>
      </list>
      <p>случилось никто умер учуяла запах вареного мяса пришла сказала алай</p>
      <p>ночь алай поела хинкалы муминат бабушке досталось осталась голодной</p>
      <p>третью ночь время ужина пришла алай делать подумала муминат бабушка ночь сварен мясной суп муминат бабушка сначала семью угостила мясным супом конце полную миску чистого бульона налила алай положив бульон вместо мяса кости</p>
      <p>алай знавшая поднесли полную миску супа обрадовалась подняла миску супа разом проглотила одна тонкая кость горле застряла вниз вверх трое суток пеной рта смерти алай третий день трудом удалось вытащить кость долгое время алай могла говорят муминат бабушке заглядывала</p>
    </body>
  </text>
</TEI>