<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="nog"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="nog"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="nog">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/483439/terekli-mekteb.html">Terekli-Mekteb</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">С.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рахметов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
            <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_nog_rus_35">
    <body>
      <head>28. Омирузак </head>
      <p>давно давно ханстве батырхана жил бедняк имени омирузак кроме матери старухи никого свете целые дни омирузак мать проводили трудах заботах вечером возвращались маленькую юрту</p>
      <p>дней омирузак прихватив еды дорогу отправился путь поисках работы несколько дней пришел одно ханство тамошнего бая дочь имени алтыншаш пришло время выдавать замуж никто сватался девушке бай решил выдать первого встречного девушка согласилась вышли улицу увидели юношу лохмотьях полосатой переметной сумой это омирузак</p>
      <p>бай призвал накормил напоил говорит</p>
      <p>даю тебе джигит дочь жены можешь увести свой дом</p>
      <p>омирузак обрадовался улыбнулось счастье взял девушку руку повел дороге думает настоящей юрты будем жить этими горькими мыслями омирузак подошел своей плохонькой юрте мать омирузака увидела девушку счастья слова сказать смотрит насмотрится радуется нарадуется накормила молодых нашлось доме вместе стали думать жить дальше алтыншаш занялась шитьем работу получала муку которой пекла лепешки мужа омирузак нанялся работники одному богачу месяц получал пятьдесят копеек покупал соль чай своей семьи</p>
      <p>однажды получив очередной заработок омирузак отправился базар купить соли чая ворот базара человек продавал кошек кошки могут пригодиться подумал омирузак купил двух кошек базаре омирузак увидел своих аульчан расспросил своей жене матери попросил отвезти нему домой купленных кошек мало ауле кошек посмеялись друзья таки бросили мешок кошками арбу</p>
      <p>ночью односельчане омирузака возвращались домой дороге заблудились попали незнакомый аул смотрят жителей аула уха хватает носа глаза такое удивляются</p>
      <p>видно наступил конец света отвечают люди аула развелись какие невиданные звери которые проникают повсюду грызут подряд спящих отгрызают носы уши глаза</p>
      <p>беде можем помочь отвечают путники падишаха которые быстро расправятся вашими врагами наступит конец света</p>
      <p>этими словами путники развязали мешок выпустили кошек сами уселись стол стали пить пока ели пили кошки переловили целую груду крыс жители аула радостях одарили путников двумя мешками золота</p>
      <p>друзья омирузака отправились путь день достигли родного аула юрты омирузака оставили мешок золотом ушли алтыншаш увидела мешок решила это кизяк вместе матерью омирузака трудом затащили тяжелый мешок юрту развязали увидели нем золото радости рассудка лишились</p>
      <p>следующий день алтыншаш мать омирузака купили хороший дом арбу нужно дома</p>
      <p>прошло дней омирузак вернулся заработков нес собой чай соль очень доволен войдя юрту омирузак увидел пуста верно мать женой дождавшись умерли голоду грустью подумал омирузак окраине аула увидел новый дом попросил хозяев разрешения переночевать дому вышла алтыншаш узнала мужа провела дом радостях знала усадить накормить счастливо зажили втроем новом доме</p>
      <p>омирузак возвращался домой заработков купил змею прошли дни змея умерла омирузак зарыл дворе некоторое время месте выросло золотое дерево тайну дерева знали омирузак жена</p>
      <p>однажды алтыншаш нечаянно выболтала тайну дерева жене моллы та рассказала своему мужу молла пришел омирузаку говорит</p>
      <p>эй омирузак никто знает тайны твоего золотого дерева знаю</p>
      <p>омирузак отвечает</p>
      <p>молла вправду знаешь тайну золотого дерева мое богатство жена твои</p>
      <p>молла поведал омирузаку тайну золотого дерева омирузак отдал свое богатство дом жену омирузак матерью возвратился старую заброшенную юрту</p>
      <p>однажды сне омирузаку явился прорицатель сказал</p>
      <p>завтра глаз солнца взойдет западе зайдет востоке</p>
      <p>проснувшись омирузак отправился молле говорит</p>
      <p>эй молла разгадал тайну моего золотого дерева скажи откуда сегодня взойдет глаз солнца</p>
      <p>молла рассмеялся говорит</p>
      <p>каком мире живешь сих пор знаешь откуда взойдет солнце зайдет солнце встает востоке заходит западе</p>
      <p>сегодня наоборот сдается омирузак давай спорить</p>
      <p>согласился молла говоришь верну тебе твое богатство дом жену отдам жену придачу</p>
      <p>день глаз солнца действительно взошел запада зашел востоке омирузак выиграл спор вернул богатство дом жену получил придачу жену моллы</p>
      <p>хитрый молла остался жить нищете зря говорят народе завистливого лампа зажжется</p>
    </body>
  </text>
</TEI>