<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 118–120.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/552927/karachayevo-cherkesiya.html">Karachayevo-Cherkesiya</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563436/erken-khalk.html">Erken-Khalk</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Канглиева</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1893</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_42">
    <body>
     <head>35. Старик Женали </head>
     <p>давние давние времена пшеница росла льду просо камне ханская дочь кадием скворец колдуном той стороне встает солнце жил богатый хан</p><p>дней хан получил послание соседнего хана писал жеребец заржал годовой приплод твоих кобылиц</p><p>богат хан отдавать годовой приплод жалко ответить это послание знает хан созвал своих вазиров слуг старейших жителей ханства спрашивает совета среди собравшихся старик имени женали вышел впереди поклоном обратился хану</p><p>хан могу отправиться твоему обидчику дай сорок лошадей сорок человек пусть каждого моих спутников переметная сума пусть люди будут послушны</p><p>хан выполнил условия женали отправить всадников путь дал такое наставление</p><p>должны послушны каждому слову желали иначе сабля голова ваша</p><p>кроме сорока всадников которых переметные сумы женали взял собой одного ишака одного верблюда одного козла</p><p>прошло дней ночей долгого пути женали своими спутниками приблизились владениям хитрого хана старик сказал всадникам</p><p>прошло дней ночей долгого пути женали своими спутниками приблизились владениям хитрого хана старик сказал всадникам</p><p>пусть каждый наполнит переметную суму камнями должны перебить собак владениях хана</p><p>сорок всадников выполнили приказ женали перебили собак земле хана весть дошла самого хана хан разгневался повелел</p><p>приведите самого большого</p><p>посланный хана прискакал женали передал повеление хана</p><p>женали указал верблюда который спокойно пасся поблизости сказал</p><p>самый большой</p><p>посланный привел верблюда хану хан рассвирепел закричал</p><p>сказал самого большого верблюда приведите бородатого</p><p>посланный вернулся женали передал слова хана женали указал козла говорит</p><p>бородатый веди хану</p><p>увидев козла хан пришел неистовство</p><p>сказал бородатого козла говорить безмозглой скотиной приведи бородатого которым поговорить</p><p>посланный прискакал женали говорит</p><p>хан просит такого бородатого которым поговорить</p><p>сказал сразу говорит женали вокруг около поймешь нужен хану</p><p>женали предстал ханом</p><p>твои всадники перебили собак моих владениях спрашивает хан</p><p>почему твои собаки подняли тревоги хана живет той стороне восходит солнце волки зарезали овец</p><p>мои собаки должны отвечать другом конце земли волки зарезали чьих овец удивляется хан</p><p>наш хан должен отдать весь приплод своих кобылиц другом конце земли заржал чей жеребец спрашивает женали</p><p>хан нашел ответить слова ханша взглянула женали говорит</p><p>умен завтра времени солнце откроет свой глаз приезжай сюда наденешь пусть одеждой приедешь пусть конем твой путь пусть дорогой</p><p>следующее утро пока солнце открыло свой глаз женали завернулся рогожу сел ишака обочине дороги приехал дому хана хан ханша поняли женали очень умен признали свое поражение</p><p>передай своему хану говорят женали пусть оставит приплод своих кобылиц просто пошутили</p><p>хан ханшей подарили женали бурдюк наполненный золотом отправили домой вместе сорока всадниками женали приехал своему хану живым невредимым рассказал хан подарил сорок бурдюков золота</p><p>бедняк женали разбогател зажил довольстве счастье</p></body>
   </text>
  </TEI>

  