<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 78–84.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/552927/karachayevo-cherkesiya.html">Karachayevo-Cherkesiya</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563436/erken-khalk.html">Erken-Khalk</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ш. Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Найманова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1903</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_44">
    <body>
     <head>37. Старик туркмен и старик ногаец </head>
     <p>давние времена жил старик ногаец беден однажды пришла ум одна мысль взял мешок наполнил сухим конским навозом взвалил плечи отправился базар дороге повстречался старый туркмен мешком спиной</p><p>эй путь держишь спрашивает ногаец туркмена</p><p>иду аулам продавать табачный лист отвечает</p><p>хочу обменять пшеницу табак говорит хитрый ногаец</p><p>старики обменялись мешками каждый пошел своей дорогой пути ногаец развязал мешок смотрит сухая трава туркмен заглянул мешок увидел вместо пшеницы сухой конский навоз старики повернули назад сошлись самом месте обменялись мешками</p><p>хитрости стоим друг друга решили старики пошли дальше вместе</p><p>некоторое время ногаец туркмен достигли города пришли одному баю бая коров взял работники</p><p>утро старик ногаец отправился пасти коров старик туркмен остался чистить коровник ногаец набегался день коровами вечером еле доплелся домой</p><p>устал спрашивает туркмен</p><p>отчего уставать отвечает ногаец целый день отдыхал тени траве</p><p>весь день пролежал сене говорит туркмен хотя усталости ног валится</p><p>следующий день решили перехитрить друг друга ногаец остался чистить хлев туркмен погнал коров выпас оба устали работы убедились стоят друг друга хитростью подумали старики поняли пользы тяжелой работы</p><p>доме бая стоял сундук полный золота старики решили украсть ногаец говорит туркмену</p><p>трубу опусти комнату стоит сундук</p><p>туркмен обвязал веревкой трубу опустил комнату ногаец открыл сундук влез заперся изнутри некоторое время туркмен решил вытащить ногайца комнаты вытянул лишь веревку опустился трубе комнату смотрит сундук стоит ногайца старик туркмен взвалил сундук плечи пустился наутек бежал бежал устал лег землю заснул ногаец вылез наружу схватил сундук убежал старик туркмен проснулся смотрит сундука понял это проделки ногайца пустился следом ногаец долго бежал устал прилег траву отдохнуть заснул это время туркмен достиг места схватил сундук золотом спрятался камышовых зарослях ногаец проснулся увидел сундука решил перехитрить туркмена вошел камыши стал ржать лошадь туркмен услышал ржание захотел поймать лошадь нос носу столкнулся ногайцем</p><p>равны хитрости решили пошли дальше снова вместе</p><p>нашел говорит туркмен ногайцу неси сундук твоя очередь</p><p>ногаец взвалил сундук спину потащил дороге решил отдохнуть прилег заснул открыл глаза смотрит сундука туркмена</p><p>ногаец долго искал своего спутника нашел несколько дней достиг дома жил туркмен жена туркмена увидела ногайца говорит</p><p>вчера бедный муж отдал богу душу похоронили</p><p>хочу помолиться могиле проводи кладбище попросил ногаец</p><p>женщина повела кладбище указала могилу туркмен жив могиле прятался ногайца</p><p>оставь одного обратился ногаец жене туркмена могу молиться тебе</p><p>женщина ушла ногаец подошел могиле заревел бык</p><p>услышав рев быка туркмен закричал</p><p>проклятый бык сюда попал</p><p>этими словами выскочил могилы прогнать быка увидел ногайца</p><p>оба хитреца стали обниматься целоваться приговаривая</p><p>хитрости уступаем друг другу</p></body>
   </text>
  </TEI>

  