<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 20–22.</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="nog">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
            <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_nog_rus_32">
    <body>
      <head>25. Три девушки и четыре елмавыза </head>
      <p>давние времена жил старик жена дочери старик ходил пасти скот жена дочерьми оставалась дома</p>
      <p>однажды старик обычно пас скот выгоне росла яблоня старик сорвал пять больших яблок положил пазуху вечером старик вернулся домой говорит старшей дочери</p>
      <p>дочь развяжи пояс</p>
      <p>ах отец отвечает девушка</p>
      <p>старик обратился средней младшей дочери получил ответ попросил старуху развязать пояс та подошла выполнила просьбу старика пол упало пять больших яблок девушки бросили свои дела подбежали отцу старик дал каждой яблоку сказал</p>
      <p>завтра рассвете пойдем собирать яблоки</p>
      <p>вечером девушки уснули старик говорит жене</p>
      <p>сшей пять торб сделай дна утром дашь дочерям дырявой торбе привыкли жить нашей спиной пусть сами заботятся</p>
      <p>наступило утро девушки поднялись стали собираться дорогу старшая дочь взяла гребень средняя зеркальце младшая кусочек бараньего сала отправились путь весь день девушки собирали яблоки торбы пусты</p>
      <p>вечер старик положил яблоней кизяк наказал</p>
      <p>услышишь дочери зовут отвечай ау сказав старик женой ушел домой</p>
      <p>сестры собирали яблоки заметили стемнело наступила ночь девушки испугались стали звать</p>
      <p>отец ау отец</p>
      <p>ау услышали ответ девушки поспешили голос видят яблоней лежит огромный кизяк отца нигде видно</p>
      <p>делать заплакали сестры пошли глаза глядят вдалеке заметили огонек поспешили тому месту подходят ними большой дом сестры вошли видят четырех углах дома сидят четыре елмавыза длинный нос каждого елмавыза упирается угол</p>
      <p>входите входите девушки приглашают елмавызы сами выходят дому начинают точить ножи точат приговаривают вжик вжик нож гуляй девичьей шее</p>
      <p>внесли дом чаши наполненные вшами поставили это угощение девушками</p>
      <p>елмавызы снова вышли комнаты девушки высыпали вшей пол сидят боясь пошевелиться сестры заметили глубине комнаты красивую девушку золотыми ногтями это время вошла комнату старуха елмавыз спрашивает старшей сестер</p>
      <p>хочешь лечь</p>
      <p>почетном месте</p>
      <p>средняя сестра ответила самое младшая сказала</p>
      <p>хочу спать крыше</p>
      <p>взяла собой кусочек бараньего сала спички поднялась крышу отца девушка слыхала елмавызы боятся дождя стала жечь крыше баранье сало сало шипело елмавызы вздрагивали испуга казалось это дождь стучат крыше поглядывали свои наточенные ножи пришлось отказаться своей затеи</p>
      <p>наутро елмавызы собрались той уходом наказали двум старшим сестрам</p>
      <p>зарежьте сварите вашу младшую сестру готово нашему приходу</p>
      <p>елмавызы ушли сестры стали думать решили вместо младшей сестры зарезать девушку золотыми ногтями сделали золотые ногти бросили дно котла мясо положили сверху поставили котел огонь сестры смастерили соломы куклу посадили место девушки золотыми ногтями</p>
      <p>елмавызы вернутся спросят скажешь пошли собирать кизяк очага спросят готово мясо скажешь наказали сестры кукле сами силы побежали прочь</p>
      <p>вечеру елмавызы вернулись домой спрашивают</p>
      <p>доченька девушки готово мясо</p>
      <p>обед готов девушки ушли собирать кизяк очага</p>
      <p>елмавызы уселись стол принялись мясо съев мясо увидели дне котла золотые ногти побежали туда обычно сидела девушка золотыми ногтями увидели месте куклу соломы</p>
      <p>елмавызы поняли чье мясо съели ярости бросились погоню сестрами елмавызы бежали очень быстро скоро догнали беглянок старшая сестер бросила свой гребешок сказала</p>
      <p>пусть позади густой лес впереди ровная дорога</p>
      <p>бегут сестры бегут оборачиваются елмавызы снова догнали средняя сестра бросает зеркальце говорит</p>
      <p>пусть позади глубокое ущелье впереди ровная дорога</p>
      <p>дорогу елмавызам преградило глубокое широкое ущелье пришлось повернуть назад сестры побежали дороге скоро увидели свой дом</p>
      <p>увидев отца мать девушки заплакали радости поведали обо всем ними случилось</p>
      <p>увидев отца мать девушки заплакали радости поведали обо всем ними случилось</p>
      <p>тех пор сестры стали относиться своим родителям внимательно почтительно</p>
    </body>
  </text>
</TEI>