<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="nog">Джанибекова - Йырлар, эртегилер, айтувлар эм юмаклар. с. 101–105.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="nog"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="nog">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
            <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_nog_rus_29">
    <body>
      <head>22. Союн-Али и Алсувдыр </head>
      <p>жили старик старухой однажды вечером двор вместе коровой зашел бык старик оставил быка бык каждый день топтал огород старик рассердился поднял быка одной рукой бросил оземь бык испустил дух старик обрадовался значит здоровье сила решил сразиться елмавызом шылпувыром шылпыком убивающим людей</p>
      <p>пришел старик старухе говорит</p>
      <p>приготовь еды дорогу поеду сражаться елмавызом шылпувыром шылпыком</p>
      <p>старуха дала старику еды отправился путь ехал ехал подъехал косу пастухов пастухи приняли гостя оставили ночевать беседой спросили держит путь</p>
      <p>сих пор знал своей силы отвечает старик узнал поэтому хочу побороть елмавыза шылпувыра шылпыка нему путь держу</p>
      <p>пастухи решили проверить силу зарезали быка ободрали мясо бросили котел шкуру отдали старику словами</p>
      <p>пока сварится мясо выделай шкуру нарежь кожаных ремней</p>
      <p>старик сумел справиться работой свет потихоньку покинул кос</p>
      <p>поехал дальше пути встретил сначала кос табунщиков кос чабанов табунщики чабаны захотели испытать силу старика снова выдержал испытания</p>
      <p>добрался старик синего моря берегу увидел дом елмавыза шылпувыра шылпыка старик вошел дом увидел старуху это мать елмавыза</p>
      <p>сюда пришел живым выйдешь говорит старуха</p>
      <p>пришел убить елмавыза шылпувыра шылпыка отвечает старик</p>
      <p>взглянула старуха слабого старика рассмеялась старуха увидела возвращается шылпувыр спрятала старика спину</p>
      <p>шылпувыр вошел дом говорит матери</p>
      <p>фу фу человечьим духом пахнет</p>
      <p>сюда придет кроме никого отвечает мать</p>
      <p>прячешь спиной спрашивает шылпувыр</p>
      <p>старуха рассердилась вытолкнула старика середину комнаты</p>
      <p>шылпувыр схватил старика потащил берег моря</p>
      <p>постой убивай говорит мать сыну кровь тебе будут мстить</p>
      <p>послушался матери одной рукой бросил старика оземь убил</p>
      <p>это время жена старика родила двух сыновей первого назвали алсувдыр второго союн али</p>
      <p>мальчики каждым днем становились сильнее взрослее однажды игре сломали руку одному ребенку мать пришла говорит</p>
      <p>ломать руку моему сыну сломали руку тому убил вашего отца</p>
      <p>убил нашего отца спрашивают женщину</p>
      <p>спросите своей матери захочет сказать пусть притворится больным попросит жареной кукурузы мать станет мешать кукурузу раскаленном котле прижмите руку ко дну котла скажет</p>
      <p>мальчики прибежали домой спрашивают матери</p>
      <p>скажи убил нашего отца</p>
      <p>мать молчит</p>
      <p>притворился больным попросил мать пожарить кукурузу сыновья прижали руку раскаленному котлу потребовали сказать правду</p>
      <p>пришлось матери рассказать сыновьям обо всем выслушав рассказ юноши попросили еды дорогу отправились поиски убийцы отца</p>
      <p>ехали ехали приехали тому самому косу пастухов котором ночевал отец</p>
      <p>путь держите спрашивают юношей пастухи</p>
      <p>едем отомстить кровь отца убийце елмавызу шылпувыру шылпыку</p>
      <p>пастухи зарезали быка ободрали тушу мясо бросили котел шкуру отдали юношам</p>
      <p>пока мясо сварится выделайте шкуру нарежьте ремней говорят</p>
      <p>мясо успело свариться юноши закончили работу пастухи говорят</p>
      <p>сразит нашего хозяина</p>
      <p>поехали юноши дальше достигли коса табунщиков выдержали испытание отправились дальше дошли синего моря берегу увидели дом вошли дом сидит старуха</p>
      <p>твой сын спрашивают</p>
      <p>пошел море ловить рыбу</p>
      <p>вышли юноши смотрят шылпувыр идет другом плечах вместо удочек огромные деревья юноши вернулись дом затаились старуха поняла пришли стала просить пощадить сына</p>
      <p>тронули твоего сына убил нашего отца</p>
      <p>это время шылпувыр другом вошли дом схватили братьев повели берег моря братья словно играя бросили обоих елмавызов оземь мячи убили погрузили арбу добро шылпувыра уехали дороге забрали скот лошадей овец елмавызов алсувдыр отправил союн али всем добром домой решил побродить свету</p>
      <p>едет алсувдыр берегу моря встречает пастуха</p>
      <p>чей скот пасешь спрашивает алсувдыр</p>
      <p>это скот хана который живет ту сторону моря</p>
      <p>перебираешься берег</p>
      <p>говорю расступись море море уступает дорогу говорю сомкнись море воды сливаются вместе</p>
      <p>делаешь приходишь домой</p>
      <p>загоняю скот ложусь ног трех дочерей хана лижу языком ступни</p>
      <p>алсувдыр убил пастуха надел одежду зарезал одну корову вырвал язык вечером погнал скот другую сторону моря загнал скот улегся ног трех дочерей хана лежит ступни лижет</p>
      <p>девушки стали толкать ногами говорить</p>
      <p>почему делаешь</p>
      <p>алсувдыр вынул кармана коровий язык стал гладить ступни девушек</p>
      <p>верно собачий лук ешь большой язык отрастил говорят девушки</p>
      <p>стал жить алсувдыр днем пас коров вечером гладил ступни ханских дочерей</p>
      <p>однажды алсувдыр попросил девушек гребень две старшие сестры дали гребня младшая дала алсувдыр засунул зубьями гребня свой золотой волосок вернул гребень девушке девушка увидела золотой волосок поняла юноша простых тайно влюбилась</p>
      <p>однажды хан послал старшую дочь сад яблоками садовник хана дал девушке одни гнилые яблоки хан послал сад среднюю дочь садовник дал яблоки сгнившие наполовину хан послал младшую дочь садовник дал свежие румяные яблоки</p>
      <p>хана очень удивил поступок садовника собрал мудрецов ханства стал спрашивать смысл такого поступка мудрецы сказали хану</p>
      <p>твоя старшая дочь опоздала замужеством время средней дочери проходит младшей настала пора выходить замуж</p>
      <p>услышав это хан повелел собрать жителей семи аулов народ собрался хан сказал дочерям</p>
      <p>тому приглянется бросьте яблоко</p>
      <p>старшая средняя дочери бросили яблоки сыновьям одного хана младшая дочь бросила яблоко пастуху народ стал смеяться ханская дочь выбрала пастуха временем алсувдыр подошел хану рассказал хан согласился выдать младшую дочь алсувдыра справили свадьбу алсувдыр забрал жену вместе приданым вернулся домой</p>
      <p>мать алсувдыра проплакала глаза ожидая сына ослепла услышав алсувдыр возвращается радостях прозрела зажили счастье довольстве</p>
    </body>
  </text>
</TEI>