<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 137–140.</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="nog">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
            <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_nog_rus_33">
    <body>
      <head>26. Падишах Алтынтай </head>
      <p>жил падишах имени алтынтай очень богат каждого бедняка одаривал золотой монетой день однажды алтынтай стал хвастаться своим вазиром</p>
      <p>такого богача верно всем свете каждому бедняку даю день золотой монете</p>
      <p>вазир отвечает царю</p>
      <p>даешь беднякам одной золотой монете женщина падишах которая дает золотой монете столько сколько заходишь</p>
      <p>алтынтай удивился откуда женщины падишаха столько золота раздает решил поехать узнать падишах переоделся платье своего слуги оставил править вместо вазира сказал</p>
      <p>твои слова правда получишь половину моего падишахства ложь расстанешься головой</p>
      <p>приехал падишах женщине падишаху сорок дню заходил сорок давала золотой монете</p>
      <p>удивился падишах спрашивает</p>
      <p>скажи раздаешь столько золота беднякам</p>
      <p>женщина падишах отвечает</p>
      <p>исполнишь моих задания отвечу твой вопрос первое мое задание такое базару ходит слепец каждому бьет шее дает золотой монете узнаешь это делает выполнишь первое задание</p>
      <p>алтынтай отправился базар видит ходит слепец кричит каждый ударит шее получит золотую монету</p>
      <p>алтынтай подошел слепцу ударил шее получил золотую монету говорит</p>
      <p>получаешь шее даешь золотую монету это делаешь</p>
      <p>слепой рассказал</p>
      <p>слеп друг молла однажды молла сказал</p>
      <p>тобой кое сделаем иди мной говори слова</p>
      <p>пошли вышли дорогу впереди дороге шел человек делал шаг бросал землю золотую монету делал бросал другую монету молла пошел следом странным человеком подбирал монет последовал моллой человек уронил землю молла бросился вперед подобрал вещь затем повернул назад собрал дороге золотые монеты</p>
      <p>моллой вернулись домой разделили золото выдержал попросил моллу поделить обронил человек</p>
      <p>эта вещь тебе чему говорит молла слепых делает зрячими</p>
      <p>отставал моллы просил разделить вещь молла рассердился ослепил сказал</p>
      <p>ходи базару получай шее пока приду сделаю зрячим</p>
      <p>тех пор хожу базару раздаю золотые монеты жду прихода моллы закончил слепец свой рассказ</p>
      <p>алтынтай вернулся женщине падишаху рассказал обо всем дала второе задание</p>
      <p>иди аул узнай тамошний молла сорок дню поднимается минарет сорок спускается минарета</p>
      <p>алтынтай отправился аул стал возле минарета видит молла сорок поднимался минарет сорок спускался</p>
      <p>часто поднимаешься минарет спускаешься спросил алтынтай моллу услышал рассказ</p>
      <p>однажды поднялся минарет совершить азан это время рядом мной опустилась птица схватил ноги взлетела вместе мной прилетела чужой аул делать умереть голоду стал побираться ночью женщина аула спросила</p>
      <p>жена</p>
      <p>ответил</p>
      <p>муж умер говорит женщина можешь взять жены</p>
      <p>сделал женщина та богата несколько лавок поставила торговать наказала</p>
      <p>продавай столько сколько купил сверх проси</p>
      <p>сначала делал жадность одолела стал продавать дороже куплено однажды жена стала считать деньги обнаружила излишек очень рассердилась сказала</p>
      <p>ступай прочь моего дома нужен жадный муж</p>
      <p>ушел дома побрел окраину аула увидел ту самую птицу которая принесла аул схватил ноги поднялась полетела очутился минарете родном ауле тех пор поднимаюсь минарет сорок дню посмотреть прилетела снова та птица очень хочется вернуться той женщине беззаботной жизни закончил молла свой рассказ</p>
      <p>алтынтай вернулся женщине падишаху рассказал обо всем услышал дала третье задание</p>
      <p>таком месте живет сапожник утра обеда работой песню поет обеда утра плачет узнай почему делает</p>
      <p>алтынтай отправился сапожнику смотрит действительно сапожник обеда песни поет обеда плачет</p>
      <p>почему делаешь спросил алтынтай сапожник рассказал</p>
      <p>очень хорошая жена готовила стирала ухаживала мной жили очень дружно сидел друзьями</p>
      <p>твоей жены какие секреты спрашивают друзья</p>
      <p>секретов никаких отвечаю ест мной вместе</p>
      <p>друзья говорят</p>
      <p>верно ведьма которая ест человечину последи ка</p>
      <p>ночью притворился спящим жена решила сплю встала обернулась быком пошла кладбище потихоньку пошел следом смотрю бык разрыл свежую могилу вытащил труп мальчика вырвал сердце съел быстро вернулся домой лег постель вскоре жена вернулась приняла свой прежний вид</p>
      <p>утром жена подала чай попросил сесть мной стол отказалась рассказал видел ночью бросилась выскочил двор услышал крикнула вдогонку</p>
      <p>останешься ауле тебе дам жизни</p>
      <p>пришлось покинуть родные места переехать сюда обеда пою радостях избавился ведьмы обеда плачу жалости очень спокойно жилось прежде</p>
      <p>алтынтай вернулся женщине падишаху рассказал обо всем услышал</p>
      <p>сказала</p>
      <p>выполнил моих задания отвечу твой вопрос раздаю золото беднякам хочу отыскать среди мужа</p>
      <p>алтынтай признался женщине падишаху падишах поженились алтынтай стал править вместо жены вместо посадил падишахом своего вазира зажили счастье довольстве</p>
    </body>
  </text>
</TEI>