<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 118–120.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/552927/karachayevo-cherkesiya.html">Karachayevo-Cherkesiya</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563436/erken-khalk.html">Erken-Khalk</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Канглиева</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1893</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_42">
    <body>
     <head>35. Старик Женали </head>
     <p>богатый времена встает давние давние дочь жил кадием камне колдуном льду просо пшеница росла скворец солнце стороне той хан ханская</p><p>годовой дней жеребец заржал кобылиц писал получил послание приплод соседнего твоих хан хана</p><p>богат вазиров впереди вышел годовой жалко женали жителей знает имени обратился ответить отдавать поклоном послание приплод своих слуг собравшихся совета созвал спрашивает среди старейших старик хан хан ханства хану это</p><p>будут дай каждого лошадей люди могу моих обидчику отправиться переметная послушны пусть пусть сорок сорок спутников сума твоему хан человек</p><p>всадников выполнил дал женали наставление отправить путь такое условия хан</p><p>ваша голова должны желали иначе каждому послушны сабля слову</p><p>верблюда взял всадников женали ишака козла которых кроме одного одного одного переметные собой сорока сумы</p><p>владениям всадникам дней долгого женали ночей приблизились прошло пути своими сказал спутниками старик хана хитрого</p><p>владениям всадникам дней долгого женали ночей приблизились прошло пути своими сказал спутниками старик хана хитрого</p><p>владениях должны каждый камнями наполнит перебить переметную пусть собак суму хана</p><p>весть всадников выполнили дошла женали земле перебили повелел приказ разгневался самого собак сорок хан хана хана</p><p>большого приведите самого</p><p>женали передал повеление посланный прискакал хана хана</p><p>верблюда женали который пасся поблизости сказал спокойно указал</p><p>большой самый</p><p>верблюда закричал посланный привел рассвирепел хан хану</p><p>большого бородатого верблюда приведите самого сказал</p><p>вернулся говорит женали женали козла передал посланный слова указал хана</p><p>бородатый веди хану</p><p>козла неистовство пришел увидев хан</p><p>безмозглой бородатого бородатого говорить козла которым поговорить приведи сказал скотиной</p><p>говорит женали посланный прискакал</p><p>бородатого которым поговорить просит такого хан</p><p>вокруг говорит женали нужен около поймешь сказал сразу хану</p><p>женали предстал ханом</p><p>владениях всадники моих перебили собак спрашивает твои хан</p><p>волки восходит живет зарезали овец подняли почему собаки солнце стороне твои той тревоги хана</p><p>волки должны другом зарезали земли конце мои овец отвечать собаки удивляется хан чьих</p><p>весь должен другом женали жеребец заржал земли кобылиц конце наш отдать приплод своих спрашивает хан чей</p><p>взглянула говорит женали нашел ответить слова хан ханша</p><p>времени глаз дорогой завтра конем наденешь одеждой откроет приедешь приезжай пусть пусть пусть путь свой солнце сюда твой умен</p><p>глаз дому дороги женали женали завернулся ишака обочине открыло очень пока поняли поражение приехал признали рогожу свое свой сел следующее солнце умен утро хан хана ханша</p><p>говорят женали кобылиц оставит передай пошутили приплод просто пусть своему своих хану</p><p>бурдюк бурдюков вместе всадниками домой женали женали живым золота золотом наполненный невредимым отправили подарил подарили приехал рассказал своему сорок сорока хан хан хану ханшей</p><p>бедняк довольстве женали зажил разбогател счастье</p></body>
   </text>
  </TEI>