<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="nog">Джанибекова - Йырлар, эртегилер, айтувлар эм юмаклар. с. 78–84.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="nog"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="nog">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
            <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_nog_rus_45">
    <body>
      <head>38. Шахаржан </head>
      <p>давние времена берегу кубани жил хан звали асылбек ханстве несколько аулов асылбек заботился жителях аулов жилось тяжело безрадостно</p>
      <p>лет асылбек прожил безделье скуке дней повелел собрать весь народ люди собрались хан сказал</p>
      <p>мои рабы прикажу должны исполнить позднее завтрашнего утра иначе сносить головы балки лежит камень должны содрать шкуру камня утром принести принесете прикажу убить</p>
      <p>люди стали роптать посмел возразить хану весь день народ пребывал печали горести</p>
      <p>ханстве жил старик имени касым жена умерла растил двенадцатилетнюю дочь шахаржан касым услышав приказ хана огорчился других умрет дочь останется одна опечаленный пришел домой шахаржан подала старику ужин хотелось мысль выполнить приказ хана давала покоя</p>
      <p>думаешь отец случилось спрашивает шахаржан</p>
      <p>тебе моих дум бедовая отвечает старик</p>
      <p>почему поведаешь своей печали отец сумею помочь тебе</p>
      <p>касым рассердился</p>
      <p>ах бедовая мало забот последнюю ночь даешь покоя</p>
      <p>немного успокоился подумал сказал</p>
      <p>наш хан ума сошел приказал нам завтрашнего утра содрать шкуру камня выполним приказа убьет</p>
      <p>хан приказал принести шкуру камня смогли ответить спрашивает девочка</p>
      <p>ответила</p>
      <p>сказала хан агай самый почтенный твое слово верное слово зарезал арам поэтому сначала сруби голову тому камню вместе сдерем шкуру</p>
      <p>старик подивился уму дочери обрадовался спасет свой народ смерти завтра передаст хану слова шахаржан</p>
      <p>рассветом весь народ собрался дворе хана каждый опустив голову ждал своей горькой участи касым предавался печали</p>
      <p>хан вышел народу спрашивает</p>
      <p>принесли шкуру камня</p>
      <p>касым выступил вперед говорит</p>
      <p>хан агай разреши сказать несколько слов смертью</p>
      <p>говори равно примешь смерть содрал шкуру камня</p>
      <p>старик сказал чему научила дочь хая удивления слова мог сказать приказал</p>
      <p>идите домам старик пусть останется</p>
      <p>ханский двор опустел старика стали терзать мрачные мысли послушался дочери думал ждет смерть</p>
      <p>временем хан спрашивает</p>
      <p>научил ответить</p>
      <p>старик испугался жизнь дочери ответил</p>
      <p>никто учил додумался</p>
      <p>почему вчера молчал рассердился хан</p>
      <p>старик испугался говорит</p>
      <p>дочь шахаржан двенадцати лет научила ответить</p>
      <p>твоя дочь умна посмотрим дальше</p>
      <p>этими словами хан ушел дом старик опечалился думает</p>
      <p>хан выходит дому выносит шерсть одной овцы</p>
      <p>отнеси шерсть дочери говорит пусть утру сошьет чепкен бурку башлык мог надеть это отправиться путь</p>
      <p>отнеси шерсть дочери говорит пусть утру сошьет чепкен бурку башлык мог надеть это отправиться путь</p>
      <p>старик взял шерсть поникшей головой побрел домой</p>
      <p>бедовая народ спасла смерти повергла горе шерсти хан повелел тебе утру сшить чепкен бурку башлык</p>
      <p>волнуйся атай найду выход отвечает дочь</p>
      <p>старик лег спать едва настало утро вскочил вспомнив наказ хана смотрит шерсть лежит лежала шахаржан спит</p>
      <p>скажу хану воскликнул старик</p>
      <p>шахаржан проснулась вышла дому вскоре вернулась ивовым прутиком протянула отцу говорит</p>
      <p>отнеси прутик хану скажи шахаржан просила сделать прутика нужно шитья чепкена бурки башлыка</p>
      <p>старик пришел хану говорит</p>
      <p>одежда сшила твоя мудрая дочь</p>
      <p>старик отдал хану ивовый прутик повторил слова дочери</p>
      <p>хан выслушал подумал принес куриное яйцо отдал старику говорит</p>
      <p>отнеси это яйцо дочери пусть сделает одну ночь яйца вылупился цыпленок подрос курицы курицу пусть ощиплет зажарит дорогу принесешь курицу сюда</p>
      <p>старик взял яйцо понурый пошел домой эх беден думает куры одну ощипал зажарил хану отнес дома старик отдал яйцо дочери передал наказ хана</p>
      <p>тревожься отвечает дочь ложись спать утра придумаю</p>
      <p>утром шахаржан дает отцу наперсток проса говорит</p>
      <p>передай просо хану пусть посеет сегодня соберет урожай скажи вылупившемуся цыпленку нужен корм</p>
      <p>увидев старика хан спрашивает</p>
      <p>курица</p>
      <p>старик отдал хану просо сказал учила шахаржан хан нашелся ответить отпустил старика миром тех пор шахаржан отец зажили спокойно</p>
      <p>некоторое время шахаржан каким делам пришла ханский дом жена хана спросила чья дочь услышав ответ закричит</p>
      <p>тебе вырасти это закружила голову хану больно ударила девушку лбу</p>
      <p>шахаржан заплакала пошла домой дороге встретился хан</p>
      <p>почему плачешь спрашивает</p>
      <p>шахаржан рассказала обо всем хан видя красоту девушки вспомнив уме решил взять жены день развелся женой женился шахаржан</p>
      <p>прошло времени мало аула хана поднялись друг против друга хан подумал примирить собрался уезжать своим делам отъездом наказал жене</p>
      <p>придут посланные обоих аулов вздумай мирить пусть режутся</p>
      <p>рассветом ханский дом пришли посланные обоих аулов хана обратились ханше шахаржан выслушала подумала помирила резня кровопролитие прекратились</p>
      <p>несколько дней вернулся домой хан люди встретили говорят</p>
      <p>умная жена примирила наших посланных самым спасла многих людей смерти</p>
      <p>услышав это хан разгневался позвал слугу сказал</p>
      <p>ступай моей жене скажи пусть берет хочет уходит моего дома отцу</p>
      <p>говорит шахаржан сделаю велит пусть сначала придет своими друзьями выпьет бозы которую приготовила</p>
      <p>хан собрал друзей пришел пить бозу пили середины ночи напились допьяна шахаржан приказала положить пьяного хана арбу сама села туда привезла мужа дом отца</p>
      <p>утром хан проснулся смотрит понять</p>
      <p>спрашивает</p>
      <p>доме моего отца</p>
      <p>сюда попал</p>
      <p>велел уйти дому захватить собой дороже решила взять собой отвечает шахаржан</p>
      <p>хан подумал говорит</p>
      <p>вели поскорее запрячь арбу поедем домой пока люди узнали</p>
      <p>хан своей женой вернулся домой тех пор шахаржан управляла ханством наравне ханом</p>
    </body>
  </text>
</TEI>