<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на ногайском (с. 338-340) и русском (с. 351-353) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/520075/nogayskiy-rayon.html">Nogayskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/797118/kumli.html">Kumli</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1960</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Черкесов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Джанибеков</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_4">
    <body>
     <head>41 Гадальщик Шегертки (ног.) </head>
     <p>акмак акмака аргамак аулу баи бай бая бая бедные бедняк вел весть вора давно давным даст десять дочь жизнь имени коня коня краже лошадей любимый найдет народ нищенскую однажды паслись распространил самый судьей табуны темный тому тысячами узнав укажет украл хана хана шегертки это</p><p>акмак акмак аргамак аргамак бай бай байского баю вместе вора гадальщиков гадальщиков гадать десять искусство коня лошадей мог находится нашелся никто ними отдал помогло пришел рассказал совещаться созвал стали указать шегертки шегертки шегертки</p><p>акмака бай бая великим вызвал дней золотое кольцо которые пропало созданы срочно тангри тех шегертки</p><p>акмак бай дам золота кольцо мешок моих найдешь осталось предков сказал тебе угадай украл это</p><p>задумался отгадать попросил шегертки</p><p>бай будь всем дай мыслями немного обо приду скажу сказал собраться терпелив хозяин</p><p>задумал запоет петух третий убежать</p><p>акмак бай вернулся одного оставил шегертки юрту</p><p>аулу бая братьев братьев быстро весть гадальщика громко закричал запел кольцо которые младший нем первый первым петух подслушать подслушивать приезде пришел разговор распространилась решили собрался трое узнали украли шегертки шегертки шегертки</p><p>первый пришел</p><p>брат братьям встревоженный говорит младший побежал подумал приходе своим шегертки</p><p>братья верите моем мои подслушайте пойдите приходе сами узнал</p><p>братьев второй запел петух подслушать пошел приложил средний ухо</p><p>закричал облегчением шегертки</p><p>второй пришел</p><p>брат быстро вернулся домой испугался средний</p><p>вместе давайте подслушаем пойдем предложил старший</p><p>сделали</p><p>братья двери запел петух подкрались третий юрты</p><p>братья выбежал колени крикнул пришли радостно сказал старший трое увидев упали шегертки юрты</p><p>аллаха баю жизни кольцо нам ради рассказывай украли это</p><p>обрадовался услышав шегертки это</p><p>акмака бая гусю дайте кольцо кольцо ногу сделайте сломайте</p><p>велел великий великий вознаградит гадальщик наш пусть сделаем спасибо тангри шегертки</p><p>баю бедняки гуся заставили кольцо ногу пошел проглотить сказал сломали смело шегертки</p><p>бай ваш гусь кольцо проглотил твое хозяин хромой</p><p>акмак бай золота кольцо мешочек обратно отдал получив свое шегертки</p><p>акмак бай бай баю богатства великом гадальщике гости дать загадку койбагар койбагару оба обещал однажды одну отгадает половину поспорили пришел рассказал своего своему соседу шегертки шегертки</p><p>бай имя ка койбагар кузнечика отгадать поймаю попробует преподнесу пусть решил шегертки</p><p>второй говорит другое завернул койбагар кузнечика место наклонился наклонился поймал поймал поймать принес прыгнул третий тряпку шегертки</p><p>гадальщик руке скажи хороший это</p><p>буду вознагражден отгадаю спрашивает шегертки</p><p>бай богатства койбагар моего половиной сказал</p><p>еле затруднился произнес слышно шегертки</p><p>второй первый попался прыгнул прыгнул спасся спасся третий шегертки</p><p>воскликнул говорил истинного койбагар который поняв попался слов смысла шегертки</p><p>богатства великий гадальщик действительно отдал половину своего узнал</p><p>богатство достатке жить поживать получил стал шегертки</p></body>
   </text>
  </TEI>