<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/483439/terekli-mekteb.html">Terekli-Mekteb</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рахметов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_35">
    <body>
     <head>28. Омирузак </head>
     <p>батырхана бедняк вечером возвращались давно давно дни жил заботах имени кроме маленькую матери мать никого омирузак омирузак проводили свете старухи трудах ханстве целые юрту</p><p>алтыншаш бай бая время встречного выдавать выдать вышли девушка девушке дней дней дорогу дочь еды замуж имени лохмотьях несколько никто одно омирузак омирузак отправился первого переметной поисках полосатой прихватив пришел пришло путь работы решил сватался согласилась сумой тамошнего увидели улицу ханство это юношу</p><p>бай говорит накормил напоил призвал</p><p>даю джигит дом дочь жены можешь свой тебе увести</p><p>алтыншаш богачу будем взял вместе горькими дальше девушку девушку доме дороге думает думать жить жить занялась копеек которой лепешки мать месяц молодых мужа муку мыслями накормила нанялся нарадуется насмотрится настоящей нашлось обрадовался одному омирузак омирузак омирузак омирузака пекла плохонькой повел подошел покупал получал получала пятьдесят работники работу радуется руку своей своей семьи сказать слова смотрит соль стали счастье счастья увидела улыбнулось чай шитьем этими юрте юрты</p><p>арбу ауле аульчан базар базара базаре бросили ворот двух домой друзья жене заработок кошек кошек кошек кошек кошками кошки купил купить купленных мало матери мешок могут нему однажды омирузак омирузак омирузак отвезти отправился очередной подумал получив попросил посмеялись пригодиться продавал расспросил своей своих соли таки увидел чая человек</p><p>аул аула возвращались глаза домой дороге жителей заблудились незнакомый носа ночью односельчане омирузака попали смотрят такое удивляются уха хватает</p><p>аула видно глаза грызут звери какие конец которые люди наступил невиданные носы отвечают отгрызают повсюду подряд проникают развелись света спящих уши</p><p>беде быстро вашими врагами конец которые можем наступит отвечают падишаха помочь путники расправятся света</p><p>аула выпустили груду двумя ели жители золота кошек кошки крыс мешками мешок одарили переловили пили пить пока путники путников радостях развязали сами словами стали стол уселись целую этими</p><p>алтыншаш аула вместе день достигли друзья затащили золото золотом кизяк лишились матерью мешок мешок мешок нем омирузака омирузака омирузака оставили отправились путь радости развязали рассудка решила родного трудом тяжелый увидела увидели ушли это юрту юрты</p><p>алтыншаш арбу день дом дома купили мать нужно омирузака следующий хороший</p><p>алтыншаш аула верно вернулся войдя втроем вышла голоду грустью дней доволен дождавшись дом дом доме дому женой зажили заработков знала мать мужа накормить нес новом новый окраине омирузак омирузак омирузак очень переночевать подумал попросил провела прошло пуста радостях разрешения собой соль счастливо увидел увидел узнала умерли усадить хозяев чай юрту</p><p>возвращался время выросло дворе дерева дерево дни домой жена заработков зарыл змею змея знали золотое купил месте некоторое омирузак омирузак омирузак прошли тайну умерла</p><p>алтыншаш выболтала говорит дерева жене молла моллы мужу нечаянно однажды омирузаку пришел рассказала своему та тайну</p><p>дерева знает знаю золотого никто омирузак тайны твоего эй</p><p>омирузак отвечает</p><p>богатство вправду дерева жена знаешь золотого мое молла тайну твои</p><p>богатство возвратился дерева дом жену заброшенную золотого матерью молла омирузак омирузак омирузаку отдал поведал свое старую тайну юрту</p><p>однажды омирузаку прорицатель сказал сне явился</p><p>взойдет востоке глаз завтра зайдет западе солнца</p><p>говорит молле омирузак отправился проснувшись</p><p>взойдет глаз дерева золотого моего молла откуда разгадал сегодня скажи солнца тайну эй</p><p>говорит молла рассмеялся</p><p>взойдет востоке встает живешь зайдет западе заходит знаешь каком мире откуда пор сих солнце солнце</p><p>давай наоборот омирузак сдается сегодня спорить</p><p>богатство верну говоришь дом жену жену молла отдам придачу согласился твое тебе</p><p>богатство вернул взошел востоке выиграл глаз действительно день дом жену жену запада зашел моллы омирузак получил придачу солнца спор</p><p>говорят жить завистливого зажжется зря лампа молла народе нищете остался хитрый</p></body>
   </text>
  </TEI>