<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 98-101.</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="nog">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
            <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_nog_rus_40">
    <body>
      <head>33. Сказка об одном джигите </head>
      <p>давние давние времена козы ходили толстыми дочь хана кадием скворец колдуном воробей жил воде жаворонок иноходцем быстрым поток жил старик старика сын гуся этих краях кого гусей</p>
      <p>дней какого месяца старик заболел позвал сына сказал</p>
      <p>сын суждено умереть прошу режь продавай наших гусей тебе пригодятся</p>
      <p>отец ответил юноша исполню твою просьбу сохраню гусей</p>
      <p>однажды хан тех мест жил юноша тяжело заболел призвал знахарей сказали</p>
      <p>хан излечиться должен съесть гусиную сорпу мясо гуся</p>
      <p>хан тотчас послал своими вазирами приказал</p>
      <p>отправляйтесь угодно достаньте гуся</p>
      <p>вазиры отправились поиски долгих расспросов нашли сына умершего старика</p>
      <p>продай нам одного трех твоих гусей просят юношу наш хан тяжело заболел знахари сказали гусиная сорпа мясо гуся спасут верной смерти продлятся дни дней ищем гуся хана кого кроме гусей</p>
      <p>юноша верный обещанию которое дал отцу сказал</p>
      <p>могу продать гуся смертью отец наказал продавать резать этих трех гусей</p>
      <p>сколько просили вазиры добились согласия юноши силой забрали гуся принесли хану хан поел гусиной сорпы мяса гуся стал поправляться</p>
      <p>снова призвал вазиров приказал</p>
      <p>отправляйтесь тому джигиту привезите одного гуся</p>
      <p>вазиры выполнили приказ хана силой забрали юноши другого гуся хан второй поел гусиной сорпы мяса гуся стал чувствовать третий наказал своим вазирам принести гуся отняли юноши последнего гуся хан третий поел гусиной сорпы мяса гуся окончательно поправился радостях хан повелел построить новый дом прослышав юноша взял топор пошел город жил хан подошел строящемуся дому сказал</p>
      <p>строят неплохо дерево никуда годится</p>
      <p>услышав слова вазиры пошли хану сказали</p>
      <p>джигит сказал твой новый дом строят плохого дерева видно большой мастер</p>
      <p>пусть придет ко повелел хан</p>
      <p>джигита пригласили дом хана</p>
      <p>скажи сын знаешь толк дереве спрашивает хан</p>
      <p>хан атай отвечает джигит</p>
      <p>едем тобой лес будешь выбирать деревья делать зарубки сказал хан приказал слугам оседлайте нам коней</p>
      <p>затем хан джигит вскочили коней поехали лес джигит прихватил собой топор делать зарубки лесу спешились хан сказал</p>
      <p>сын пометь подходящие деревья</p>
      <p>хан атай деревья никудышные пойдем глубь леса</p>
      <p>джигит завел хана самую гущу леса отрубил толстую ветку давай бить хана бьет приговаривает</p>
      <p>мои гуси твою беду мои гуси твое горе</p>
      <p>джигит избил хана лишился чувств</p>
      <p>слуги ждут своего хана думают почему долго видят лесу выходят оседланные кони слуги созывают народ посылают поиски хана люди вошли чащу леса смотрят хан лежит чувств джигита нигде подняли хана отвезли домой хан пришел спросил случилось вспомнил говорит</p>
      <p>оказывается юноша хозяином гусей поистине сын свиньи</p>
      <p>джигит избил хана долго мог поправиться болезни конца услышав продолжительной болезни хана джигит переоделся моллой пришел город хана</p>
      <p>излечиваю болезней говорил каждому встречному</p>
      <p>хан услышал мудром молле пригласил</p>
      <p>слышал сын излечиваешь болезней сказал хан мнимому молле поставишь ноги дам тебе целый бурдюк золота</p>
      <p>хан атай вылечу мое лечение имеет силу лишь ночью полной темноте рядом души</p>
      <p>пусть сын соглашается хан</p>
      <p>мнимый молла сел возле ложа хана говорит</p>
      <p>пока стемнеет почитаю</p>
      <p>пока стемнеет почитаю</p>
      <p>хан радуется молла читает лишь выздороветь покажу хозяину гусей</p>
      <p>наступила полночь всё ханском дворце затихло хан слышит</p>
      <p>мои гуси твою беду мои гуси твое горе</p>
      <p>этими словами мнимый молла бросился хана избил полусмерти убежал</p>
      <p>утром ханша взяв еду вошла покои хана увидела лежит чувств моллы нигде созвала слуг те могли сказать</p>
      <p>дней месяцев болел хан поправился сказал</p>
      <p>избил хозяин гусей поймаете убьете убьет</p>
      <p>хан приказал собрать людей ханства джигита среди хан поднялся крышу своего дворца увидел вдали человека</p>
      <p>вон вдали идет человек говорит хан своим приближенным наверное это хозяин гусей</p>
      <p>весь народ слуги хана побежали человеком хан остался джигит подобрался хану схватил стащил вниз хан говорит</p>
      <p>пощади оказывается умный глупый дам тебе жены дочь половину своей казны убивай</p>
      <p>джигиту отпустил хана</p>
      <p>вернулись слуги весь народ хан сказал</p>
      <p>бросили джигит которого искали вами мог убить пощадил дал слово отдать жены дочь половину своей казны</p>
      <p>людям сказать хан это согласился пусть</p>
      <p>хан устроил той семь дней семь ночей пришли дальние близкие соседи хана богатыри боролись дураки дрались голова разобьется папахе рука сломается рукаве слепые падали споткнувшись хромые поскользнувшись горячей сорпе вытекавшей опрокинутых мисок</p>
      <p>джигит хозяин трех гусей получил жены дочь хана половину казны зажил довольстве счастье</p>
    </body>
  </text>
</TEI>