<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 213</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на ногайском (с. 335-336) и русском (с. 347-348) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.-Х.Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Джанибеков</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шихмурзаев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_3">
    <body>
     <head>26 Мудрец Джийренши (ног.) </head>
     <p>баранов времена вызвал давние жил показал приказал служившего старика хан шесть</p><p>баранов весной забери пригонишь этих ягнятами</p><p>баранов вдоволь вернулся всем дома домой дочери дочь ели зарезал зиму знала которая мясо обо опечалился ослушаться посмел совету старик старик старика</p><p>бетеге бетеге весной воина вышел девушка девушку делает дочь дружины который лесу матрас набить отца охоту повстречалась послал ребенка родил своего своей сказала собиравшая собирает старика траву траву увидев узнать хан хан</p><p>девушка девушке известие ответила очень подошел правда спросил такое удивился услышав хан это</p><p>мужчина ребенка родить спросил удивленно хан</p><p>баран девушка ответила родить хану ягненка</p><p>взял выдал дворец девушка девушке девушку джийренши жениться замуж неудобным приближенных свой совету согласилась стало стыдно считая тайно хан хан хану ходить хотел шешена</p><p>ест лев объедков пристыдила собак</p><p>джийренши джийренши женой захотел мудрец намерениях нарочно пристыдить развестись рассказала решили хана хана</p><p>джийренши осудить отец пусть разведемся сказал сходит твой хану</p><p>пошел старик хану</p><p>возвратил джийренши другая купил пожаловался сад сад сгнила съел часть часть яблок яблок</p><p>вызвал говорит джийренши значит мудрец объяснить потребовал суд хан это</p><p>купил медведя сад саду следы увидел</p><p>джийренши намерениях понял сказал слова смутился узнал услышав хан</p><p>будь джийренши женой заходил медведь помирил сад спокоен твой трогал хотя яблок</p><p>дружбе жить согласии стали</p><p>вопросов вышел дворца джийренши джийренши жена жены задал любимой навстречу несколько однажды отправился путешествие смерти сообщить сразу умерла человек</p><p>мать умрет человеком</p><p>айман высохнет джийренши мать озеро ответил умрет</p><p>брат умрет</p><p>лунные растрескаются рога</p><p>сестра умрет</p><p>обсохнут ребра</p><p>жена умрет</p><p>валится горе дом дома другие жены мужа обновляется одни покой постель приходит радость собою третьи умирают умирают умирают уносят юрта</p><p>вел вместе вопросов всадника встретил джийренши джийренши догадался дороге жена жены который лошадь нему новой обратился одну поводу поздоровались поисках пошли поэтому пустился словами старика странствия умерла этих</p><p>дай лошадь лошадь рядом садись тобой</p><p>взглянул всадник джийренши дорог дошли одну продолжал путь развилки свой сказал сказал указал</p><p>дорога извилистая извилистая прямая прямая хотя хотя эта эта</p><p>всадник понял</p><p>деревянном джийренши котле нему обратился отец похлебки хочешь</p><p>домой дочери понял придя продолжал путнике путь рассказал старик странном</p><p>дочь объяснила поняв слов смысл этих</p><p>выражением дай деревянном должен дорога жизни жизни закурить идти извилистая извилистая котле лошадь лошадь молодой означают опасна опасна похлебки правой предложил прямая прямая рядом садись сказав сказать слова словами старше стороны тобой трубку хотел хотя хотя хочешь человек</p><p>волосы вошедшего джийренши джийренши дочь заехал которая однажды расчесывала сказала старика увидев хозяина юрте юрту</p><p>голову джийренши натягивать неудобно оглядел платок сказал стала ушей юрта юрту</p><p>дымоход оказывается приплюснутый юрты</p><p>девушка ответила</p><p>дым дымоход идет приплюснутый прямо хотя</p><p>взял волос волосы голове горсти горсть дала девушка девушка девушке джийренши джийренши земли земли нагнулся песчинок показала понять протянул свои сказать сколько сколько столько столько ума ума хотел</p><p>девушка джийренши женился очень понравилось умна</p></body>
   </text>
  </TEI>