<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
                <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 213</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на ногайском (с. 335-336) и русском (с. 347-348) яз.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="nog">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.-Х.Ш.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Джанибеков</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Д.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Шихмурзаев</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_nog_rus_3">
    <body>
      <head>26 Мудрец Джийренши (ног.) </head>
      <p>давние времена жил хан вызвал старика служившего показал шесть баранов приказал</p>
      <p>забери этих баранов пригонишь весной ягнятами</p>
      <p>опечалился старик ослушаться посмел вернулся домой дома старика дочь которая знала обо всем совету дочери старик зарезал баранов зиму вдоволь ели мясо</p>
      <p>весной хан вышел охоту лесу повстречалась дочь старика собиравшая траву бетеге увидев девушку хан послал воина своей дружины узнать делает девушка сказала собирает траву бетеге набить матрас своего отца который родил ребенка</p>
      <p>услышав такое известие хан очень удивился подошел девушке спросил правда это девушка ответила</p>
      <p>мужчина родить ребенка удивленно спросил хан</p>
      <p>баран родить ягненка ответила девушка хану</p>
      <p>хану стало стыдно взял девушку свой дворец считая неудобным жениться совету приближенных хан выдал замуж джийренши шешена хан хотел тайно ходить девушке девушка согласилась</p>
      <p>объедков собак лев ест пристыдила</p>
      <p>рассказала джийренши намерениях хана мудрец джийренши захотел пристыдить хана женой решили нарочно развестись</p>
      <p>разведемся сказал джийренши пусть твой отец сходит хану осудить</p>
      <p>старик пошел хану</p>
      <p>джийренши купил сад часть яблок съел другая часть яблок сгнила сад возвратил пожаловался</p>
      <p>хан вызвал джийренши суд потребовал объяснить это значит мудрец говорит</p>
      <p>купил сад саду увидел следы медведя</p>
      <p>хан услышав слова понял джийренши узнал намерениях смутился сказал</p>
      <p>хотя твой сад заходил медведь яблок трогал будь спокоен помирил джийренши женой</p>
      <p>стали жить дружбе согласии</p>
      <p>однажды джийренши отправился путешествие умерла жена человек дворца вышел навстречу джийренши сразу сообщить смерти любимой жены задал несколько вопросов</p>
      <p>человеком умрет мать</p>
      <p>умрет мать высохнет озеро айман ответил джийренши</p>
      <p>умрет брат</p>
      <p>растрескаются лунные рога</p>
      <p>умрет сестра</p>
      <p>обсохнут ребра</p>
      <p>умрет жена</p>
      <p>одни жены умирают мужа постель обновляется другие умирают уносят собою покой радость дома дом приходит горе третьи умирают юрта валится</p>
      <p>этих вопросов джийренши догадался жена умерла поэтому поисках новой жены пустился странствия дороге встретил старика всадника который вел поводу одну лошадь поздоровались пошли вместе джийренши обратился нему словами</p>
      <p>дай лошадь тобой лошадь рядом садись</p>
      <p>всадник взглянул сказал продолжал свой путь дошли развилки дорог джийренши указал одну сказал</p>
      <p>эта дорога хотя извилистая прямая эта хотя прямая извилистая</p>
      <p>всадник понял</p>
      <p>отец хочешь похлебки деревянном котле обратился нему джийренши</p>
      <p>старик понял продолжал путь придя домой рассказал дочери странном путнике</p>
      <p>дочь поняв смысл этих слов объяснила</p>
      <p>слова дай лошадь тобой лошадь рядом садись означают молодой человек должен идти правой стороны старше словами дорога хотя извилистая прямая хотел сказать опасна жизни выражением хотя прямая извилистая опасна жизни сказав хочешь похлебки деревянном котле предложил закурить трубку</p>
      <p>однажды джийренши заехал юрту старика хозяина юрте дочь которая расчесывала волосы увидев вошедшего джийренши сказала</p>
      <p>неудобно юрта ушей стала натягивать голову платок джийренши оглядел юрту сказал</p>
      <p>дымоход юрты оказывается приплюснутый</p>
      <p>девушка ответила</p>
      <p>хотя дымоход приплюснутый дым идет прямо</p>
      <p>джийренши нагнулся взял горсть земли протянул девушке девушка показала свои волосы джийренши хотел сказать столько ума сколько песчинок горсти земли девушка дала понять столько ума сколько волос голове</p>
      <p>джийренши понравилось девушка очень умна женился</p>
    </body>
  </text>
</TEI>