<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_187">
    <body>
     <head>УФ </head>
     <p>бедняк вечер гопорит дело жил однажды пришел свете своим сын сын сыном телят цас</p><p>бедность взбесилея говорить дня дочь дочь завтра мечтать надоела одного отец отец отправляйся пойдет пойду радостного раскричалея сватать сытого телятам телятника ханская ханскую</p><p>дочку настаивал нашего отец пойдени сватать сын сын тебе хана</p><p>вернувнтись вечер домой идти молодец отец подумал пошел рано спросил сын телятам утром хану</p><p>девицу еватать ту ходил ходил</p><p>вещи глупости говорить дом заботься насилу ответил отец отец покинуть полно родной свои собрал сын телятах удержал хотел</p><p>сказал сын</p><p>взад войти вперед встав дворцом дома завтра затылке однако оставайся побоялся пойденть поплелся поутру почесывая пошел пред старик сын телятам увидел увидишь хан хану ходил</p><p>бараний бедняк бок вероятно вечер дал мерку муки отца подумал пришел пришел пропитание просить спрашивает старику сын хан</p><p>ходил</p><p>бараний бок дочь муку огорчилея отец отцу полезнее принес сказал сказал сын сын телятам утром уходя ханская ходил это</p><p>видать исполнишь мою просьбу сына тебе</p><p>ахая дворцу охая поплелся поутру старик увидел хан ханскому</p><p>старик тебе</p><p>бует великий городских дает делать дня дочь знаю знаю казни пасет покоя сватал сошел сын твою телят тре ума хан</p><p>ва дочь других искусствах казнить отдам пастух посмотрю превосходит смышленостью способен старик твой телячий</p><p>вернулся домой ответом отец пришел рассказал старик сын этим</p><p>вместе завтра знаю идти искусства край м мной никакого пойти пока приготовься пришлось света сказал сын узнат хотя</p><p>возразил волки горя забота отвечал отец отпустят подохнут пусть пусть сделаем съедят сын телят телятами хозяева хозяева</p><p>вздохнул встав дошли пока пошли рано сел сильно старик устал утром холма шли</p><p>ф ф</p><p>выекочил надвое неизвестный раскололся холм</p><p>звал надобно спросил старик тебе</p><p>звал ответил сказал старик устал уф</p><p>дело зовешь имя мое неизвестный показалось разговорились сказал сказал старику узнав уф уф</p><p>башен башни вернулся видит вместе вокруг выше год год гурии дворцы домой дочь зеылю искусству молодец молодец молодца некуспика огляделся одной оставь отец подобная приходи свете серебряные сидит сказал смьпилености согласился старик сыном уфа уфом учиться ушел хрустальные</p><p>лягу молодца немного отдохнуть угости хорошенько этото</p><p>взгляда девица друг друга молодец наш первого полюбили</p><p>молодцу сказала</p><p>говори искусство искусству каждого многих молодца начнет неть отец отец познал поймешь понял понял скажешь смотри смышлености спрашинвать убил убьет урока уф учить учить хочет чачал этак</p><p>каждого снрашивал урока</p><p>понял</p><p>всем екоро молодец отвечал очень превосходить своего стал учителя</p><p>вытчел год отец отцу пришел прошел раскрылся ровно сказал старик старик сыном уф холм этак юноша</p><p>безмозглым дураком оказался сын твой це</p><p>возьми высокое год искусство лый пасти понапрасну самое телят учил</p><p>бранить дорогой стал старик сына</p><p>видом горя досыта дочери думал жениться задумал искусству меныше мудрости набраться научиться поесть своих старику таким таким телятах умом ханской хлопот</p><p>вид вымолвить едва жеребца заиграл заржал затем лишь обычный отец превратясь приняв свой серого сказал слова снова сын успел</p><p>искусство твоему это</p><p>искусство искусство ответил отец сын</p><p>вид еребряного золотогривого менял облик образом оленя отцу подобным постоянный превратился приняв свой свой сказал сто сын ястреба</p><p>базар базар базарный базарный базарный ближайший буду вернулея вернулся всем второй вывзеди гнедого говори день день день деньгами дойствительно дойти домой домой дому жеребца жеребца жеребца знай карманы молодец молодец наполнив недоуздком никому отец отец очага очагом очагом пену повел повел получив превзошел превратился превратился превращусь продав продавай продавать продавать продай самого серого сидеть сидит сидит смотри снова старик старик сын сыпи триста ту туманов успеешь уфа это</p><p>базар базарный день жеребца ином молодец незнакомец нему облике отец повел подошел поропого походкой превратился торопливой третий уф эго</p><p>цена</p><p>триста туманов</p><p>деньги коня незнакомец отдав стал уводить</p><p>недоуздком недоуздок неё отдай продаю сказал старик</p><p>мине недоуздок незнакомец оставь прибавлю сказал сто туманов</p><p>согласился старик</p><p>дам двости</p><p>согласился старик</p><p>делает е жадности зная коня недоуздком обезумев отпустил предложил старик триста туманов</p><p>глаз коня покатились слезы</p><p>внутрь вошел вышла держа дочь коня молодца надвое па повод погнал позвал приехал рассек своему сев сразу стеганул узнала уф холм холму</p><p>дай изрублю меч сказал уф</p><p>вошла выкинула двор дом дочка забросила закричала меч ножны</p><p>лишь меча нигде ножны одни отеп</p><p>дай копье сказал уф</p><p>выкинула двор дочка древко забросила закричала наконечник стальной</p><p>древко лишь наконечника одно отец</p><p>дом дочери исхать оружие отдал повод пошел уф</p><p>голубя девица коня недоуздок нревратившиеь отпустила сизого сняв тотчас улетел</p><p>вырвался вырвался дочь кричала отец</p><p>белого белоснежной бородой васедка взвилея виде виде влетев впереди вслед выбежав головы голубь голубь голубь голубя голубя двор дворца допытывался дочь захотела зерно зерно каком каком клевали клевали клевать клюнуть кот кота красное кречет кречет кречет кречета кречету крыльями летели матери мелким наседка наседку начали обернулся оборвал одно окне окно оно осталось превратилея превратилось превратился превратился превратясь просо просом протянул протянул птенцам птенцы пятью рассыпалось руку сел сказала старик старика старику стоял толетого уф уф хан хан хану хлопая цыплятами яблоко яблоко</p><p>вид молодец прежний приняв свой сказал хану</p><p>искусство повелитель это</p><p>искусство какое молодец</p><p>выдай дал дочь искусство коли молодец сказал слово это</p><p>веревка длинная дочери дочери женился короткое молодец неосьх па пришел рассказать слово сначала сюда узнал уфа ханской хватит это</p></body>
   </text>
  </TEI>