<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_181">
    <body>
     <head>КРАСАВИЦА АЖНАГУХАР </head>
     <p>поздним вечером сидели сестры шерсть старшая сказала</p><p>б женился наш хан одного клубка шерсти наткала столько сукна хватило ханское войско</p><p>средняя сказала</p><p>одной меркой мука накормила войско</p><p>заговорила младшая</p><p>ябы родила сына жемчужными зубами дочь золотыми кудрями</p><p>это время хан стоял окнами слышал вскоре женился младшей сестре нервой ночи забеременела поутру хан отправился войну</p><p>поеле отъезда ровно девять месяцев родила молодая жена сына жемчужными зубыми дочь золотыми кудрями</p><p>зависти старшие сестры отняли детей н подменили щенком котенком хану отправили гонца вестью жена родила щенка н котенка</p><p>детей сестры отдали рабу велели бросить ущелье которое густо заросло крапивой хан получив такую дурную весть очень разгневался послал гонца повелением</p><p>щенка котенка бросить реку мать завернуть ослиную шкуру положить воротами всяк входящий выходящий плевал бесстькую</p><p>раб бросил детей ущелье поросшее крацивой подошла златорогая лань легла нозле досыта накормила своим молоком кормила пока дети выросли вогда выросли лань пошла дети нею шли опи шли пришли одному замку вошли видят души убранство царских хоромах вдосталь стали жить брат ходил охоту сестра оставалась хозяйничать дому</p><p>однажды брат охоте сестра купалась ручье который протекал замком купалась обронила волосок головы вода унесла ручей протекал владения отца</p><p>случайно попал волос кувшин одной вдовы отнесла старшим сестрам ханской жены те увидели золотой волос догадались дети живы пообещав вдове миого золота сказали</p><p>дерушки головы которой упал волос брат оба наши врати любой хитростью постарайся погубить юношу девушкой легко справиться вовек ве забудем твоей услуги пошла проклятая вдова прямо вверх ручью дошла замка застала сестру одну одинешеньку змеиному шепнула лисьи молвила вдова</p><p>можешь жить одна рядом тобой преданной души частенько случается дурное твоему брату следует найти тебе развлечение востоке двумя скалами которые ударяются одна другую растет яблоня сама собой говорит ладоши хлопает пляшет скажи брату пуеть принесет тебе веточку тобой разговаривать плясать даст тебе скучать</p><p>сказав это вдова ушла брат вернулся охоты сестра заплакала говорит</p><p>каждый день уходишь охоту развлечься заняться тоскую одна одинешенька</p><p>делать развеселить гиросил юноша</p><p>восточной стороне двумя скалами говорят растет яблоня сама собой говорит ладоши хломает н пляшет принесешь одну ветку яблони веселей</p><p>сел юноша коня погнал восточную сторону скалам скалы гулом ударялись одна другую расходились позади скал стояло дерево которое умело говорить хлопать ладоши плясать пройти нему скалами приказал молодец коню подтянуть живот подобраться заставил эго прыгнуть треском ударились скалы одна другую коню оторвало хвост молодец очутился той стороне отломив дерева ветвь выждал пока скалы разойдутся заставил копя прыгнуть обратно конь проскочил благополучно смельчак поехал домой</p><p>спустя некоторое время обыкновспию охоте снова пришла вдова выведать видит стоит девушкой яблоневая ветка говорит ладоши хлопает пляшет</p><p>долго будешь забавляться спро сила вдова девушке скучно жить подруги морем серебряных чертогах живет красавица имени ажнагухар красивее богаче умнее никого целом свете пошли своего брата пусть женится ажнагухар станет жить вашем доме тебе скучно</p><p>заронив такое желание сердце девушки вдова улнла брат пришел охоты сестра стала жаловаться</p><p>вее время бродишь лесам одна одна надоела эта ветка сойду ума рядом мною живого человека говорят морем серебряных чертогах живет красавица ажнагухар поезжай найди женись привези сюда жена сёстра</p><p>юноша очень любил сеетру отказывал сел доброго коня надел блестяшее оружие поехал день ехал ночь ехал оставил позади земель увидел краю дороги старика болышой бородой попривотствовал старик ответил</p><p>доброго пути тебе сын едешь спросил старик</p><p>юноша рассказал</p><p>еэжай туда сын сказал старик достигнеть желаемого подобных тебе храбрецов сватали ажнагухар вернулся живет серебряных чертогах окруженных водой стать берегу позвать выйдет зовущий окаменеет колен закричит второй откликнется окаменеет сердца появится третий зов камень превратится весь берег реки завален окаменевшими всадниками</p><p>будь счастлив отец сказал юноша младшие должны следовать советам старших таки поеду</p><p>день ехал ночь ехал доехал чертогов ажнагухар сказал старик увидел берег реки весь заваленный окаменевшими всадниками добрым словом помянул погибших позвал</p><p>эй ажнагухар</p><p>оша вышла юноша окаменел колен второй позвал вышла окаменел сердца третий позвал вышла ажнагухар весь превратился камень сестра ожидала приезда месяц прошел приехал четыре месяца прошло п отчаявшись подбила стальные подоптвы опоясалась веревкою взяла руки железный посох пошла той дороге которой уехал брат</p><p>шла шла отдыха куска хлеба встретила самого старика</p><p>путь держиить дочь спросил</p><p>опа рассказала твой брат давно окаменел сказал старик окаменевших юношей хотели жениться ажнагухар покизжется оживут дойдешь туда крикни крикни таки выйдет крикнешь</p><p>неужели прекраснее златокудрой загордилась</p><p>утерпит услыхав такое непременно выбежит</p><p>пошла девица дойдя места помянула добрым словом погибших плача обняла ка</p><p>менного брата затем став берегу реки крикнула</p><p>эй ажнагухар</p><p>та вышла застыла наша девица колен второй позвала вышла ажнагухар застыла девица сердца неужели прекраснее златокудрой загордилась крикнула девушка третий</p><p>эта златокудрая спросила ажнагухар вышла</p><p>грохотом стали оживать каменные богатыри бсе называли юношу братом девицу сестрой ажнагухар села золотую лодку переправилась берег богатыри сказали</p><p>юношу назвали братом ибо благодаря ожили отдаем первенство выходи замуж будь нам сестрою</p><p>ажнагухар согласилась</p><p>венился юноша красавице пушек стреляли вверх пушек стреляли вниз целый месяц ве умолкали барабаны зурна взяв ажнагухар рабами рабынями всеми сокровищами прихватив богатырей поехал юноша свой замок месте встретил старика назвав своим отцом юноша взял собой обещая кормить жизнь проводив молодых дома пожелав доброго здоровья богатыри поехали каждый сторону прежнему юноша стал каждый день ходить па охоту</p><p>однажды возвратясь встретил множество поадников которые сбились дороги среди отец своими нукерами привел юноша свой замок велел подать богатое угощение утром проводил путь</p><p>спустя немного времени прислал хан человеки звать юношу домашних гости</p><p>собрались гости старик сказал юноше</p><p>дворцом хана увидишь женщину завернутую ослиную шкуру хан тебе скажет плюнь нееь спроси вина хан ответит тебе знать вины лежала всетаки отставай пока расскажет доехали ханского дворца воротами действительно увидели женщину завернутую ослипую шкуру</p><p>выйдя навстречу хан сказал юноше</p><p>илюнь</p><p>вина спросил юноша</p><p>тебе знать вины лежала ответил хан</p><p>скажи настаивал юноша</p><p>хан рассказал бдва окончил рассказ старик раскрыл юноше рот показал зубы затем снял девицы повязку распустил косы сказал царю</p><p>твои это дети похожи собаку кошку</p><p>обалдел хан изумления весь народ</p><p>опомнившись хан приказал вымыть бане мать этих детей одеть лучшее платье посадить престол обеих старших сестер раба бросившего детей поросшее крапивой ущелье вдову привязать хвостам диких кобылиц пустить поле</p><p>хан задал пир весь мир лились реки браги высилиеь горы мяса востока позвали зурначей запада барабанщиков пригласили плясунов канатоходцев вее видел рассказал</p></body>
   </text>
  </TEI>

  