<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 3. Оп. 5. Д. 124</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на авар¬ском (с. 16-19) и русском (с. 87-90) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахлаков</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахлаков</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_28">
    <body>
     <head>89 Рассказ человека с того света (авар.) </head>
     <p>ауле бедная двенадцатилетняя двухлетний дочка жена жила месте муж некоем некоем одна семья сын</p><p>бревна бык жили запрягали пару пахали поле таскали чужие чужим чужое</p><p>быка быка быка делить денег другого жена купить муж однажды одного плату подумали приходится работу собрать хозяином</p><p>базар базар быка быка вместе время деньги дома дорог дочерью дочерью дочерью дровами жена жена жена купить лес лес мальчика муж муж муж некоторое оставив отправился отправился покупать пошли развилке разошлись собрали</p><p>аула возвращаясь вязанки дочь дошли дров лесу мать набрав обратно окраины спросила</p><p>мальчик мама наш нашему приходу сделаем умер</p><p>заплачем мать поделать причитать сказала стала</p><p>вместе времени время выкрикивая вязанки горе доме домой женщины затем месте мужчины плакать плача подают причитаний причитать пришли разделили руку рыдая слез слова сняв собрались собрались спины стали</p><p>аул весь живого здорового мальчика собрался</p><p>быка голодные горе дома досталось дочерью жена зарезала испекла которые легли людей муки накормила оставшейся приготовила пришли разделить самой семьей спать угостить угощение хорошее чуреки</p><p>базара вернулся вечером войдя гордостью двор крикнул муж поздно</p><p>быка выводи жена посмотрим своего</p><p>ворота входи дом жена запри ой рассказать сказала хозяин</p><p>вошел всем дом жена обо рассказала случилось</p><p>всему встречу глупее жену изрезать куски людей подумал пока пройдусь решил свету сказал сначала</p><p>вдали вершину взобрался видит гору горы две дин ин огонек одну одну оставил оставил оставил отправился позади позади путь светит чужие</p><p>аул источнику намазом огонька омовение пошел пошел пришел рассвету свет сельскому совершить</p><p>ауле богатый вместе водой вышли день дому жена жена жена жили заметила который купец купец купца мгле мечеть молитву омовение предрассветной родника роднику совершал утреннюю человека</p><p>жена купца очень спросила увиденному удивившись</p><p>идешь откуда</p><p>знать ответил откуда родника света тебе человек</p><p>бог видал дай здоровья мать мои нему обратилась отец скажи тебе умерли эй</p><p>аллахом видел видеть говорят днем должны земле клянусь ночью одному ответил покоя триста туменов человеку</p><p>говорит денег передашь принесу человек эй</p><p>жена купца произнеся разрыдалась это</p><p>аллахом брать денег клянусь могу опаздывать путник сказал твоих</p><p>бог будут взял возьми дай жена здоровья купца попросила пусть сто тебе тебе туменов</p><p>быстрей долго ждать могу незнакомец приходи согласился</p><p>домой кувшин оставила побежала принесла туменов четыреста</p><p>затем купчиха моим оставь отдай передай привет родителям сказала сто триста туменов</p><p>богатства бросало быстрыми вернулась вернуться виду глупее гордая домой домой жар жена жены карман кувшином купца моей озноб оказывается плече подумал положив путника радостная свалившегося свете скрылся теплый шагами</p></body>
   </text>
  </TEI>