<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_183">
    <body>
      <head>ЦАРЕВНА-ЛЯГУШКА </head>
      <p>одной стране маленьком селе жил хан ес тремя сыновьями жепа недавно умерла однажды хан сказал своим сыновьям</p>
      <p>пора жениться поэтому сегодня идите край села пустите стрелы разные стороны залетит стрела пусть каждый ноищег невесту</p>
      <p>смели сыновья ослушаться пошли край сола пустили стрелы разные стороны стрела старшего брата попала крышу дома жил ханский визирь стрела среднего полетела дому ханского нукера стрела младшего угодила прямо лото старший сын женнлея дочери визиря средний дочери нукера младший пошел искать стрелу болоте когде вытащил олотной тины выпрыгнула лягушка заквакала другого оставалось юногзе взять стрелу нею лягушку грустный печальный пришел отцу очень рассердился сказал</p>
      <p>бери жену лягушку иди жить подальше отсюда лесной поляне стоит полуразрушенпый дом лучшего жилища заслуживаешь</p>
      <p>пришли дом лягушка заговорила человечьим голосом</p>
      <p>лягушка девица сброшу лягушачью кожу трогай иначе постигнет несчастье</p>
      <p>юноша пообещал лягушка сбросила кожу препратилась такую красавицу пораженный юноша упал обморок пришел схватил мерзкую лягушачью кожу бросил огонь увидев это девушка заволновалась опечалилась поздно</p>
      <p>прошла неделя однажды утром проснувитись младший сын хана увидел находится роскошном дворце это повелению жены ночь воздвиглись чертоги серебра золота</p>
      <p>диковинные сады невиданными фруктами среди великолепия красавица жена которой невозможно глаз отвести</p>
      <p>увидели это старшие братья злая зависть закралась душу м стали думать погубить счастливца думали думали решили сказать отцу краю света стоит чудесная мельница жерновов которой одной стороны течет масло стороны мед третьей сыплется мука мельницу охраняет страп ный дракон старшие братья уговорили отца послать чудесной мельницей младшего сына</p>
      <p>втайне надеялись брат вернется оттуда живьшм растерзает дракон</p>
      <p>позвал хан младшего сына приказал немедленно отправиться край света отобрать дракона чудесные жернова которых течет масло мед сыплется мука дав сыну это порученце отец предупредил</p>
      <p>выполнишь знай голова твоя сабля</p>
      <p>вернулся юноша жене се понурой головой жена спросила е случилось рассказал признался знает выполнить столь трулное отцовское приказание</p>
      <p>эх глупый сказала красавица сжег мою лягушачью кожу пришлось хвататься голову несколько минут заговорила снова</p>
      <p>иди тому болоту упала твоя стрела придешь крикни несколько мама теща придет мать саросит тебе</p>
      <p>надобно сынок расскажи спроси тебе делать</p>
      <p>нослушал юноша жену отправился болоту дойдя места свое время упала стрела стал звать</p>
      <p>мама теща</p>
      <p>болото молчало крикнул ответ раздался голос</p>
      <p>тебе надобно сынок</p>
      <p>болота выскочила большая лягушка</p>
      <p>рассказал юнопта своем горе спросил лягушка громко заквакала болота вышел оседланный черный конь седле висело дорогое оружие сказала лягушка</p>
      <p>возьми оружие садись коня паезжай мельницу возьми жернова привяжи седлу возвраттайся</p>
      <p>сел зятек вороного коня взял оружие прощался отправился путь скоро доехал леса миновал оставил позади одну нангу гору две чужих горы переплыл чистые реки пересек густые леса переправился реки ин дин месяц добрался таки мельницы глянул мельницей спит страшный дракон жернова вертятся быстро текут ручьи меда масла слез младший ханский сын коня дракона убил жернова приторочил седлу поехал домой ехал ехал оставил позади бурные реки высокие горы совершив месячный путь обратную сторону поздней ночью возвратился домой сбросил жернова дворе</p>
      <p>ы</p>
      <p>коня отпустил болото навстречу юноше вышла молодая жена которая ждала тоски горько плакала утром встал храбрец постели вышел двор видит собралась толпа смотрят удивляются жерновов бегут ручьи масла меда мука сыплется узнали отец братья пришли забрали жернова</p>
      <p>принялись старшие братья голову ломать погубить младшего решили отправить нижний свет умершей матери выведать находятся спратанные ею сокровища уверены брат вернется</p>
      <p>отец отправить младшего нижний свет нашей покойной матушке пусть выведает спрятаны сокровища</p>
      <p>вызвал отец своего младшего сына дал это трудное порученне</p>
      <p>сумеешь выполнить прибавил знай голова твоя сабля</p>
      <p>опечалился сын нришел домой понурой головой сразу поняла жена навалили какое трудное дело слезами сказала</p>
      <p>эх глупый худого неё случилось нами ожег мою лягушачью кожу думали жена твоя лягушка никто стал тебе завидовать</p>
      <p>рассказал какое поручение дано</p>
      <p>кена отправила тому болоту посоветоваться матерью</p>
      <p>встал юноша краю болота начал звать</p>
      <p>мама теща</p>
      <p>оплть выползла та толстая лягушка спросила</p>
      <p>тебе сынок</p>
      <p>зять рассказал квакнула момент появился серый конь лягушка сказала юноше</p>
      <p>садись коня понесется ветер смотри бей доедетнь просторной равнины поросшей цветами конь остановится входом пещеру оставь коня спустись пещеру</p>
      <p>попрощалеся юноша сел серого коня пустил весь опор теща учила оставив позади высокие горы бешеные реки переправился ин дин прибыл равнину зароснгую циетами конь остановился</p>
      <p>сразу сошел наш всадник наземь увидел яму спустился</p>
      <p>дошел нижнего света оттуда отиравился дальше внезанно мать увидела своего сына бросилась нему ин обняла сын упал колени рассказал случилось опечалилаеь мать заплакала пожил недельки две стал собираться домой землю мать сказала</p>
      <p>сундук сокровищами находится той комнате очаг зарыт землю возле столба отцу братьям передай привет также мое пожелапие пусть станут бродячими собаками скулят п воют горах</p>
      <p>попрешалея сын матерью поднялся наверх вышел белый свет конь стоит месте ждет ого сел коня отправился домой приехав</p>
      <p>енял е коня уздечку отпустил волю заржал конь понесся болоту откуда вышел открыл путник дверь вошел свой дом видит сидит жена сидит горько плачет увидев мужа целого невредимого бросилась нему шею</p>
      <p>следующий день пошел отцу рассказал спрятаны сокровища рыли яму очага достать хан спросил сына</p>
      <p>сказала мать еше</p>
      <p>ответил просила передать тебе старшим моим братьям пожелание трое превратились собак скулят воют горах</p>
      <p>передал сын пожелание матери тотчас хан оба старших сына превратились собак лаем воем убежали горы хозяевами богатств стали младтпий сын жена</p>
      <p>никто мешал счастью жили долго е</p>
    </body>
  </text>
</TEI>