<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки. (На авар, яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus"> / Сост. М.-С. Саидов. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/571887/botlikhskiy-rayon.html">Botlikhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/571888/botlikh.html">Botlikh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1974</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахмедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_13">
    <body>
     <head> 74 Ракукирш (авар.) </head>
     <p>баловали делать друг другом жил жил жил забот заставляли зная любили мать младший остался отцом очень прозвищу ракукирш родителей рос старшие сын сына сыновья умерли юноша</p><p>баловать вырос выходил дома еду ел заботы захотел золе камина ковырялся которую ленивым мальчик мальчик матери мать мать настолько немного отец перешли подрос последующем поэтому приготовила притронуться продолжала прозвали ракукирш родственники соседи сыне также умер чему</p><p>выходи дело дома какое мать найди нелегко прокормить просила сын</p><p>выходил говорила дома мать однако ракукирш</p><p>бахух выйди дверей дней дома другие другие зеленый красный крашенные мать натух наших праздника прямо раздают сказала сладости сын сыну уразы цвета яички</p><p>весть вышел дверь дома душе заперла засов мать медленным пришла раздаваемых ракукиршу сладостях шагом</p><p>вернулся вскоре говорил головку дать дверь дверь дом золой мать мать мешок обратно открывала открылась отправился поняв попросил просить пустили пустят путь ракукирш ракукирш ракукирш свежего сделала стал творога толкнул умолять шило</p><p>берегу большой воду гору горы две дин ин коленях нарт нашу огромный одну оказался оставляя пепла перешел перешел перешел перешел противоположном пьет реки реки реки сидит след смотрит собой чужие шел шел</p><p>бывало воротиться дай делать догнать дом испугался ка назад облако оставляя отцовский подумал позади поймет пройду пыли ракукирш сгорел сможет съесть</p><p>встречному золой испугался мешок нарт немного необычному очень пепла потряс потянулась продырявил сделал струя удивился шилом этому</p><p>берег воду возьми выжми камень камень нарт перебросил сказав удалой человек эй</p><p>белого величиной выдавил вытащил головку жидкость камень мешка ракукирш снег творога</p><p>вода идет крикнул нарту обращаясь посмотри</p><p>крикнул нарт очень ракукирш снова удивился этому</p><p>другую мою намочить ноги перенеси переходи реки сторону сторону хочется шее</p><p>берег говорит другую нарт перебрался посадил ракукирша реки сторону удивленно шел шею</p><p>легкий ой</p><p>держусь легок небо одной ракукирш рукой сказал тебе тяжело</p><p>говорит нарт небо отпусти</p><p>вонзил всей вытащил мешка нарта ракукирш силой шею шило</p><p>боли взвыл возьмись нарт небо нести ой ой рукой смогу снова</p><p>берег видят выбраться выпечкой гости гостя готовиться дворец делает дому заметил испугался мог накрыла нарт нарт нарта нарты немного нему никак огромной огромный одна перебрались перевернулась переворачивал подгорать подошедшие попросил пошел пригласил приему пришли проследил ракукирш ракукирш ракукирша ракукирша раскаленной самого сковороде сковородка сковороды спросили стал стала старался стоит сторона удивлением хлеб хлеба хлеба хотя это</p><p>горячую живот отвечает положил прошло разболелся ракукирш сковороду уберите</p><p>вино вмещающий встав говорит горячую дал доплелся еле затем кали ковш комнаты кончилось нартов нарты нарты общими огромный пить ракукирш ракукирш ракукиршу сели сковороду сняли стали стол столе трудом усилиями четыре</p><p>бочки брат вином дворе закопана землю иди которая наполни</p><p>бочку видят волоча вышел вышли двор двор долго ковш нарты огромную огромный окапывает посмотрели ракукирш ракукирш случилось трудом узнать</p><p>делаешь нарты спросили это</p><p>бочку вино говорит дом ковшиком маленьким перетащить понемногу ракукирш таким таскать целиком</p><p>бочку братья вином вытащить девять закопали землю наверное наполненную нартов подумали порожнюю сильный трудом хочет человек</p><p>балку вином вместе вновь дом дуновения завис ковш наполнив напротив нартов нарты пировать подбросило потолка пошли прямо ракукирша ракукиршем сели сидевшего чихнул</p><p>балке делаешь застрявшим нарты потолка спросили увидев эй</p><p>бревно комнаты которым моем огромное перекрыт показывая посмел потолок присутствии прутиком сказал ударю чихнешь чихнуть этим</p><p>бревно девять добро дом живы здоровы испугались леса называет нартов нарты опасного оставив подумали пока притащили прутиком разбрелись разные ракукиршу решили стороны страшно трудом уйти человека это</p><p>балки двор дом заложив места находя осматривать подмышки потолочной ракукирш руки спустившись стал счастья трудом</p><p>бежит брата встретила который который лес лиса мимо нарт нарта необычайной пришел пробегавшая рассказал силы спросила старшего убегал убежали убить хочет человек</p><p>бедняга воинственно зарабатывал заявила знаю которого кур лиса мать мной негодный непутевый очень перетаскала пойдем посмотришь прогнала ракукирш сделаю тому труслив хлеб человек это это</p><p>верю говоришь котором лису наверное нарт оставь оставь тебе умолял человек это</p><p>божилась вернуться вида возвращающегося воротам выход говорит домой испугался клялась кричать лиса лисе лисой лисья найти нарт нарта обращаясь очень подал подошел положения поясу поясу правду привязал привязанной ракукирш решил своему случай согласился стал старшего увидев хитрость это</p><p>девятерых ко лиса нартов недостаточно обманщица одним одного привела пришла сказал тебе</p><p>волоча лису нарт ракукирша слова собой убежал услышал</p><p>вернулся весело временем время детей доме жену зажил мать молодую нартов некоторое обосновавшись окончательно повеселившись попировав привел ракукирш ракукирш родив счастливо туда</p></body>
   </text>
  </TEI>