<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_179">
    <body>
     <head>МЕДВЕЖЬЕ УХО </head>
     <p>большой взвалил возьмись время дочку дочь жил красавица крича любила медведь напал некогда нем однажды откуда отцовском очень перепуганные плоды подругами подружки проводить птицы разнообразные разные рассыпались росли сад саду самые своими служанками служанки спину стороны убежал хан ханскую цветы чудесные ягоды</p><p>большим быстро время год день забрался лицом мать медведь медвежье медвежьими назвала неделю неделю неприступную остался очень пещеру родила рос сильным скоро спустя стал сына ухо ушами царевна человеческим</p><p>дома матери однажды отца спросил сын</p><p>каменную откуда пещеру попали родом тобой</p><p>мать рассказала</p><p>голову живот кончила кусок медведь медведя медвежье околел отломил покатился попал посльцнались прямо распорол рассказ скалы ухо ущелье шаги швырнул</p><p>матери медвежье сказал ухо</p><p>возвращайся глаза глядят медвежьими отцу пойду своему своими ушами</p><p>сделали</p><p>дочь другую медвежье одну отправилась отцу сторону ухо ханская</p><p>большого города городеких день дошел кричать ночь стал улицах шел шел</p><p>кому кому нужен работник</p><p>город медвежьими мол пришел просльшал ушами царь человек</p><p>верю медвежьи привести сказал сюда ушги царь человека</p><p>медвежье привели ухо</p><p>желаешь знаешь какое какую работу ремесло спросил царь человек</p><p>медвежье отвечал ремесло ухо</p><p>возьмет мое работники работу силу узнает</p><p>возьму кормежкой лучшего лучшего медвежье места найти ответил работника работники сказал тебе ухо царь</p><p>медвежье остался работниках ухо царя</p><p>время дровами лес послал спустя сто царь человек</p><p>медвежье народа одного посылаептъ пошли сказал уйму ухо</p><p>дров нужно отвечал очень притащить столько тебе царъ</p><p>веревки дай дай дров которая медвежье нужно нх пищу посмотрим привезу приготовлена работников сабля сказал сколько ста столько твоя тебе ухо шея</p><p>вверх веревками веревки взял вырвал город деревьев дном дом дороге заготовлено кого кого корнями кричит лес медвежье обмотал отбил поволок поставчл потянул пошел ста стену сто съел ухо человек</p><p>вернулся ворота лесу открывай царь шире</p><p>видать вышел задрожал леса медвежье парь посмотрел притащил света столько ужаснулся ухо царь</p><p>беда медвежье настоящая подумал ухо это</p><p>дороги медвежье откуда отправить погубить решил туда ухо царь</p><p>медвежьему однажды сказал уху</p><p>взыши вон горой гороха давно должна живет карт меру отдает ступай</p><p>гумне застал зерно карт медвежье молотила пошел ухо</p><p>долги закричал медвежье мигом нашему нему окаянная отдай платить почему притащу ухо царю</p><p>вынесу гороху карт немного отвечала подожди тебе хорошего чистого</p><p>вошла дом медвежье остался порога словами ухо этими</p><p>величиною возьми горох дом й карт позвала показала сколько ступай сундук сундуке сюда</p><p>давай запустил изловчилея карт крышку медвежье медвежье ноги пихать пихнул подняв пусто руку самое сзади сундук сундук сундуке схватил ухо ухо хвать шею</p><p>взмолилась карт отдам пусти сделаю хочешь хочешь</p><p>вакинув затевать медвежье мною окаянная отправился пущу своему сказал спину ссору сундук тебе ухо царю</p><p>взыскал спросил царь</p><p>долг медвежье отдать поставил сказал согласилась суидук ухо царем</p><p>вместо делай долга нею притащил самое хочешь</p><p>деваться заметался зная медвежье оторопел стал умолять ухо царь</p><p>бога гороху нужно отнеси ради самой туда</p><p>карт медвежье ногой отнес сказал спину толкнул ухо</p><p>впредь попадайея</p><p>великая голову делать день знал котда медвежьего мою одолела свалится сказал скорбь уха хана черный</p><p>времени медвежьему немного сказал спустя уху</p><p>говорит давно долг живет жилищу змей змея леса медвежье получить пошел пришел следует сторону ту ухо</p><p>будешь долг людьми насмехаться нашему окаянный отдай сколько хану</p><p>взмолился глаз змей ик искры испугалея кота кровинки лице медвежье оба осталось прежнего просидся пуще самого схватил сыплютсл уха ухо хан царю</p><p>бога долга живет назад нужно нужно отведи ради туда</p><p>будьте возиться выпустил долго змея змеями картами медвежье подумал прокляты ухо</p><p>жилишу змей кобылиц оглядки пополз проглотил пути своему табун царских</p><p>боявшийея делать е знал медвежьего неё однажды сказал смерти уха хан</p><p>болен вода воды вылечить горами двумя достать можешь одна оталкиваются очень семью сильно скалами скалы та течет</p><p>больших водой две медвежий нему обратилась одна одна отправился постоянно прибыл скал скалы скоро словами сталкиваются сын такими туда целебной</p><p>близко жалко молодец молодости подходи твоей эй</p><p>ближе бросился внимания воды другую кувшин медвежье медвежье меж набрал никакого ними обе обратил одна подошел руками сильнее скалы слова стали ударяться упершись ухо ухо чаще</p><p>вернулся время испуга кобылицу медвежьему обморок одну пневредим претощую прошло снова тощую увидев указал улал уху хан хан цел</p><p>вернись гору ка круглая куриное назад отведи очень пастиеь раныше сделается тощая яйцо</p><p>битву войсками войско гору государства двинулся кобылу конное летели медвежье медвежье ои окружил пачал пешее повел пошел собрав сторон стрелы туча ухо ухо хан четырех</p><p>бедняк кобылицу оставьте пасу ханскую</p><p>блохи время закричал кусали медвежье пока покое рассердился стрелы ухо это</p><p>береги воинов войско враг двух другую закричал истребил кобылицу кобылью медвежье медвежье ногу нсе обземь одну полегла свои сказал стало тысяч тысяча ударил ухо ухо уши хан ханских ханское части четыре швырнул швырнул</p><p>медвежье просить стал уехать умолять ухо хан ханетва</p><p>бери богатства весь мое мои народ уходи ханство хочешь</p><p>богатства давно мие нужно сказал твоего ханства</p><p>аул говорят жена живет красавица мать медвежье оставил откуда пошел родом ухо хана</p></body>
   </text>
  </TEI>