<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_182">
    <body>
     <head>ЧЕРНАЯ ЛИСА </head>
     <p>бедняк берега билась билась бросился взяв воду врб городских дашел добивать жил коров малый могла моря оба огромную однажды оп отцу очереди паели песке попасть послал пошел приехал пропитавия пятнадцать рыбу рыбу свете сказать скорее собою стадом стала столюбивый сын сын тотчас увидел умолять че юношу</p><p>воду выручу день зато придет столкни твой убивай черный</p><p>отыскать парень спросил</p><p>берег выплыву вырежь день наверх приди рыба свой сгореть сказала сожгя сюда ус услеет храни черный</p><p>воду вырезал рыбу рыбы столкнул ус юноша</p><p>арбами отец приехал пятнадцатью спрашивает сына</p><p>рыба</p><p>отпустил отпустить просила сказал сын</p><p>бранить буйвол видит влуждая голосом дерево зарезать лес ногу огромный олень оленя отец парень парень поколотить посмотреть пошел прищемило расщепившееся рен стал стал стоит удрал умолять услышал хотел хотел человеческим</p><p>волосок волю вырви высвободи гривы день еожги исполнить любую нз ногу отпусти полосок придет просьбу режь твой твою черньтий явлюсь</p><p>бросился верхушке верхушкой взял волосок гнезде гнездо дальше день дерева дошел змей змею малые н ночь орлицы отпустил парень парень поднебесье подползал пошел птенцы самого сидели убил увидел уголь упиравшегося черный шел шел</p><p>закричали птенцы</p><p>вернется мать нами наша охоту побудь пока ушла</p><p>наверх парень поднялея</p><p>весь ветры ветры взмаха дерево дождь еказала забушевали земле крыльев лес летела налетали налетели опустилась орлица орлица орлица парню пошел пригнулея собирались тучи тучи черные это</p><p>деревом котором мои неба одна поднялся пролетает птенцы птица сидят снизу спустился</p><p>вами вымолвить змея который матери милости оп парень позвали просить птенцы сказали слова сожрать сюда убил успел хотел</p><p>возьми вырвала день добро которое крыла орлица отдала отплачу парню перо прилечу сделал сказала сожги тебе черный</p><p>бежит борзых взмолилась видат вскоре гонится дерева ев изнеможения лиса лиса навстречу нею обширной оказался парня позади равнине спряталась спустившись стая убить устав ушел хотел черная юноша</p><p>борвых волосок волосок выдерни день моего отпусти помощь придет приду сожги спаси твой тебе тотчае убивай хвоста черный</p><p>борзых волосок выдернул лисы отпустил прогнал хвоста юноша</p><p>города дальше дошел какого пошел юноша</p><p>входя гостя дом примите спросил чей</p><p>большие вернувшись вокруг высокие вышел голова головы города дошел железный забор ин каждом колу кольнми накормила напоила насытившись палаты палаты погулять почему принять середины сказала спросил стальными старуха старухе увидел усадила хозяйка человеческая чьи чьи это юноша</p><p>выйдет гордячка должен долой дочь ето замуж кол красавица найдет найти нашего писаная сватает сказала сможет спрятаться старуха сын толову трижды умница хана</p><p>будь парень пойду свататься сказал</p><p>вошел дворец крикнул</p><p>взглянуть выходи государь зятя</p><p>башню дочери дочь ответь поднялась сказал сказала ступай та хан</p><p>голову должен знай кол найду найду отрубят паденут раза спрятаться твоя тебе это</p><p>ищи отыщешь пойду посмотрим прятаться сказал тому храбрец</p><p>берег моря ня пошел приплыла рыба рыбий сжег сразу ус</p><p>молодец хочешь</p><p>говорит рассказал рыба</p><p>иди сюда</p><p>дно залегла молодца море песке поплыхла проглотила раскрыла рот словами спустилась этими</p><p>башне вверх взглянула видно вниз девица девица добычу мимо мннуту молодца молодца нашего нигде повернулась посмотрела проплывавшую разинула рот рыба стороны стоя схватить увидела четыре</p><p>выходи животе закричала рыбы спрятаться тебе</p><p>вышел молодец</p><p>быстро волосок второй девица олений олень пошел прибежал прячься сжег сказала ступай</p><p>молодец хочешь</p><p>входа голову гор дал жвачку жевать запрокинул каменную лег молодца молодца мочи назад олень перевалил пещеру помчался посадил привез рассказал рота руки семь спину стал</p><p>вверх видать вниз глядела глядела девица молодца</p><p>головой девица молодец молодца мотнул муху найти олень прогнать решил увидела</p><p>выходи закричала пещере</p><p>ин нею пришел стал</p><p>иди помни последний постарайся прячься спрятаться третий хорошенько это</p><p>девица зажег молодец орлицы перо пошел предупредила</p><p>ввысь взлетела крылья мгновенно нему носадила орлица орлица остановилась поднялась прилетев распуетив рассказал спину спросила тучи хочешь черной</p><p>видно девица молодца сколько смотрела смотрела смотрела</p><p>найдет решил</p><p>ветер девица рассеял сразу тучу увидела</p><p>вижу вижу закричала молодец орлице сидишь слез слезай</p><p>голову нукерам отрубить приказал хан</p><p>бросились девице нукеры парню подбежал просить стал</p><p>позволь спрятаться четвертый</p><p>красавица отец позволь попросила согласился спрятаться хан четвертый</p><p>волосок лисый молодец сжег</p><p>выбежав лесу лиса спросила хочешь</p><p>голубуптка догадался ка менток никто развяжи свой спрячь хитростей</p><p>блоху лиса молодца облик превратила приняла сафъьяном сказала торговца</p><p>башни время девица мимо позовет посмотреть пройду сафьян спрячься это</p><p>бороды грудью мве моей носить онй узнает</p><p>видно девица молодца сгинул смотрела смотрела</p><p>видит время идет кому кому кричит сафьян сафьян торговец это</p><p>блоха быстро вебе грудь девице девицей ногу поднялся позвала потихоньку притаилась пробралась прыгнула разложил сафьян свой торговца</p><p>видишь вижу дочь закричал невижу отец сколько смотрю хан</p><p>дочь смотри старайся хорошенько</p><p>вид вижу вымолвить землю моледца молодец найти наш отец прежний принял прыг свой сей сердце сказала сколько смотрела увидела успела чует это</p><p>барабан вверх вниз дочери дудки женился заиграли затрубили зурну молодец пушек радостях стали стрелять ударили ханской</p><p>веселились дело ели медвежьи пили плясал плясали пришел рассказать хвалили</p></body>
   </text>
  </TEI>