<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_190">
    <body>
     <head>КАРТ И ЧИЛБИК </head>
     <p>жила старуха сына</p><p>бил большие водились встречный вши выйдут каждый казалось колотил люди младшего оба парша поперечный сго старших умницы чилбика</p><p>брата долго домой дороги дороги закатилось кружили лес лесу могли найти никак однажды пошли сбились сгустились собрались солнце сумерки управившись хворостом ы</p><p>братья сказали старшие чилбику</p><p>видно влезь дерево дыму посмотри</p><p>видит влез высокое глянул дерево дым идет клубами леся самое самой середины стороны черными четыре чилбик</p><p>большой брата видят вошли горит дочерьми дошли жилища карт ноги огнем огонь пошли раскинув сидит сторону тремя ту</p><p>гостей карт сказала увидев</p><p>наверное пить хочется</p><p>братьев братьев братья взять дочерей другую карт легла могли наговорившись наевшись нацившись ними очагом поставила постелила постель рот сама своих старшие страха съел трех угощение уложила уложила чилбик</p><p>глубокая гостей зарезать крикнула намереваясь наступила нож ночь паточила</p><p>вто епит спит</p><p>карт нужно отозвался отчего силю спишь сплю спросила тебе чилбик чилбик</p><p>бывало вепомнил заснуть мать могу ночью ответил пекла пирожки чилбик</p><p>времени испекла карт крикнула накормила наточила немного нож огонь пирожки прошло развела свой снова снова чилбика</p><p>спит спит</p><p>исплю отозвался снова сплю чилбик</p><p>епишь карт нужно отчего спросила тебе чилбик</p><p>бывало заспуть мать могу ночью отвечал сладенького сладостями угощела хочется чилбик</p><p>времени встала закричала казалось карт карт накормила прошло сколько сладостями спит третий чилбик</p><p>ито спит спит</p><p>голос раздался снова сплю сплю чилбика яя</p><p>вижу днем должна з завтра засни идти люди ночью поле рано слушай спишь спят утром чнлбик</p><p>братьев бывало вернулась вода водичку воду войдя вынью вышла глаз давала домой дочерей дочерей заи заснуть карт карт карт крикнула лег мать ночью обозлилась переложил пить подняла пока постель постель потихоньку пошла пришла пролилась реке реке реку ренетом речную решета решето решетом рннула сказал сомкнуть трех улоясил цчилбик чилбик швырнула</p><p>спит спит</p><p>дочерей зарезала молодцон полагая пошевельнулся режет своих старуха тех чилбик</p><p>идти карт поле приготовилась рассветом</p><p>грудь дочь звали красная старшую</p><p>головы грудь дочка иду карт красная мной молодчиков н ноги позвала поле полудню приходи свари этих</p><p>голосу груди карт красной матушка отвечал подражая приду ушла чилбик</p><p>братьев груди домой дочь завидя закричала карт карт красной оделся около отправив платье поле полудня пошел приняв чилбик</p><p>ветра возвращайся домой дочь загоришь кожа патрескается скорей солнце</p><p>головы дочерей закончив издали карт корзину которой молодых мясом н наземь насытитьея ноги парней подсматривал положил работу села собираясь та трех ушел чилбик</p><p>биться бросилась виду волосы волосы гналась голова головой груди домой завыла запуская заревела золы зубами карт карт карт корзину красной мосту оземь перебежал пирожками повернула продолжая рвать рвать руке руку сделал сделаю сказала скрежена скрылся сладостями следам смотрит стала тналесь тобой чилбик чилбика</p><p>весь добрался дому знал знал народ подвиге позвал сказал царь царь чилбик</p><p>говорят достань карт которым могут награжу накрыться одеяло следует сто ступай человек</p><p>вечером взобрался взял галушки длинную дома дыру карт карт карт колоть крышу легко легла лесу одеяло одеялом ость пику пошел пробил пусть сделать сказал скрызался спать стал сумерек чилбик это</p><p>блох дочери заворчала карт мои нем одеяло откуда пор служит столько тех умерли</p><p>ве карт кольнул рассердилась снова чилбик</p><p>будь вон выброшу закричала проклято</p><p>взять воем возвратилась вышвырнула вышла глянула гнев домой з карт карт карт кольнул лы мосту назад несколько одеяла одеяло одеяло одеяло осыпая перебежал погналась проклятий прошел спине тысячью улепетывает чилбик чилбик</p><p>бросил одеяло парь пришел сказал церю чилбик</p><p>взять говорят ка карт котел котором мог можешь одеяло пищу приготовить принеси сто ступай человек</p><p>вечера вечером взобрался взял видит вода заглянул камней карт карт котел котлом крышу мешок начала огне пошел скрывался стоит стряпать трубу чилбик чилбик</p><p>вепоминая видимо дочерей карт кипит нем плачет своих сидит</p><p>бросил бросил брызги вниз выброшу двор дочери живот закричала камень камень карт карт котел ноги обварило ошпарили полетели пор слушает тех умерли чилбик чилбик</p><p>взять воротилась выбросил вылетел глянула двор домой забросил злости золы карт карт котел котел котла лицо мешке мосту немпого обратно одурела погналась пошла свое спину улепетывает успокоившись царапая чилбик чилбик шумом ярости</p><p>котел подал пришел царю чилбик</p><p /><p>сказал царь</p><p>вечером возвеличу говорят дает золотыми карт коза козу которая молока наскучило пошел приведи рогами сах сах таки той утром чилбику это</p><p>блеять вечером дома дочери дошел дыру заблеяла заворчала зарезали карт карт козу колоть крыше кюза мои начал начала обрадовалась пор прежнего пробив пробрался тех умерли хлев хочешь чему</p><p>заблеяла козу кольнул прежнего пуще снова чилбик</p><p>волки выброшу даешь двор закричала карт рога спать съели</p><p>бежит блеяньем видит видно воротилась вылетела вышла грудь домой загнать золы карт карт карт коза коза козу козу козы колотя кольнул мосту несколько ногиалась обратно опать перебежал плечами подумала посмотрела пришел пыль снова стало старуха столбом таки успокоившись чилбик чилбик чилбик это</p><p>держа козу притаитил рога сказал царь царю чилбик</p><p>взглянуть дочь е какова карт карт ко мце одарю ока отдам подвиг посажу приведи рядом слышу собою соверигишь хотелось</p><p>бороду бросились ветхий встал говоря горбатый дай дому дочерей дочери дырявый затылке карт карт ковер кусок набросил нацепил неузнаваем нищий отказываться плачет плечи поминает попросил почесывая приближенные пришел ради стал стал старый сто стоит стыдили такие толкнул ударил умереть умеротих усы хлеба царские царской царя чилбик чилбик чилбик шерети</p><p>внимательно карт оглядела подозревая спросила</p><p>добру кажется пришел чилбик</p><p>заплакал чилбик</p><p>день дошел имущества лишил мать миру отца положения потомства придет пустил сказал сумой такого убил черный чилбика это</p><p>вспомнила горе евое заохала заплакала карт оба плакали сидели</p><p>дав карт кусок сказала хлеба</p><p>емастеришь муки нужен сундук</p><p>вошла карт кашлянула мастера найдешь развалился сказал сколотил смастерить смастерю сундук сундук тяпляп чилбик</p><p>дрянь карт крепкий сделай сказала сундук такую хороший</p><p>бревен вошла дубовых карт кашлянула места нетесаных сделал сундук сундук тронулся чилбик</p><p>закрыть крышку посмотреть приходится спросил чилбик</p><p>закрывай карт сказала</p><p>замок запереть неа</p><p>запирай</p><p>заперев сказал сундук чилбик</p><p>карт чилбик это</p><p>делала закашляла зарезвела карт разбивается сундук</p><p>бейся головой доброго красавица любви недоволен оченьто подурнеешь просто сказал тебе тобою умирает царь чилбик</p><p>взвалил нею подшучивая пошел спину сундук чилбик</p><p>дойдя золы моста сказал чилбик</p><p>варт мост переходим</p><p>душа пятки страха умерла ушла</p><p>бревно брюхо брюхо взобрался выпалили выпустила выскочила высокое вышли вышло вьпила говорило голову двигалось день дерево дерево дочь женился живого жизнь землей землей карт карт карт карт карт лаем лзяло лишь лопнуло лопнуло люди мало ме мешка мешки мизинец надвое намереваясь наполнил наружу одна одного околела оставила открыла оттуда пением первым петухи плачем полезла попался поставил приказу проглатывала проглотила проглотила пушки раздался разрезал сбросил свалилась собаки сташить стража стражу сундук сундук сушества треск увидела царевна царем царская царя царя чилбик чилбик чилбик чилбик чилбик чугунной этото</p><p>барабаны дудки забили задули засвистели зурну кожаную медные пыль столбом стояла</p></body>
   </text>
  </TEI>