<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_162">
    <body>
     <head>ЛИСА И БАРСУК </head>
     <p>жили больших друга барсук лиса однажды ночью отправились добывать пропитание удалось украсть толстую сушеную колбасу</p><p>будем очень проголодаемся решили припрятали колбасу</p><p>ночью сильно захотелось лиса говорит барсуку</p><p>давай ляжем спать кому приснится самый хороший сон съеет колбасу</p><p>варсук согласилея лиса притворилась спящей барсук заснул потихоньку съела колбасу спокойно бывало улеглась</p><p>барсука мучнл голод сна встал разбудил лису плутовка говорит</p><p>рассказывай видел сне</p><p>клянусь сказал барсук свадьбе ханского сына подавали самые вкусные куиианья какие свете угощал хан лиса сказала</p><p>видишь ел пил сыт стала будить съела колбасу сама голодна</p><p>пусть лопнет твое брюхо воскликнул бедняга барсук знал обманешь негодинца</p><p>пищи которую барсук съел сне подвело живот прямо таки изнемогал голода лиса набив брюхо ркусной колбасой осталась вполне довольна</p><p>ах голоден верный друг пойдем поищем съестного пожалела барсука притворщица</p><p>другого оставалось барсуку пошел</p><p>прокружили нозь рассвету раздобыли жирную баранью ножку</p><p>голодна подумала лиснца почему обмануть барсука</p><p>предложила</p><p>давай условимся соврет докажет старше съест баранью ножку</p><p>барсук согласился</p><p>начинай врать первым сказала плутовка незачем врать ответил барсук родился день шел снег дул сильный ветер начинался всемирный потоп неужели родился день н день получила известие смерти двух моих сыновей которые отправились добычей тех пор оплакиваю сказала лиеа</p><p>олять выиграла съела баранью ножку бедвый барсук остался бобах</p><p>сказал лисе</p><p>ох хитра впредь умней сегодняшнего дня увидишь конец нашей дружбе водить дружбу собакой тобой</p><p>стала лиса горевать плакать уверять такого дорогого друга сможет прожить белом свете поклялась хитрая дня оставит барсука голодным самой пришлось умереть голоду</p><p>умоляю порывай нашей дружбы просила</p><p>терять барсучью дружбу лисе очень невытодно помощи добывать лищу трудно обмануть легко</p><p>поверил барсук лисе</p><p>долго рыскали лесу нашли голодные заснули пещере</p><p>сне барсуку стало проснувшись увидел лиса прогрызла брюхе дыру потихоньку кишки тащит собираясь подкрепиться</p><p>ах пегодная воскликнул барсук вскочнв ноги задумала доконать твои проделки пустяками сравнении натворила клянусь тебе пощады хотя забралась брюхо ослу посмотрим кому жить свете тебе</p><p>барсук погнался лисой</p><p>бежали бежали добежали обрыва барсук прыгнул вцепиться лисий хвост хитрая лиса вильнула хвостом барсук промахнувигись полетел пропасть разбился</p><p>лиса глядела вниз издыхавшего барсука п приговаривала</p><p>посмотрел барсучок</p><p>верный друг испустил дух опечаленная смертью пошла прочь обрыва распевая веселые песенки</p></body>
   </text>
  </TEI>

  