<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_202">
    <body>
      <head>ХРОМОНОЖКА </head>
      <p>жил некоем государстве хан славил ся своей жестокостью однажды собрал хан мужчин своего ханства выстроил ряд сказал</p>
      <p>буду очереди вызывать н всем задавать одни те вопросы свете сзмое чуткое свете самое быстрое свете самое мудрое сумеет ответить убью</p>
      <p>никто ответил правильно подошла очередь одного бедного старика призадумался бедняк миновать смерти стало жаль дочери единственная дочь хромая обе поги проживет несчастный отец поведал дочери своем горе дочь выслушала сказала насмешливо</p>
      <p>неужели мужчина нащем ханстве сумел догадаться самое чуткое свете зхо самое быстрое глаз самое мудрое гнев народа который обрушится хана жестокость</p>
      <p>очень обрадовался старик страха пошел хану предстал повелителем смело посмотрел глаза хан задал свои вопросы старик ответил</p>
      <p>высокий повелитель самое чуткое свете эхо самое быстрое глаз самое мудрое гнев народа обрушивающийся угнетателя</p>
      <p>удивилея хан такому ответу растерялся неожиданности спохватился закричит</p>
      <p>научил негодный бедняк вначале признавался пришлось сказать</p>
      <p>научила единственная дочь хромоножка</p>
      <p>поплатитея эго крикнул повелитель гневе знать отвечать других пока посмотрю ответит</p>
      <p>повелел принести старые доски которыми молотят зерно</p>
      <p>скажи своей хромоножке сшила одежду этих досок иначе несдобровать</p>
      <p>горько заплакал старик делать взял доски побрел домой дома обо всем поведал дочери девушка ничуть огорчилась обрадовалась</p>
      <p>высочайптий повелитель знал доме полешка дров</p>
      <p>этимн словами расколола доски щепки сложила возле печки затем дала отцу точильных бруска велела отнести хану научила отца сказать повелителю</p>
      <p>бедняк еле волоча ноги приплелея хану отдал бруски сказал</p>
      <p>высочайший повелителей дочь выкроила одежду молотильных досок прочных ниток сшить подобает поэтому просим сделать нитки этих каменных брусков</p>
      <p>разыграла подумал хан велел принести пятнадцать куриных яиц</p>
      <p>возьми яйца сказал старику пусть твоя дочь ночь выведет взрослых кур таких кудахтали петухов пели кукареку</p>
      <p>грустный пришел отец дочери та очень обрадовалась приготовила яиц вкусную яичницу затем дала отцу горсть ячменя отправила хану научив сказать</p>
      <p>старинный способ молотьбы горах дагестана</p>
      <p>явилея старик ханский дворец передал хану ячменные зерна сказал научила дочь</p>
      <p>всемогущий повелитель петухи куры вывелись позабыл бедняка нечем кормить клюют свежее ячменное зерно очень голодны кидаются людей взбесились сделай ночь посеяли сжали обмолотили ячмень зерно дали курам петухам которых приказал вывести вырастить одну ночь</p>
      <p>понял хан силу тягаться хромоножкой превзошла умом попросил бедняка отдать дочь замуж говорят бедняк долго соглашался конце концов всетаки выдал хромоножку могущественного повелителя</p>
    </body>
  </text>
</TEI>