<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Саидов, стр. 27</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/482802/tindi.html">Tindi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Микаилов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_49">
    <body>
     <head>16. Храбрый кот</head>
     <p>жил кот молодости приносил пользу своим хозяевам ловил мышей играл детьми кот постарел хозяева решили убить узнав это кот убежал ночью пришел лес почуял приятный запах мяса вскоре кот нашел нору лежало мясо полакомился улегся мягкую подстилку сухих листьев мурлыча удовольствия лежал спокойно усы грозно шевелились</p><p>это лисья нора лиса вернулась увидела страшного незнакомого зверя рычал грозно шевелил усами</p><p>диво воскликнула лиса лет живу свете такого чудовища встречала уйти подальше беды перепуганная лиса бросилась прочь</p><p>бежит лиса лесу навстречу волк</p><p>тобой лиса</p><p>забрался мою нору страшный зверь видимо очень опасный грозно рычит шевелит усами убежать</p><p>ка пойдем мной убью непрошеного гостя сказал волк повернули обратно</p><p>подошли поближе норе волк впервые увидела кота глаза кота зеленым огнем горят усы угрожающе шевелятся ужасно рычит мрр мрр</p><p>зверь воскликнул волк такого видел давай ка лиса убежим пока целы</p><p>бросились наутек встретили медведя</p><p>это вами случилось расскажите важно сказал медведь</p><p>волк лиса рассказали страшного зверя</p><p>глупости воскликнул медведь тотчас прогоню ведите скорее</p><p>подошли лисьей норе волк лисой сторону жмутся медведь сунулся мордой прямо нору кот страшно зарычал вцепился когтями медведю нос закричал медведь бросился бежать лиса волк</p><p>бегут звери навстречу дикий кабан</p><p>это бежите напугал</p><p>беда случилась беда поселился лисьей норе страшный зверь пробовали прогнать больно свиреп медведя набросился</p><p>посмотрел кабан окровавленную морду медведя говорит</p><p>беспокойтесь мигом прогоню чудовище ведите</p><p>четверо повернули обратно впереди кабан лиса лисою волк последним плелся медведь мотая опухшей мордой</p><p>заглянул кабан нору увидел страшного зверя глаза горят усы шевелятся рычит мрр мрр вцепился кот острыми когтями кабану прямо нос злобно зашипел кабан завизжал поросенок бросился бежать остальные звери</p><p>остановились стали думать избавиться ужасного гостя</p><p>лиса предложила</p><p>давайте сделаем вид примирились пригласим гости напоим накормим убьем</p><p>звери согласились никто хотел идти приглашать гостя спорили спорили решили послать лису хитрее свете говорить умеет сладко временем волк добыл еду медведь дрова кабан приступил стряпне готово лиса пошла гостем другие звери побоялись встречи котом спрятались волк кустах медведь дереве кабан теплой луже</p><p>вскоре пришли кот лиса начали пировать</p><p>кустах раздался слабый шорох мышь это подумал кот мгновенно прыгнул кусты скрывался волк неожиданности волк испугался закричал бросился бежать медведь кабан лиса долго бежали остановились начали думать делать</p><p>давайте уйдем подальше опасного зверя сказал волк житья нам даст</p><p>правильно поддержал медведь</p><p>проведаем замышляет предложил кабан</p><p>послали лису посмотреть делает ужасный зверь кот временем закончил обед умывался видит лиса провел лапой морде кот услышал хрустнула ветка посмотрел ту сторону достаточно лиса бросилась наутек</p><p>испуге прибежала зверям сказала</p><p>плохи наши дела кот рот утирал дескать двумя такими расправился участь остальных лучшей очень выразительно посмотрел</p><p>побежали звери бегут кот остался норе лисы живет припеваючи</p></body>
   </text>
  </TEI>

  