<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="ava">Авар халкъадъул маргьаби. </title>
          <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. М.С. Саидов Махачкала, 1958</publisher>
          <publisher xml:lang="ava">Данде гьабурав ва баянал кьурав МухIамад Cайидов. МахIачкъала, 1958</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1958" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Чиркеевск</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_4">
    <body>
     <head> 11 Морской конь (авар.) </head>
     <p>жил жил пачах пачаха сына каждое утро приходили отцу узнать посоветует поручит однажды сыновья нашли отца мрачным словно тучи нависли</p><p>случилось дошла дурная весть постигла беда свалилось горе спросили</p><p>дурной вести слышал горе постигло печаль поверг сон который приснился ночью отвечал отец всходило солнце берег моря выскочил белоснежный конь мгновение ока раза обежал вокруг земли скрылся морской пучине вслед мое сердце упало дно морское увидел сон опостылели белый свет мое царство рассказал пачах сон замолчал</p><p>отправимся отец этим конем найдем умрем вернемся сказали сына</p><p>сели сына коней взяли запасному коню легкой сытной еды необходимое дороге отправились путь</p><p>третий день полдень приехали месту дорога расходилась стороны стоял каменный столб нем надпись поедет направо налево тому нечего бояться поедет прямо умрет счастье найдет</p><p>старший брат поехал направо средний налево младший погнал коня прямо</p><p>едешь знаешь останешься жив поезжай одним закричали братья</p><p>пусть предписано бичасом счастье похоже хвост петуха ветреный день повернет оно мою сторону вернусь расскажите отцу дело отвечал младший брат</p><p>братья долго упрашивали поехал своей дорогой</p><p>ехал долго ехал мало ехал ночью ехал чужую гору миновал пересек густые леса глубокие ущелья добрался густого леса густой лес неба видать наверное слышался стук топора долго кружил сын пачаха этому лесу кружил неделю месяц четыре месяца нигде жилища следа человека выбраться леса знал проголодался жажда измучила одежда нем изорвалась конь пал оружие заржавело пропала всякая надежда остаться живых</p><p>увидел след человеческий длиной локтя шириной локоть глубиной землю локоть</p><p>умереть суждено умру жить суждено останусь жив сказал юноша пошел следу</p><p>долго шел добрался конца леса видит ровная поляна посредине семь башен упираются верхушками небо вокруг железный забор стальными кольями каждом колу человеческая голова вошел младший брат двор забрался башню смотрит камином сидит великанша головой потолок упирается бросился приник груди губами</p><p>сын твоя мать приник моей груди тобой сделала сказала великанша</p><p>этими словами надвое разорвала кошку которая сидела камином поваляв золе проглотила</p><p>страны откуда пришел какое дело привело ко спросила юношу</p><p>младший сын пачаха рассказал великанше цели своего путешествия случилось дороге</p><p>семеро сыновей семеро нарты каждый день уходят охоту охоте скоро вернутся спрячься ларь увидят непременно убьют разузнаю обо всем интересует наверняка знает сказала великанша</p><p>спрятался младший брат ларь скоро двора послышался лай собак вернулись охоты семеро нартов каждый нес плече чинаре привязанным оленем едва войдя двор нарты ударили чинарами землю щепки полетели сказали матери ставила котел</p><p>человеческим духом пахнет человеческим духом пахнет говоря братья вошли дом нюхая воздух собаки</p><p>ума сошли одурели рассердившись сказала мать откуда человеческому духу наверное сами принесли бродя повсюду</p><p>сварив мясо мать поставила сыновьями вместе кувшином браги величиной дом наелись напились мать спросила</p><p>слышали коня который выходит моря одно мгновение трижды обегает землю</p><p>шестеро старших ответили</p><p>мать конь это конь морского пачаха живет дне морском восходом солнца каждый день выходит морской пучины трижды миг обегает землю затем купается молочном озере которое находится вблизи моря повалявшись песке вновь исчезает синем море берегу моря растет чинара которая своей вершиной упирается небо висит золотое седло серебряная уздечка коня сказал младший брат</p><p>спите наверно устали сказала мать</p><p>семеро нартов легли спать уснули мать выпустила младшего брата ларя дала коня одежду нужно дороге указала какую сторону ехать попасть морю</p><p>долго ехал младший брат доехал моря вырыл яму берегу забрался провел ночь смыкая глаз забрезжил рассвет вышло моря солнце вслед солнцем прямо глазах младшего брата морской пены выскочил конь мигом раза обежал землю выкупался молочном озере стал кататься морском берегу песке</p><p>младший брат мгновенно вскочил бросился коню змея обвился вокруг шеи трижды взвился конь ударился голубые небеса трижды упал землю черная земля задрожала младший брат отпустил</p><p>победил твой седлай взнуздай садись сказал конь</p><p>младший брат снял дерева седло уздечку взнуздал оседлал коня сел</p><p>прикажешь делать спросил конь</p><p>доставь страну моего отца сказал младший брат</p><p>конь помчался взлетел</p><p>долго ехали солнце закатилось стемнело настала черная уголь ночь вспыхнул яркий свет стало светло днем</p><p>диво воскликнул младший брат посмотрев вперед увидел ровную степь глазом окинешь посреди степи сверкало светилось солнце младший брат хлестнул коня конь понесся младший брат смотрит видит золотое перо</p><p>брать брать спросил коня младший брат</p><p>возьмешь пожалеешь возьмешь пожалеешь ответил конь</p><p>пожалею взяв пожалею взяв сказал младший брат воткнул перо шапку</p><p>младший брат вскоре подъехал какому городу кругом стена заперты ворота краю города младший брат увидел родник сошел коня</p><p>конь говорит</p><p>пусти попастись тебе понадоблюсь подай голос будь семью горами вмиг встану тобой</p><p>младший брат отпустил коня подостлал потник положил седло голову накрылся буркой спрятал карман золотое перо крепко заснул заснуть человек спавший несколько суток</p><p>увидев ночь стала светла день жители города сильно перепугались побежали пачаху рассказать чуде пачах испугался велел поставить вокруг караул утра мог заснуть рассвело пачах послал сто вооруженных всадников город</p><p>юноша спал те подошли нему растолкав разбудили младшего брата привели пачаху</p><p>человек откуда родом страны пришел спросил пачах</p><p>знаю откуда скитаюсь свету отвечает младший брат</p><p>знаешь отчего это прошлой ночью стало светло поле спросил пачах</p><p>чудо это какое сказал младший брат вынув кармана золотое перо подал пачаху</p><p>пачах воспылал страстью сотворения мира никем испытанной любовью тому существу которое потеряло золотое перо</p><p>хочешь найди существо которого упало это перо иначе отрублю тебе голову сказал пачах</p><p>младший брат обманул пачах заставил поклясться молоком матери</p><p>младший брат опустив голову ушел пачаха выйдя город кликнул белый конь земли появился</p><p>печален грустен спросил конь</p><p>младший брат рассказал произошло пачахом</p><p>грусти свете давалось легко это сказал конь помнишь молочное озеро котором купался морского царя дочери каждый день солнце высоко стоит небе девушки обернувшись голубями прилетают озеру сняв голубиное оперение купаются перо нашли уронила младшая сестра спрячься кустах которые растут вокруг озера девушки войдут воду быстро схвати оперение младшей сестры спрячь пазуху подплывет берегу упрашивать отдал одежду смотри говорила отдавай сделаешь повсюду последует тобой выполнять прикажешь</p><p>конь одним прыжком перенес младшего брата озеру спрятался кустах солнце поднялось высоко наступил полдень прилетели голубки сели берегу сбросив голубиные одежды превратились лучезарных красавиц нырнули озеро младший брат выскочил кустов спрятал пазуху оперение младшей сестры девушка приплыла берегу стала просить вернуть одежду сколько просила юноша отдал надев свои голубиные одежды старшие сестры улетели младшая сестра крикнула вслед</p><p>сестры вами расстаюсь должна остаться доставьте сюда сундучок котором мое добро</p><p>сестры прилетели обратно раньше конь успел сделать скачка поставили берег коралловый сундучок величиной кулак скрылись голубом небе</p><p>отвернись пока оденусь сказала девушка</p><p>девушка надела блестящее платье материи которой названия таком виде предстала сыном пачаха младший брат сел коня посадил девушку позади помчался</p><p>везешь спросила девушка</p><p>видишь город везу отдать пачаху города ответил</p><p>почему тебе самому жениться сказала девушка</p><p>младший брат рассказал произошло пачахом доехали города младший брат отпустил коня отправился девушкой пачаху</p><p>увидев пачах вытаращил глаза затряслась борода застучали зубы откладывая решил жениться</p><p>выйду такого старика стань двадцатилетним юношей пойду сказала девушка</p><p>вернуть ушедшую молодость пробормотал пачах</p><p>вырой возле города яму глубиной пятьдесят локтей сказала девушка наполни яму молоком бурых коров искупайся снова станешь двадцатилетним</p><p>всей моей стране найдется столько бурых коров наполнить молоком яму говорит пачах</p><p>вынув кармана маленький платок девушка подала пачаху словами</p><p>пошли человека этим платком вершину горы которая нами достигнет вершины пусть махнет вся окрестность наполнится бурыми коровами</p><p>пачах приказал всем жителям города вырыть яму одного человека платком послал вершину горы едва махнул платком лесов гор тысячи разных мест ревом мычанием побежали городу бурые коровы девушка выдоила яма наполнилась</p><p>пачах испугался прыгнуть</p><p>приведите сюда самых старых мужа жену сказала девушка</p><p>привели сгорбленного ослепшего старика которому казалось сто лет такую дряхлую жену девушка столкнула яму старик мгновенно стал двадцатилетним парнем старуха пятнадцатилетней девушкой пачах бросился яму свинец пошел ко дну говорят</p><p>младший брат попрощался горожанами вскочил белого коня девушку посадил позади хлестнул коня очутились другом городе</p><p>младший брат пошел базар купить встретил своего старшего брата тощего оборванного брат торговал хлебом добыть пропитание обрадовались братья обнялись каждый рассказал пережил младший брат купил старшему одежду коня оружие взял собой</p><p>некоторое время доехали какого селения пошли базар встретили среднего брата самом отчаянном положении торговал мясника мясом младший брат купил необходимое брата вместе девушкой поехали прямо страну отца</p><p>старших братьев съедала большая зависть нам покажемся отцу предстанем женами нам умереть вместе нам дороги дома говорили друг другу</p><p>впереди стоит высохший колодец глубиной шестьдесят локтей будем подъезжать нему предложим брату пустить коней вскачь скаку взяв середину направим прямо колодцу конь провалятся колодец сказал средний брат</p><p>старший брат согласился подъезжая колодцу предложили младшему брату</p><p>давай ка пустим коней вскачь</p><p>конь миг обегает вокруг земли могут ваши кони состязаться смеясь спросил младший брат</p><p>увидим скачет твой конь ответили братья</p><p>трое пустили коней вскачь младший брат скакал посередине старшие направили прямо колодцу белый конь остановился вкопанный колодцем младший брат вылетел седла упал колодец бросились оба брата ловить коня исчез виду</p><p>взяли девушку приехали родной город девушку заперли башне приставили стражу пошли отцу стали нанизывать одну ложь другую</p><p>коня которого видел сне нигде свете небом земле осталось места побывали искали нашли одного человека который видел такого коня слышал нем сказали отцу</p><p>нужно коня девался ваш младший брат спросил отец</p><p>кричали предупреждали послушался поехал опасной дороге видели знаем умер живой говорили братья</p><p>отец очень опечалился каждом доме поднялся плач жители страны трауре тайком братья подсылали одну вдову девушке каждый просил вышла замуж</p><p>пойду торговца хлебом торговца мясом знаю избранник пусть берегутся говорила девушка</p><p>однажды глядела окна башни видит кружит степи белый конь смотрит сторону махнула рукой вмиг конь очутился окном</p><p>твой хозяин спросила девушка</p><p>знаешь сброшен колодец отвечал конь</p><p>вытащить оттуда спросила девушка</p><p>брось шею веревку шестьдесят локтей петлей конце вытащу</p><p>девушка нашла веревку отрезала свои косы сплела веревку длиной шестьдесят локтей конце сделала петлю бросила веревку петля попала коню прямо шею</p><p>белый конь взвился вмиг очутился колодца опустил вниз веревку младший брат ухватился конь мотнул головой вытащил наверх младший брат сел коня летящая птица поскакал девушкой город увидели братья побежал восток запад сих пор бегут останавливаясь</p><p>обрадовался пачах младший брат женился девушке народ веселился свадьбе моей сказке конец</p></body>
   </text>
  </TEI>

  