<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Schifner, стр. 59–65</title>
          <title xml:lang="rus">Саидов, стр. 102–105</title>
          <title xml:lang="rus">Далгат, стр. 240–246</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_119">
    <body>
     <head>87. Черная лиса</head>
     <p>жил жил бедняк сын который считался очень справедливым отец сын очереди пасли аульских коров получали это скудное вознаграждение однажды сын пригнал стадо берегу моря увидел огромную рыбу которая задыхалась песке</p><p>пастух подозвал знакомого аульчанина попросил прислать пятнадцать арб нагрузить мясом рыбы посланный ушел рыба заговорила человечьим голосом стала просить пастуха сохранить жизнь</p><p>помоги добраться воды трудный час помогу тебе</p><p>сможешь помочь спросил пастух</p><p>помоги добраться воды трудный час помогу тебе</p><p>сможешь помочь спросил пастух</p><p>отрежь ус тебе понадобится помощь сожги прямо берегу приплыву берегу сказала рыба</p><p>юноша согласился отрезал ус помог добраться воды</p><p>немного погодя пришел отец арбами соседями</p><p>твоя рыба спросил старый пастух</p><p>сын рассказал</p><p>ах лгунишка несчастный это видано рыба говорила человечьим голосом рассердился отец начал колотить сына</p><p>юноша еле вырвался пустился бежать долго бежал глотая слезы пока добрался дремучего леса</p><p>будь воскликнул юноша вошел чащобу увидел большого оленя который попал крепкий капкан хотел пастух убить оленя заговорил человечьим голосом</p><p>убивай это помогу тебе нужную минуту вырви волос сожжешь тотчас прибегу</p><p>юноша освободил оленя вырвал волос пошел дальше немного погодя услышал жалобный крик это кричал большой орел гнезду которого ползла змея долго думая юноша убил змею</p><p>спасибо тебе добрый человек поблагодарил орел трудный час помогу тебе возьми мое перо сожги прилечу</p><p>юноша взял перо пошел дальше</p><p>вскоре вышел лесу попал степь юноша увидел черную лису которой гналась свора собак настигали обессилевшую лису готовы разорвать лиса подбежала юноше проговорила человечьим голосом</p><p>спаси путник это трудную минуту помогу тебе вырви волос сожжешь прибегу</p><p>юноша прогнал собак вырвал лисы волос двинулся дальше вечеру добрался какого города постучал первый попавшийся дом попросил ночлега хозяин впустил накормил уложил спать</p><p>утром юноша пошел осматривать город увидел большой дворец вокруг дворца частокол котором торчали человеческие головы</p><p>юноша спросил хозяина рассказал</p><p>это головы женихов которые домогались руки ханской дочери прославленная наших краях красавица жениться сумеет спрятаться зоркого глаза скрывались бедные женихи каждый девушка находила безжалостно убивала</p><p>должен добиться руки бессердечной девушки воскликнул юноша</p><p>ходи верную смерть отговаривал хозяин жалко ребенок</p><p>маленьких труднее заметить засмеялся юноша пошел сватать ханскую дочь</p><p>дойдя частокола громко закричал</p><p>эй хан готовься свадьбе жених пришел</p><p>хан дочь поднялись крышу дворца посмотрели юношу сказали</p><p>жених спрячься никто отыскал</p><p>юноша пошел морю вынул рыбий ус сжег тотчас берегу приплыла огромная рыба</p><p>приказывай сказала давно жду</p><p>спрячь никто отыскал приказал</p><p>рыба открыла рот проглотила юношу затем доплыла дна зарылась песок</p><p>девушка посмотрела четыре стороны юноши земле небе посмотрела море увидела юношу брюхе большой рыбы</p><p>выходи брюха спрячься получше закричала ханская дочь</p><p>юноша выбрался брюха рыбы вынул волос оленя сжег тотчас олень предстал</p><p>приказывай давно жду</p><p>спрячь отыскал человек приказал юноша</p><p>прыгай сказал олень умчал самую густую чащу леса семью горами</p><p>девушка вышла крышу посмотрела четыре стороны увидела чаще леса</p><p>выходи лесу спрячься закричала</p><p>вынул юноша орлиное перо сжег тотчас прилетел орел сказал</p><p>приказывай давно ждал часа</p><p>спрячь ханская дочь смогла найти приказал юноша</p><p>орел усадил спину взмыл вверх долетел черной тучи стал парить</p><p>ханская дочь вышла крышу посмотрела небо закричала</p><p>слезай орла ступай дворец ко</p><p>юноша понуря голову поплелся дворец</p><p>готов смерти спросил хан</p><p>юноша понуря голову поплелся дворец</p><p>готов смерти спросил хан</p><p>юноша вспомнил черную лису попросил испытать четвертый</p><p>денешься четвертый засмеялся хан взора моей дочери никто ускользал</p><p>пусть юноша попытается последний попросила девушка</p><p>хан согласился юноша вышел дворца первым углом вытащил лисий волос сжег лиса мигом появилась виляя хвостом спросила</p><p>прикажешь джигит</p><p>юноша рассказал попросил</p><p>спрячь ока ханской дочери иначе придется погибнуть</p><p>лиса зашептала сама превратилась торговца сафьяном юношу превратила блоху</p><p>пойду дворец буду продавать сафьян сказала лиса перепрыгнешь девушку спрячешься мышкой</p><p>вскоре торговец сафьяном постучался дворцовые ворота</p><p>отозвался привратник</p><p>это торговец сафьяном несу товар ханской дочери</p><p>впустите приказала ханская дочь доложили торговце</p><p>пока выбирала товар блоха незаметно прыгнула спряталась мышкой девушка отпустила торговца взобралась крышу стала высматривать юношу глянула четыре стороны глянула небо посмотрена море увидела</p><p>смотри хорошенько доченька попросил хан</p><p>отец могу найти хитреца призналась девушка</p><p>произнесла слова блоха выпрыгнула превратилась юношу хан вынужден выдать дочь сына пастуха устроить подобающий чести дома пир дня играла зурна били барабаны стреляли пушек оставил веселье потихоньку вышел рассказать обо всем</p></body>
   </text>
  </TEI>

  