<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
    <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
    <author key="gnd:133557154">
     <persName>
      <forename>Elguja</forename>
      <surname>Dadunashvili</surname>
     </persName>
    </author>
    <author key="gnd:1154734161">
     <persName>
      <forename>Diana</forename>
      <surname>Forker</surname>
     </persName>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name key="gnd:133557154">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2024">2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblFull>
     <titleStmt>
      <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="ava">Авар халкъадъул маргьаби. </title>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. М.С. Саидов Махачкала, 1958</publisher>
        <publisher xml:lang="ava">Данде гьабурав ва баянал кьурав МухIамад Cайидов. МахIачкъала, 1958. С. 84-89</publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </biblFull>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="ava">
     <index indexName="iso639-3" />
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district />
     <settlement />
     <geo />
    </placeName>
    <date notAfter="1958" />
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
      <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cr_ava_rus_11">
  <body>
   <head> 64 Ну-ка, палки! (авар.) </head>
   <p>бегал бедное бывало вдове вдовы вдовы воробьев ворон голубей делал днями жизнь жил жил жил житье камню ломала мастерил мать мать мелочных мухи новую новые обидах охотился проку проходила разозлившись рвала рогаткой рогатку свете силки ссорах сын сын сын сын целыми</p>
   <p>вдовы голубя однажды одного прицелился сын</p>
   <p>голубь добром отплачу попросил тебе убивай</p>
   <p>голубя делать парень сказал стал убивать</p>
   <p>вдовы велел голубь держал домой домой который обрадовался побежал подарку пока придет протянул раскрывать руках скатерть скатерть сложенную схватил сын</p>
   <p>вдовы достал ка матерью посмотри развернул сказал скатерть сын</p>
   <p>блины буза буза вино винограда вмещающий внезапно вода вплоть глазурью глиняном густая жидкая красивом кувшине кушанья лежали лепешки любителю масло множество молоко мучная мясо напитки напитков ореховая пенистое пиво питья плавали подливе покрытом полсаха посыпанные появились разного разные рог рога рядом седло среди студеная сыр творогом тонкие урбеч халва халва хачапури хинкал хинкалы черного чесночной</p>
   <p>бегал вокруг волки голодные еды ели кувыркался кусочек мать мать меньше набросились обрадовалась потерял прыгал радости рассудок скатерти сколько становилось сын сын танцевал яства</p>
   <p>вдова веселье времени гамирко еде заботы красивой питье порозовела прошло стала</p>
   <p>бедняки встрече гостей гости готовиться дворе комнату которой кушанья любые начали паутину подмели подумали покой потеряли похвалиться появляются прибрали пригласить скатертью смели хана</p>
   <p>вдова звать пошла хана</p>
   <p>гости объявила пригласить сыном хану хотим</p>
   <p>закричал размахивая руками хан</p>
   <p>смеялся хватало</p>
   <p>вдова голову опустив произнесла смиренно</p>
   <p>аллах бедных будем великий людей нам очень презирать придешь рады сотворил хан хан хотя</p>
   <p>желая женщиной обещал прийти рассердился унизиться хан хотя</p>
   <p>вдова вдова вдовы величиной взял видно видно гостей гостей десять догадался домой еды ждали злиться злости кое комнатушке мать назло накрыть начал никаких нукеров нукеры огонь отправился очаге подошла пригласила приготовлений пылал разместили своей скатертью следом собирается собирался собой сообразили спросить стол сын ушла хан хан хан ячмень</p>
   <p>вдова вдова говорили лакомств попробуй появились развернуть рядом скатерть стоя сын тысячи успела хан</p>
   <p>ароматные бедной вдовы вкусные глаза ел каких каких кушанья лоб напитки поварам полезли приготовить растерялся самого сочные столе столе такие такие такие таких удивился фрукты хан хан хана ханским</p>
   <p>большими глазах горы казались мать мухи ничтожней раньше стали сын хану</p>
   <p>бисмиллах вдова говорили дара изумления лишился несколько речи скажи сын хан хан</p>
   <p>вдовы пировали пить поев попив посадил пришел развеселился рядом самого собой стал сына утра хан</p>
   <p>бедняков думали еда заполучить нукеры питье скатерть убавились уме хана чудесную</p>
   <p>бедняков большими вынудил дав деньгами отдать плеть прельстив просил скатерть соль угрожал хан</p>
   <p>бедность бедняки быстро деньги добро доме неиссякаемое нужда полученные поселилась потратили та хана</p>
   <p>вернулись вновь встретил голубя дал дом завел который лук нелады охоту самого силки скатерть снова ссоры сын ходить</p>
   <p>вдовы моих обрадовался прицелился руках сын</p>
   <p>бедняга голубь дал жизнь ишака облезлого предложил сберечь сказал сумел тебе хватило худого эх</p>
   <p>голубя ишак облезлый парень сказал старый таки</p>
   <p>будут голубь деньгах деньги нужда похлестать сказал</p>
   <p>большей вдоволь вновь давал давали денег деньгах домой достатке зажили засовом изумился ишака ишака ишака ишаку крепким матерью мать монеты нужды нужно облезлого овес палкой парень парень парень повел пойло поместил посыпались происходит решив самое серебряные сколько стукнул сын ударил хлев хороший</p>
   <p>аула базар бугукан быстро вдовы весь взял времени вышел деньги дин добрался долгий дом иметь ин ишака кусы леса могиле низменность носа нужно однажды оставил отвел отправился отца пачаха переправился переправился пересек позади пройти путь реку реку рта рукой собой сын теснины тляратинские ушло этак</p>
   <p>алейкум впереди гостя двор желаете зашел ишака кусы погоняя салам спросил юноша</p>
   <p>валейкум далеко желать ответил почему рад салам хозяин хотя</p>
   <p>говорил гость именно кусе попасть такому</p>
   <p>бытье ваше вдовы гостя житье какие куса мог новости отвечал расспрашивал сын</p>
   <p>гость забеспокоился ишака куса повел сказал хлев</p>
   <p>бей палкой покорми</p>
   <p>бить жердью куса палкой сказал</p>
   <p>всей длинной жердью ишака поколочу седла силой сказал случиться сняли спине ударил</p>
   <p>ишака монеты посыпались серебряные</p>
   <p>бить воскликнул другого искать ишака ишака куса оказывается побежал похожего почему</p>
   <p>гостя ишака месте надежном подменив принялся спрятал угощать чудесного щедро</p>
   <p>базар благодать большими вдовы впереди гостя ишака куса подгоняя почестями принесшего проводил путь спешил сын такую тронулся утром</p>
   <p>базара выбирать деньги добрался дорогие другие красивые материи минуту отдаст парень самые самые сию стал ткани товары торгуясь уверяя</p>
   <p>брать будут денег деньги думали люди стал товар успокаивал человек</p>
   <p>бить время голову дал денег ишак ишаком некоторое палкой парень понурив пришел стал стоял</p>
   <p>бедное бьешь животное люди провинилось смеяться стали</p>
   <p>вдовы дает ишака монеты палкой серебряные сказал сын ударить</p>
   <p>забирать обратно ответом свой стали товар торговцы удивленные</p>
   <p>говорили друг другу дурака легко отделались</p>
   <p>надавали некоторые особенно рассердившиеся сильно тумаков</p>
   <p>вдовы выходили голову добрался догадался дома домой дому ишака ишака куса лицом матери мать неделю ног обиды оплакивая побрел подменил поднять подошву понурый потерянные похожим почерневшим рассказал скатерть случившемся смея став сын сыном трудом целую</p>
   <p>бедствовать вновь вскоре деньги дни кончились наступили снова стали черные</p>
   <p>вдовы вышел голубя дому луком найти решил сын</p>
   <p>беду взял голубь голубя дней искал нашел несколько понял попал прицел птицу юноша</p>
   <p>благодарности возьми говорит голубь голубь дать добро ка колотить мало начнут остановитесь остановятся палки палки скажешь скажешь сказал странный тебе тебе умеешь хранить человек</p>
   <p>взял домой заставляют играть игрушки палками палки подумал поплелся юноша</p>
   <p>драчливые матери палки получил прекрасные радостях рассказал</p>
   <p>мать очень подходят сказала сын тебе</p>
   <p>испытать крикнул подарок решил сын</p>
   <p>ка палки</p>
   <p>колотить мать палки стали</p>
   <p>били жестким костям мать местам сказала</p>
   <p>закричал остановитесь сын</p>
   <p>колотить палки перестали</p>
   <p>достался настоящий отправился палками парень подарок решил хану чудесными</p>
   <p>годятся достается дураку откуда палки рассмеялся расспрашивать стал хан этому</p>
   <p>больно дерутся ка ответил палки палки парень сказать</p>
   <p>ка колотить нещадно палки палки произнести стали успел хан</p>
   <p>били били вдовы весь драчливые завопил закричал кричал крови кровь мест мол неумолим нечего палки палки пошла предупредил просить пяти сколько сын твердил хан хан хана четырех</p>
   <p>богатства власть обещал остановить палки свои угодно умолял хан</p>
   <p>богатства власть возврати мою нужны отвечал парень скатерть</p>
   <p>вопил отдам отдам попросишь хан</p>
   <p>домой забрал остановил палки парень скатерть ушел</p>
   <p>вдовы видел вспоминал двор думал мурашки нога палки пробегали скатерти спине ступала хан</p>
   <p>забрав здоровье кусе кушай матери мать отправился палки парень передав сказал скатерть</p>
   <p>побежал пошел</p>
   <p>алейкум вошел двор куса парень салам сказал</p>
   <p>взял гостя ответил палки приветствие рук хозяин</p>
   <p>внимательно какие палки прекрасные рассматривать сказал стал</p>
   <p>вдовы говорить ка кладовую месте надежном ответил палки палки положи попросил сын</p>
   <p>бить велишь делать думал ишака кладовую куса нужным отнес палки палкой поступлю советовал считаю</p>
   <p>беседовал велел второй гостем гость гостя жена жене комнате куса легли палки первой подождав пока принесла принести развлекал сказал спать стали угощал укладываться уложили уснет хозяин хозяин</p>
   <p>ка палки</p>
   <p>быстро вместе вопли гость дверь женой запер колотить крик находились палки палки подняли принялись работали страшный те убежали услышав утра хозяева это</p>
   <p>взмолились возьми жена ишака куса палки проклятые своего убери хочешь</p>
   <p>вся выбиты выколот глаз гость жене жены живого зуба изорвана клочья кости кусы места одежда остановиться палкам поломаны приказал утром хозяине</p>
   <p>вдовы домой другую забрав ишака одной опирался отправился палки палкой поверил погонял предупреждал сказал сын</p>
   <p>беки бьют вдовы вскоре говорят говорят деньги детьми дом другие женился женой живет жизни завидуют ишака матерью нужны обидит палки построил пускают расстилают скатерть сына ханы ход хороший хочется</p>
  </body>
 </text>
</TEI>