<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_148">
    <body>
      <head>ПОВЕСТЬ О ДЖЕНГУТАЕВЦЕ, И ЧЕЧЕНЦЕ </head>
      <p>жил дженгутае бедняк целых семь лет любил одну девушку любила давно поженились бедность мешала настал голодный год говорится нашему горемыке больную ногу камень упал го дженгутай название аула лод тяжелые думы повредили разум сего нанял тридцать арб отправился чечню пообещав дать аробщикам мерке зерна ближе подъезжал чечне сильней раскаивался своей затее</p>
      <p>положу арбы достану зерна аробщиков думал однажды сидя опущенной головой время остановки</p>
      <p>здравствуй друг голову повесил сказал проезжавший мимо чеченец</p>
      <p>дженгутаевец ответил спустя некоторое время чеченец едучи обратно застал положении</p>
      <p>чеченец решил добиться ответа стал приставать расспросами дженгутаевец рассказал сноей глупой затее веди свой обоз ко двор неожиданно сказал чеченец</p>
      <p>следующий день нагрузил арбы своего гостя кукурузой ошеломленный неожиданной щедростью отправился обратный путь целых тридцать арб кукурузь голодный год кукуруза вес золота бедняк голодный голый ивовая палка сразу стал богатым человеком построил хороший дом купил землю хорошего коня дорогое оружие послал сватов родителям своей возлюбленной</p>
      <p>веё время думал отблагодарить чеченца которому обязан своим благополучием ои приобрел породистого арабского скакуна заказал седло изукрашенное золотом серебром дорогое оружие подарки послал чеченцу верным</p>
      <p>человеком наказал передать счастлив чеченец пожалует нему гости посланец прибыл чечню чеченец очень обрадовался увидев высоко дагестанец оценил оказанную услугу задержав посланца целых троз суток чеченец приготовил подарок дженгутаевцу лучшего коня седло собрался нему гости несколько дней прибыли дженгутай встреча очень радостной несколько дней прошлн пирах веселье</p>
      <p>чеченцу понравилась девушка просватанная кунаку знал дженгутаевец которому чеченец рассказал поговорил родителями девушки убедил отдать девушку чеченцу девушку предупредили должна согласиться страхом смерти говорить чеченцу затем соверитили брачный обряд сыграли свадьбу проводили молодых чечню</p>
      <p>прошла неделя приехали молодожены чечню измять общую постель успели дни ночи прошли свадебных пирах чеченец заметил молодая жена горюет</p>
      <p>тобой грустишь спрашивал</p>
      <p>признавалась чеченец сказал убьет скажет именно тревожит душу</p>
      <p>расскажу дженгутаевец убьет расскажу чеченец убьет подумала девушка горько заплакала чеченец выведал правду узнал дженгутаевец уступил девуш</p>
      <p>ку которую любил семь лет чеченец отвел отдельную комнату стал обращаться сестрой прожили год дженгутаевец узнал муж н жена очень рассердился девушку отправился чеченцу снова дворе голодный год оказано благодеяние увидел чеченец пригласил дом держал тех пор пока простил девушку признание пригласили кадия пригласили моллу ударили барабан заиграли зурне отпраздновали свадьбу дженгутаевца невестой</p>
      <p>молодожены отправились дженгутай чеченец проводил пожил доме увидел мир любовь поехал чечню дороге остановился ночлег одном доме приняли увидел кумычку лицом подобным полной луне очень понряавилась чеченец приглянулся</p>
      <p>векоре сыграли веселую свадьбу зажили счастливо</p>
    </body>
  </text>
</TEI>