<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ.</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 471.</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_6">
    <body>
     <head> 23 Арабузан (авар.) </head>
     <p>хан единственный сын звали исмаил сыну исполнилось семь лет хан отправил учиться учитель никуда отпускал заставлял учиться разным наукам исмаилу исполнилось восемнадцать лет учитель предупредил хана давал сыну мясо костью исмаилу исполнилось двадцать лет случайно принесли мясо костью вытащил кость изо рта кинул окно кость порвала занавеску отверстие дом проник солнечный луч исмаил удивился солнечному лучу начал ловить поймаешь солнечный луч исмаилу стало плохо рту образовалась пена поднялся переполох сын хана сильно болен пришел учитель сказал</p><p>дали мясо костью</p><p>созвал хан мест лекарей однако никто смог юношу излечить услышав случившемся хану пришла вдовушка сказала</p><p>беспокойте течение шести дней испил стакан любви любимой девушкой кольцо которое пальце исмаила оказалось пальце той девушки кольцо которое пальце той девушки оказалось пальце исмаила</p><p>шесть дней пришел учитель исмаилу продолжить занятия занятий одурманенному любовью исмаилу</p><p>некоторое время исмаил оседлал своего коня хамардая взял оружие поехал той девушкой проехал одну вторую третью гору попал чужое государство поздно вечером добрался одного села зашел первый попавшийся дом доме встретил очень красивую девушку</p><p>исмаил спросил переночевать девушка сказала остался доме затем исмаил спросил девушки родители ответила родителей семь братьев</p><p>твои братья спросил</p><p>девушка промолчала ответила семеро братьев воюют теми хотел похитить</p><p>утром переночевав исмаил оседлал коня собрался путь девушка попросила помочь братьям встретит своем пути</p><p>долго ехал попал туда сражались братья</p><p>исмаил подумал поможет братьям девушки люди посчитают заносчивым человеком поможет врагам подумают подлый</p><p>исмаил решил поступить ответит приветствие стороне воевать подошел воюющим поприветствовал салам алейкум воины ответили братья ответили алейкум салам исмаил сказал семерым братьям</p><p>немного отступите дайте одному повоевать</p><p>начал теснить противника враги стали убегать семеро братьев собрались уходить решили выдать сестру</p><p>старший брат говорит исмаилу</p><p>возгордишься выдадим нашу сестру</p><p>согласен ответ</p><p>возвратившись домой сыграли свадьбу братья выдали исмаила сестру</p><p>ночью молодые легли спать исмаил положил саблю собой девушкой сказал</p><p>прикоснешься сабле отрублю тебе голову</p><p>девушка спросила</p><p>почему исмаил поступаешь мной таким образом</p><p>исмаил ответил</p><p>пока найду ту девушку которую увидел сне стану мужем одной женщине</p><p>утром исмаил оседлал коня отправился дальше путь оставив жену проголодавшись приехал одно село</p><p>увидел человека который большом котле варил рис исмаил слез коня стал аппетитом рис</p><p>некоторое время появилась женщина имени арабузан спрашивает</p><p>человек ест рис</p><p>похожий человек ест ваш рис ответил исмаил</p><p>арабузан взяла руки семипудовый молот подозвала коня имени алай булай пошла исмаила взял восьмипудовый молот ударились молотами звука удара потеряли сознание упали очнувшись исмаил бросился удивилась спрашивает исмаила</p><p>неужели жив</p><p>жива спрашивает исмаил осталась живых женюсь тебе</p><p>согласилась арабузан</p><p>отыскав муллу свидетелей исмаил обвенчался арабузан</p><p>ночью легли спать исмаил положил саблю собой арабузан сказал</p><p>твое платье коснется сабли твоя голова сабля</p><p>почему поступаешь мной спросила</p><p>исмаил сказал</p><p>пока найду ту приснилась стану ничьим мужем</p><p>увидев исмаил собирается путь рассвете арабузан стала седлать своего коня сказала поедет вместе вместе выехали</p><p>долго ехали поздно доехали другого государства остановились встретили одну старушку исмаил спросил место переночевать согласилась пустить ночлег предупредила постели еды сена лошадей арабузан дала старухе горсть денег сказала купила старуха купила постель еду сено лошадей переночевали ночью слышат заиграли зурне барабане</p><p>исмаил спрашивает старушки откуда звуки зурны барабана</p><p>сынок целую неделю пытаются выдать девушку дочь хана замуж соглашается выйти кого ответила</p><p>исмаил отдал старухе кольцо спрашивает</p><p>передать это девушке</p><p>старуха кольцом пошла девушке дороге толкал бил направилась девушке спрашивали идет старуха отвечала девушка эта дочь шла дальше</p><p>разговор старухой услышала девушка</p><p>выдает мою мать сказала вышла улицу</p><p>старуха увидела девушку подняла руку вверх девушка заметила кольцо пальце</p><p>это мать сказала дочь хана</p><p>встретились девушка спросила</p><p>юноша завтра последний день сказала девушка подружками пойду отцовский сад хватит сноровки пусть оттуда похитит</p><p>старуха вернулась домой передала разговор девушки хватит сноровки завтра похитить утром рассвете подготовив коней арабузан исмаил стали ждать прошло одно войско другое некоторое время саду появились девушки среди которых ханская дочь исмаил сказал арабузан середине арабузан схватила девушку передала исмаилу велела нею ехал вперед останется сражаться ханским войском</p><p>отбилась войска поехала догонять исмаила некоторое время нашла спящими деревом арабузан разбудила повела домой</p><p>ранним утром втроем отправились исмаилу родное село дороге исмаил захватил собой третью девушку сестру тех семи братьев исмаил отвел женщин крепость пошел отцовский дом</p><p>прошло некоторое время ханские визири увидели жен исмаила визири говорят</p><p>твое ханство ничто посмотри жен твоего сына сказали хану</p><p>хан испугался сын отобрать ханство решил избавиться приготовил хороший ужин пригласил исмаила арабузан заранее предупредила исмаила отец задумал против коварство отказаться приглашения</p><p>решил пойти арабузан дала свое кольцо сказала подадут еду незаметно раза провел едой</p><p>сын пришел отцу подал отравленную еду исмаил попросил отца принести воды это время велела арабузан раза провел кольцом едой поел случилось</p><p>хан задумал одно коварство против сына повелел визирям отвести лес убить принести окровавленную одежду визири отвели исмаила лес убивать стали выкололи глаза привязали дереву одежду обрызгали кровью диких птиц принесли хану сказали это одежда сына</p><p>хан решил выдать жен исмаила других ханское войско двинулось женами исмаила крепости арабузан дала приблизиться</p><p>это время дерево которому привязан исмаил села голубка птенцами птенец говорит матери</p><p>ой мама мучается юноша отец выколол глаза помочь</p><p>голубка отвечает</p><p>взмахнув крыльями будем взлетать перья упадут землю перо попасть руки проведет глазам снова увидит свет</p><p>исмаил услышал разговор знал язык птиц зверей</p><p>голуби улетели руки упало перо провел глазам нему вернулось зрение глаза изменились стал неузнаваемым</p><p>дороге встретил пашущего поле старика исмаил попросил немного еды старик удивился незнакомец заговорил голосом ханского сына исмаила говорит исмаил давно умер сгнил старик назвал своим сыном оставил</p><p>однажды хан приказал набрать свое войско юношей исмаил говорит старику могут забрать поехал хану хан узнал юноше своего сына исмаил попросил хана дать оружие коня исмаила сказал даст своими руками зарезать арабузан хан это сказал тех пор погиб исмаил никто смог подойти коню</p><p>это твое дело сказал исмаил оседлав коня взял оружие поехал крепости своим женам стал гарцевать возле крепости коне говорит</p><p>арабузан должна увидеть увидишь сегодня</p><p>жены узнали голос исмаила вышли нему навстречу</p><p>арабузан бросилась нему</p><p>утром приду семипудовым молотом принеси восьмипудовый молот звука ударов молотов тобой потеряем сознание упадем затем встану подойду тебе своему скажу отцу иди отрежь голову</p><p>сказав это арабузан исмаил пошел старику</p><p>утром следующего дня исмаил войском подъехал крепости навстречу пришла арабузан исмаил приказал отойти войску пошел навстречу арабузан звука ударов молотов обоим стало плохо упали исмаил встал подошел арабузан говорит хану</p><p>подойди отрежь голову</p><p>хан приблизился арабузан взяла восьмипудовый молот бросила хана</p><p>криком хана убили войско население разбежалось одной стороны арабузан стороны исмаил бросились навстречу народу собрали сход выбрали ханшей арабузан</p><p>исмаил женился трех женах устроил большую свадьбу танцевать смог болезни ног</p></body>
   </text>
  </TEI>

  