<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_179">
    <body>
      <head>МЕДВЕЖЬЕ УХО </head>
      <p>жил некогда хан красавица дочь любила проводить время своими подругами служанками отцовском саду сад очень большой нем росли чудесные цветы самые разнообразные плоды ягоды однажды откуда возьмись ханскую дочку напал медведь взвалил спину убежал подружки служанки рассыпались разные стороны крича перепуганные птицы</p>
      <p>медведь забрался неприступную пещеру остался царевна спустя время родила сына человеческим лицом медвежьими ушами назвала мать медвежье ухо рос очень быстро день неделю неделю год скоро стал большим сильным</p>
      <p>однажды отца дома сын спросил матери</p>
      <p>попали тобой каменную пещеру откуда родом</p>
      <p>мать рассказала</p>
      <p>кончила рассказ посльцнались шаги медведя отломил медвежье ухо кусок скалы швырнул попал прямо голову медведь покатился ущелье распорол живот околел</p>
      <p>медвежье ухо сказал матери</p>
      <p>возвращайся своему отцу своими медвежьими ушами пойду глаза глядят</p>
      <p>сделали</p>
      <p>ханская дочь отправилась отцу одну сторону медвежье ухо другую</p>
      <p>шел ночь шел день дошел большого города стал кричать городеких улицах</p>
      <p>кому нужен работник кому</p>
      <p>просльшал царь пришел мол город человек медвежьими ушами</p>
      <p>привести сюда сказал царь верю человека медвежьи ушги</p>
      <p>привели медвежье ухо</p>
      <p>человек какое знаешь ремесло какую желаешь работу спросил царь</p>
      <p>медвежье ухо отвечал ремесло</p>
      <p>мое работу силу узнает возьмет работники</p>
      <p>возьму работники кормежкой сказал царь лучшего места найти тебе лучшего работника ответил медвежье ухо</p>
      <p>остался медвежье ухо царя работниках</p>
      <p>спустя время послал царь сто человек лес дровами</p>
      <p>посылаептъ уйму народа пошли одного сказал медвежье ухо</p>
      <p>нужно очень дров тебе притащить столько отвечал царъ</p>
      <p>дай пищу которая приготовлена ста работников сказал медвежье ухо дай нх веревки посмотрим привезу тебе столько дров сколько нужно сабля твоя шея</p>
      <p>съел медвежье ухо заготовлено ста человек взял веревки пошел лес обмотал веревками сто деревьев потянул вырвал корнями поволок город дороге кого стену отбил кого дом вверх дном поставчл кричит</p>
      <p>царь открывай ворота шире вернулся лесу</p>
      <p>вышел парь посмотрел света видать столько леса притащил медвежье ухо ужаснулся царь задрожал</p>
      <p>это медвежье ухо настоящая беда подумал</p>
      <p>решил царь погубить медвежье ухо отправить туда откуда дороги</p>
      <p>однажды сказал медвежьему уху</p>
      <p>вон горой живет карт давно должна меру гороха отдает ступай взыши</p>
      <p>пошел медвежье ухо застал карт гумне молотила зерно</p>
      <p>почему окаянная платить долги нашему царю отдай мигом притащу нему закричал медвежье ухо</p>
      <p>подожди немного отвечала карт тебе хорошего чистого гороху вынесу</p>
      <p>этими словами вошла дом медвежье ухо остался порога</p>
      <p>ступай сюда позвала карт сундуке горох возьми сколько й показала сундук величиною дом</p>
      <p>подняв крышку медвежье ухо запустил руку сундуке пусто карт хвать сзади ноги давай пихать сундук медвежье ухо изловчилея схватил шею самое пихнул сундук</p>
      <p>пусти взмолилась карт хочешь сделаю хочешь отдам</p>
      <p>пущу окаянная тебе затевать мною ссору сказал медвежье ухо вакинув сундук спину отправился своему царю</p>
      <p>взыскал спросил царь</p>
      <p>согласилась отдать долг сказал медвежье ухо поставил суидук царем</p>
      <p>вместо долга самое притащил делай нею хочешь</p>
      <p>оторопел царь заметался зная деваться стал умолять медвежье ухо</p>
      <p>ради бога нужно гороху самой отнеси туда</p>
      <p>отнес медвежье ухо карт толкнул ногой спину сказал</p>
      <p>впредь попадайея</p>
      <p>хана одолела великая скорбь знал делать котда свалится мою голову черный день медвежьего уха сказал</p>
      <p>немного времени спустя сказал медвежьему уху</p>
      <p>ту сторону леса живет змей давно следует получить долг пошел медвежье ухо пришел жилищу змея говорит</p>
      <p>отдай окаянный долг нашему хану сколько будешь насмехаться людьми</p>
      <p>просидся змей самого искры сыплютсл глаз медвежье ухо схватил кота оба уха ик царю пуще прежнего испугалея хан лице кровинки осталось взмолился</p>
      <p>ради бога нужно долга нужно отведи назад туда живет</p>
      <p>будьте прокляты долго возиться картами змеями подумал медвежье ухо выпустил змея</p>
      <p>пополз змей оглядки своему жилишу пути проглотил табун царских кобылиц</p>
      <p>хан смерти боявшийея медвежьего уха неё знал е делать однажды сказал</p>
      <p>очень сильно болен вылечить та вода течет семью горами двумя скалами скалы одна оталкиваются можешь достать воды</p>
      <p>отправился медвежий сын целебной водой скоро прибыл туда две больших скалы постоянно сталкиваются одна одна скал обратилась нему такими словами</p>
      <p>эй молодец подходи близко жалко твоей молодости</p>
      <p>медвежье ухо обратил никакого внимания слова подошел ближе обе скалы стали ударяться одна другую сильнее чаще медвежье ухо бросился меж ними упершись руками набрал кувшин воды</p>
      <p>увидев снова вернулся цел пневредим хан испуга улал обморок прошло время хан указал медвежьему уху одну тощую претощую кобылицу</p>
      <p>отведи ка пастиеь гору очень тощая сделается круглая куриное яйцо вернись назад раныше</p>
      <p>пошел медвежье ухо гору кобылу повел собрав государства пешее конное войско двинулся хан окружил ои войсками медвежье ухо четырех сторон пачал битву туча летели стрелы</p>
      <p>бедняк пасу ханскую кобылицу оставьте</p>
      <p>покое пока рассердился закричал медвежье ухо стрелы это время кусали блохи</p>
      <p>береги свои уши закричал хан враг сказал медвежье ухо ударил кобылицу обземь четыре части швырнул медвежье ухо одну кобылью ногу полегла тысяча ханских воинов швырнул другую стало двух тысяч истребил нсе ханское войско</p>
      <p>стал хан просить умолять медвежье ухо уехать ханетва</p>
      <p>бери хочешь мои богатства мое ханство весь народ уходи</p>
      <p>давно сказал мие нужно твоего богатства ханства</p>
      <p>медвежье ухо оставил хана пошел аул откуда родом мать живет говорят жена красавица</p>
    </body>
  </text>
</TEI>