<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_146">
    <body>
      <head>СКАЗКА ОБ УЧЕНОМ МАГОМАДЕ </head>
      <p>правда это пеправтда говорят жила одном селе вдова своим сыном магомадом жили очень бедно магомад человек ученый читал кииги которые приобрел отец книг тысяча однажды магомад увидел книге портрет необыкновенной красавицы хорозпа ато юноша влюбился нигде находил коя тосковал день ночь похудел побледнел никто догадывался дело</p>
      <p>магомад сказал своей матери</p>
      <p>матушка страстно полюбил красавицу портрет которой увидел одной наших книг еели найду умру тоски благослови пойду искать свету</p>
      <p>удивилаеь мать благословила сына магомад пустился дальний путь день проезжал столько сколько всякий месяц добрался какого ханства</p>
      <p>остановился одной вдовы показал портрет красавицы стал расспраитивать знает лн сна женщины внимательно всмотревитись вдова сказала женщина проживает ханстве именно сказать</p>
      <p>наутро магомад отправился хану спросил самого повелителя иё знает красавицы</p>
      <p>удивленный хан ответил ухмыляясь</p>
      <p>айл ай дитя мое прожил свете мог увидеть женщину явился невесть откуда сразу хочешь найти</p>
      <p>хан сказал красавица проживает ханстве именно никто знает печальный бродил юноша узкам улицам незнакомого города когла пути встретил оборванного нищего магомад дал денег хотел пройти дальще ннпгий спросил</p>
      <p>тобой чужестранец опезален</p>
      <p>поведал магомад своем горе нищий влруг говорит</p>
      <p>знаю женщину отец женился смерти моей матери прогнал дому отец знаменитый золотых дел мастер эта женщина выходит дому муж посещает неделю комната находится шестнадцатью другими рядом каждой этих комнат имеется четыре комнаты каждой двери висят пудовые замки услышав это магомад глубоко задумался воломнил науки какие знал решил прорыть комнату красавицы подземный ход возвратившись своей хозяйке юноша попросил немедленно найти тридцать землекопов та отправилась город привела тридцать молодцов сильных медведи тотчас пристунили делу ровно месяц подземный ход готов</p>
      <p>магомад взял собой свой портрет проник комнату красавицы спала долго любовался юновга прекрасными чертами руках сверкали дорогие браслеты пальцах золотые кольца потихоньку снял кольцо мизинпа положил стол возле своего портрета ушел проснулась утром красавица заметила кольца увидела рядом портретом котором изображен красивый юноша влюбилась пришел магомад другую ночь енял руки спящей красавицы браслет положил стол накрыл своим портретом ушел утром красавица очень удивилась решила следующую ночь спать лишь притвориться епящей пришел магомад третью ночь раньше нодошел красавице долго</p>
      <p>любовался ею начал снимать нез кольцо проснулась</p>
      <p>растерялся юноша мог вымолвить слова красавица кинулась нему обняла поцеловала весь остаток ночи провели вместе утром красавица сказала</p>
      <p>должны бежать возьми кольца браслеты отнеси моему мужу попроси сделать точно такие верни пришел магомад золотых дел мастеру говорит</p>
      <p>приехал сюда издалека прослышав твоем великом мастерстве сделай такие коль ца браслеты</p>
      <p>очень удивился мастер увидев собственные изделия заказ принял</p>
      <p>магомад возвратил красавице ушел подземный ход</p>
      <p>обеспокоенный мастер пришел домой проверить целы кольца браслеты жены убедился полной сохранностн жена принялась бранить явился обычное время стал оправдываться дескать видел такие кольца браслеты одного незнякомца очень испугался целы драгоценности сказала женщина это должно муж моей сестры похожа две капли воды такие кольца браслеты завтра придет добавила обязательно пойди повидаться моей сестрой</p>
      <p>наступила ночь магомад вновь пришел своей возлюбленной приятно провели время утром красавица сказала магомаду</p>
      <p>завтра пойди моему мужу скажи собираешься уехать пригласи гости приду туда подземным ходом обращайся мной женой магомад сделал пришел ювелир дом видит женщину две капли похожую жену жены брови черной тонкой дугой такие жены носы колен колен жены большие черные агат глаза такие жены пальцах золотые перстни ину</p>
      <p>долго смотрел изумленный ювелир женщину решил поскорее вернуться домой красавица временем опередила мужа вернувшись домой подземным ходом запыхавшись пришел ювелир видит сидит жена бывало очень удивился сказал</p>
      <p>сестра твоя очень похожа</p>
      <p>сообщил жене зять собирается уехать притворщица сказала</p>
      <p>очень хочется видеться е сестрой прошу проводи обоих следует найми лошадей сделай сестра муж довольны</p>
      <p>радостью согласилея ювелир ушел следующий день красавица собрала свои вещи набила сундуки отправилась магомаду туда явился подводами муж одну подводу нагрузили вещи другую сели сами вместе ними</p>
      <p>сел ювелир проводить почетом целых дня ехали вместе лока ювелир решил возвратиться домой горячо поблагодарил магомад теплые проводы дал письмо просьбой передать хану ювелир заходя домой понес письмо назначению хан стал читать письмо вслух</p>
      <p>женщину которую видел мужем которой является податель письма увез собой</p>
      <p>понял ювелир это кара прогнал дому своего родного сына</p>
    </body>
  </text>
</TEI>