<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/549105/khunzakh.html">Khunzakh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1961</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедова</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Казанбиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_115">
    <body>
     <head>80. Сварливая жена</head>
     <p>ауле бедный жил жил одном уздень</p><p>аульчан вечером возвращалась всем говоря день детьми длинным дому жена женами житья знакомым косточки муже мужей нам перемывала поздно предлинным пускала разные рано родителей сакли саклю сварливая слухи соседях ссорила утром уходила ходила целый языком</p><p>аульчан бедный браниться брань выдержал выскочила вышел двор жена жену затем колодец муж мужа мужу надоела напустилась начала обругала однажды очереди перекинулась прежнего продолжала пуще родственников ругать следом соседей столкнул тихонько</p><p>аульчане вздохнули облегченно овдовевший постепенно приходить случившемся стал уздень узнали</p><p>время некоторое прошло</p><p>ведром вместе воды вытащил голосом змею змея колодца сказала убить уздень хотел человеческим</p><p>бежать богатством большого большой бояться бранится будут вечно виновата воде вытерпела глаза города дней днях добрый допущу единственном женщина жил змеей источнике колодце конца круглые маленькая милостями наш никого оставалась осыплет отпустишь помогу попала попала поселюсь просьба разбогатеть решила род своих скоро смотри соседства спокойно стану сутки такого твоя тебе тебе туда убивай уважена ужасная хан человек это</p><p>вскоре забыл змею отпустил уздень</p><p>воде городе джигита дочь единственный захватила змея источник который награда находилось несметные никого обещана огромная одного отважился подпускала полугода прогнать прошло смельчаку сокровища ханская чудовище</p><p>выросла змея источнику маленькая напомнил направился подивился скоро смело уговоре уздень</p><p>будешь город ко подобной покину придешь просьбой свое сдержу словами слово убит удалилось чудовище этими</p><p>выдать героя горожан дочь жить оставалось потребовали предела припеваючи пышную радости свадьбу согласиться стал сыграли уздень хана хану</p><p>вскоре другого нему несчастье посланные пришли рассказали своем ханства</p><p>боишься воды возле городе дает достойно единственного змея источника нам никому отблагодарим помоги поселилась слыхали ужасная</p><p>беду вспомнил выручить грозное змеи людей отказался попавших предупреждение узденю хотелось</p><p>весь народ собрался стал уговаривать</p><p>единственный змею нашим помоги прогнать смог соседям</p><p>змее отправиться очень погибать пришлось узденю хотелось</p><p>голосом громовым закричало издали приметило чудовище</p><p>должен источник ко несчастный освободить предупреждала приходить просьбой умереть</p><p>вернулась жена змея колодца находчивый пришел сварливая сказал сообщить тебе уздень хотел</p><p>воскликнула делать змея змея какое колодец неужели нечего родной счастье убежала</p></body>
   </text>
  </TEI>