<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_188">
    <body>
     <head>ЦАРЬ-ДЕВИЦА</head>
     <p>бывало некоем царстве солнце пекло одновременно дождь лил царь очень разумный пустяк брался точно сквозь тернии продирался</p><p>сына</p><p>лишился царь зрения навалились</p><p>иего болезни немощи пришли сыновья говорят</p><p>отец лекарства исцелить твои глаза помочь тебе прикажи отправимся искать исцеления сделаем придетея жизнь отдать</p><p>принесите плодов сада царь девицы ответил отец лекарство моих глаз средство болезней деты мои первым собралея старптий сын сел доброго коня взял дорогое оружие поехал нашу гору оставил сорочью галочью горы оставил снежную гору оставил ледяную перевалнл увидел старика белой бородой который чинил дорогу растрескалась жары</p><p>привет тебе отец пусть удастся тебе та делаешь сказал юноша смеясь стариком</p><p>тебе привет сын тебе желаю знать удачи ответил старик</p><p>погнал юноша коня поехал дальше доехал места текла молочная река среди зимы зрел виноград</p><p>чудные сады нашел какие росли плоды</p><p>цолжно это сады царь девицы подумал юноша</p><p>наполнив сумы разными плодами погнал коня обратно приехал отцу</p><p>привет тебе отец сказал свалив пред сумы</p><p>тебе привет сын долго</p><p>отец ответил сын доехал места течет молочная река среди зимы вино</p><p>град созревает увидел чудные сады еели царь девинцы сады должно подумал набрал плодов вернулся</p><p>увы сын мои сказал царъь нужно проехать добраться садов царь девицы места котором говоришь доезкал молодости быстрее варится хинкал собрался средний брат сел доброго коня взял доброе оружие поехал ледяной горой нащел самого старика который чинил дорогу</p><p>привет тебе отец пусть удастся тебе твое дело скавал юноша подобно старшему брату</p><p>табе привет сын тебе удачи отвечал</p><p>стем погнал юноша коня перейдя молочную реку оставив землю зимой созревает виноград доехал места текла масляная река стояла грязь колено засухи пыль столбом увидел такие сады сразу позабыл прежние такие плоды какие найти раю наполнив сумы поехал обратно той дороге вернулся отцу привет тебе отец еказал свалив сумы</p><p>тебе привет сын долго ездил</p><p>пришлось переплыть молочную реку оставить позади места среди зимы зреет виноград лишь прибыл такую землю</p><p>течет масляная река грязь колено пыль стоит столбом засухи нашел райские сады уверен это салы царь девицы набрал плодов</p><p>увы сын отвечал царь земли которую посетил молодые мои годы добирался успев выкурить трубку оттуда очень далеко садов царь девицы</p><p>отправился поиски младший брат неревалив ледяную гору увидел етарика который чинил дорогу</p><p>привет тебе отец желаю тебе удачи работе сказал юноша тебе привет сын тебе удача отвечал старик</p><p>еду нарвать плодов саду парь девицы дашь неразумному совета туда добраться отец попросил юноша</p><p>дам совет сын почему дать целых дам отвечал старик слупай переплывешь молочную реку переплывешь масляпую переплывешь медовую проедешь столько сколько проехал увидишь хрустальные серебряные золотые башни упирающиеея землю н виебо это бацтни царь девицы увидишь железные ворота пе вздумай отворять рукою вбей конец пелки железный гвоздь этим твоздем отворяй будешь входить сад оберни ноги травой плоды рви рукою расщепи сук этим суком срывай</p><p>спасибо отец сказал юноша хлестнул коня нагайкой</p><p>позади остались реки молочная масляная медовая спустились сумерки доехал башен царь девицы привязав коня столбу вбил конец палки железный гвоздь толкнул ворота</p><p>железо бъет железо бьет закричали ворота</p><p>молчите дайте спать сказала царь деница подумав одна половина ворот придавила другую обвернув ноги травою юноша вошел сад</p><p>трава мнет трава мнет закричали травы какие саду</p><p>дайте спать сказала царь девица показалось трава мнет траву</p><p>расщепив сук начал юноша рвать плоды дерево бьет дерево бъет закричали деревья шумите закричала царь девица подумала ветки ударялись одна другую</p><p>нарвазв плодов положив ик сумы юноша сел коня хотел повернуть домой подумал</p><p>уехать взглянув</p><p>взобралея ой вверх башню вошел хоромы вндит па эолотом ложе слит царъ девица лбу горит звезда мышкой светит месяц стан ве тонкий охватить двумя пальцами ногах головах золотые серебряные подсвочники столе всякие яства напитки разпе кроме птичьего молока юноша поел нопил трижды поцеловал царь девицу щеку ие проснулась легонько укусил щеку равно проснулась</p><p>отправился домой отцу</p><p>привет тебе отец сказал юноша положил сумы плодами</p><p>тебе привет сын долго ездил спросил отец отец садах царь девицы набрал плодов принесут тебе исцеление</p><p>потрогав плоды рукой отец сказал</p><p>хороию сын вернется мое зрение болезнь уйдет моего тела</p><p>царь девица встав утром посмотрела зеркало видит щеке нес след зубов взглянула яства напитки меньше</p><p>говори приказала взеркалу</p><p>всякие тайны знало зеркало расеказало</p><p>царь девица владела семью царствами отовсюду собрав войска пошла землю царя стала лагерем пред ега столицей приказала передать медля прислал человека который рвал плоды саду</p><p>риал первым сказал старший сын царя пошел лагерь</p><p>послушай добрый молодец рвал плоды моем саду спросила царь девица</p><p /><p>рвал</p><p>рвал руками рвал</p><p>неправда молодец ступай домой сказа ла царь девица</p><p>старшего брата пошел средний</p><p>пришел младший брат</p><p>послушай добрый молодец рвал плоды моем саду спросила парь девица</p><p>кому рвать</p><p>рвал</p><p>юноша рассказал ветала царь девица всем народом трижды поцеловала укусила щеку снова раза поцеловала укусила другую щеку сказала</p><p>это тебе отместку обычаю украденное следует взыскивать вдвое</p><p>пошли обнявшиеь царю провела царьдевица руками своему лицу затем провела ими лицу телу паря миг вернулось царю зрение болёзни немощи ушли тела стал здоров буйвол</p><p>затем юноша женился царь девице родились сыновья похожие отца дочериа похожие мать сей день живут свое удовольствие</p></body>
   </text>
  </TEI>

  