<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 10</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: МХМ, 90. С. 84-87. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/571887/botlikhskiy-rayon.html">Botlikhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/571888/botlikh.html">Botlikh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1974</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_32">
    <body>
     <head>117 Сирота (авар.) </head>
     <p>жил сирота умерла мать отец вскоре женился время сенокоса отец мачехой пошли косить сено сирота остался дома велено охранять кур высушить солнце пшеницу сбить масло</p><p>пока сирота рассыпал пшеницу солнцепеке цыплята стали разбегаться разные стороны связав пеньковой веревкой привязал веревку лапе курицы сел сбивать масло неожиданно прилетел орел унес курицу цыплятами вместе ними орел унес подстилку которой клевали пшеницу пшеница рассыпалась земле сирота кинулся вслед орлом задел маслобойку разбилась молоко вылилось землю</p><p>вернувшись домой мачеха увидела натворил пасынок избила выгнала дому</p><p>следующий день приехал кунак села муни ослом нагруженным фруктами найдя сына хозяина дома поинтересовался отец мачеха сказали гостю сбежал кунак понял взаимоотношения складываются лучшим образом пристыдил сказав грех обижать сироту пошли мальчиком привели домой оставили хлеву присматривать ослом кунака своим заболевшим бычком</p><p>некоторое время больной бычок стал хрипеть мальчик дать подохнуть решил зарезать ночью разобравшись зарезал осла кунака одновременно подох бычок думая голову обрушатся семь несчастий оставят живых мальчик убежал селение муни</p><p>куначка угостила сывороткой кукурузными хинкалами уложила спать дворе сене нашел куриные яйца положил шапку шапку надел голову увидев хозяйка пошла своему любовнику сирота поисках еды зашел дом камине стоял кувшин урбечом запустил туда руку стал лизать урбеч вернулась хозяйка своим любовником</p><p>эй гость приездом дай ка руку протягивая руку приветствия сказал вошедший</p><p>болит рука ответил сирота спрятал спину</p><p>подать руки сказала хозяйка</p><p>сирота протянул кулак измазанный урбечом</p><p>посмотри натворил накормила уложила спать вновь сюда пришел возмутившись мунинка ударила рукой голове мальчика</p><p>яйца которые шапке разбились потекли лицу решив разбили голову мальчику хозяйка возлюбленный испугались убежали дома</p><p>сирота наполнил мешок орехами найденными доме мунинки убежал село зило доходя забрался стог сена крепко уснул</p><p>приехал зилонинец сеном перекладывал стог сена телегу увидел торчащие ноги спящего сироты решил это мертвец убежал село позвать помощь</p><p>сирота временем выспался наполнил телегу сеном спеша поехал зило радости мальчик живой хозяин телеги сделал садака дал добра посоветовал вернуться домой</p><p>мачеха увидев пасынок возвращается домой мешками полными добра вышла нему навстречу словами</p><p>сынок добру твое возвращение</p></body>
   </text>
  </TEI>

  