<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/490031/shamilsky-district.html">Shamilsky District</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/561644/genta.html">Genta</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1980</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_24">
    <body>
      <head>55 Мастерство (авар.) </head>
      <p>жил богатый хан единственный сын решил женить каких девушек показывали одна нравилась</p>
      <p>однажды вышел прогуляться увидел девушку которая шла родника кувшином воды ханский сын влюбился пришел домой сказал матери женили та решила выполнить просьбу</p>
      <p>дней родителям девушки которую влюбился ханский сын заслали сватов отец девушки ответил</p>
      <p>равно сватается моей дочери сын пастуха сын хана хочу знать каким ремеслом владеет</p>
      <p>ханский сын владел никаким мастерством отец невесты искусным мастером умел делать необыкновенные кинжалы ханский сын согласился научиться делать кинжалы выдадут дочь мастера кинжалов таким условием мастер изготавливающий кинжалы согласился выдать дочь ханского сына</p>
      <p>короткое время ханский сын научился делать такие красивые кинжалы тесть однажды ханский сын поручению отца отправился город пути напали трое привезли одно место бросили яму четыре дня яму посадили двоих месяц ямы двоих увели остался ханский сын третий день вывели ямы ханского сына послали лес заготавливать дрова зиму</p>
      <p>следующий день ханский сын сказал</p>
      <p>мог делать полезную работу умею делать очень хорошие кинжалы</p>
      <p>согласились дали необходимые инструменты изготовления кинжалов поселили отдельной комнате</p>
      <p>ханский сын долго мастерил кинжалы кинжалы изготовленные увозили другие города продавали</p>
      <p>однажды кинжалы привезли продавать город жил тесть ханского сына тесть узнал базаре кинжалы которые смастерил ханский сын подумал никто кроме моего зятя такие кинжалы делать умеет</p>
      <p>тесть взял кинжал руки обратил внимание нем такие слова сын такого хана заключен тюрьму</p>
      <p>слова умело высечены кинжале мастер мог разобрать тесть будучи мастером смог понять надпись кинжале сообщил хану дочери хан собрал свое войско указал направиться</p>
      <p>оставив одном дворе свое войско хан пошел базар всем стал показывать кинжал спрашивая</p>
      <p>мастерит такие искусные кинжалы</p>
      <p>страха никто посмел сказать мастер чья это работа старичок базаре сделал знак показал находится мастер который ханским сыном хан освободил сына вернулся домой</p>
      <p>ханский сын понял самым большим богатством человека является владение мастерством</p>
    </body>
  </text>
</TEI>