<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_188">
    <body>
     <head>ЦАРЬ-ДЕВИЦА</head>
     <p>брался бывало дождь лил некоем одновременно очень пекло продирался пустяк разумный сквозь солнце тернии точно царстве царь</p><p>сына</p><p>зрения лишился навалились царь</p><p>болезни говорят иего немощи пришли сыновья</p><p>глаза жизнь искать исцеления исцелить лекарства отдать отец отправимся помочь придетея прикажи сделаем твои тебе</p><p>белой болезней бородой взял галочью глаз гору гору горы девицы деты доброго дорогое дорогу жары коня который ледяную лекарство мои моих нашу оружие оставил оставил оставил ответил отец первым перевалнл плодов поехал принесите растрескалась сада сел снежную собралея сорочью средство старика старптий сын увидел царь чинил</p><p>делаешь отец привет пусть сказал смеясь стариком та тебе тебе удастся юноша</p><p>желаю знать ответил привет старик сын тебе тебе удачи</p><p>виноград дальше доехал зимы зрел коня места молочная погнал поехал река среди текла юноша</p><p>какие нашел плоды росли сады чудные</p><p>девицы подумал сады царь цолжно это юноша</p><p>коня наполнив обратно отцу плодами погнал приехал разными сумы</p><p>отец пред привет свалив сказал сумы тебе</p><p>долго привет сын тебе</p><p>вино доехал зимы места молочная ответил отец река среди сын течет</p><p>вернулся град девинцы должно еели набрал плодов подумал сады сады созревает увидел царь чудные</p><p>брат быстрее варится взял говоришь горой девицы добраться доброго доброе доезкал дорогу коня котором который ледяной места мои молодости нащел нужно оружие поехал проехать садов самого сел сказал собрался средний старика сын увы хинкал царъь царь чинил</p><p>брату дело отец подобно привет пусть скавал старшему твое тебе тебе удастся юноша</p><p>отвечал привет сын табе тебе удачи</p><p>вернулся виноград грязь доехал дороге еказал засухи землю зимой какие колено коня масляная места молочную найти наполнив обратно оставив отец отцу перейдя плоды погнал поехал позабыл прежние привет пыль раю река реку сады свалив созревает сразу стем столбом стояла сумы сумы такие такие тебе текла той увидел юноша</p><p>долго ездил привет сын тебе</p><p>виноград землю зимы зреет лишь места молочную оставить переплыть позади прибыл пришлось реку среди такую</p><p>грязь девицы засухи колено масляная набрал нашел плодов пыль райские река сады салы стоит столбом течет уверен царь это</p><p>выкурить годы далеко девицы добирался земли которую мои молодые отвечал оттуда очень посетил садов сын трубку увы успев царь царь</p><p>брат гору дорогу етарика который ледяную младший неревалив отправился поиски увидел чинил</p><p>желаю отвечал отец привет привет работе сказал старик сын тебе тебе тебе тебе удача удачи юноша</p><p>дашь девицы добраться еду нарвать неразумному отец парь плодов попросил саду совета туда юноша</p><p>бацтни башни будешь вбей вздумай виебо ворота входить гвоздь дам дам дать девицы железные железный землю золотые конец масляпую медовую молочную н ноги оберни отвечал отворяй отворять пе пелки переплывешь переплывешь переплывешь плоды почему проедешь проехал расщепи рви реку рукою рукою сад серебряные сколько слупай совет срывай старик столько сук суком сын твоздем травой увидишь увидишь упирающиеея хрустальные царь целых этим этим это</p><p>коня нагайкой отец сказал спасибо хлестнул юноша</p><p>башен вбил ворота гвоздь девицы доехал железный конец коня масляная медовая молочная остались палки позади привязав реки спустились столбу сумерки толкнул царь</p><p>бъет бьет ворота железо железо закричали</p><p>ворот вошел дайте деница другую молчите ноги обвернув одна подумав половина придавила сад сказала спать травою царь юноша</p><p>закричали какие мнет мнет саду трава трава травы</p><p>дайте девица мнет показалось сказала спать трава траву царь</p><p>бъет бьет ветки девица дерево дерево деревья другую закричала закричали начал одна плоды подумала расщепив рвать сук ударялись царь шумите юноша</p><p>домой ик коня нарвазв плодов повернуть подумал положив сел сумы хотел юноша</p><p>взглянув уехать</p><p>башню вверх ве взобралея вндит вошел всякие головах горит двумя девица девицу звезда золотые ие кроме лбу легонько ложе месяц молока мышкой напитки ногах нопил ой охватить па пальцами подсвочники поел поцеловал проснулась проснулась птичьего равно разпе светит серебряные слит стан столе тонкий трижды укусил хоромы царъ царь щеку щеку эолотом юноша яства</p><p>домой отправился отцу</p><p>отец плодами положил привет сказал сумы тебе юноша</p><p>девицы долго ездил исцеление набрал отец отец плодов привет принесут садах спросил сын тебе тебе царь</p><p>отец плоды потрогав рукой сказал</p><p>болезнь вернется зрение мое моего сын тела уйдет хороию</p><p>взглянула видит встав девица зеркало зубов меньше напитки нес посмотрела след утром царь щеке яства</p><p>взеркалу говори приказала</p><p>всякие зеркало знало расеказало тайны</p><p>владела войска девица ега землю который лагерем медля отовсюду передать плоды пошла пред приказала прислал рвал саду семью собрав стала столицей царствами царь царя человека</p><p>лагерь первым пошел риал сказал старший сын царя</p><p>девица добрый моем молодец плоды послушай рвал саду спросила царь</p><p /><p>рвал</p><p>рвал рвал руками</p><p>девица домой ла молодец неправда сказа ступай царь</p><p>брата пошел средний старшего</p><p>брат младший пришел</p><p>девица добрый моем молодец парь плоды послушай рвал саду спросила</p><p>кому рвать</p><p>рвал</p><p>ветала всем девица другую народом поцеловала поцеловала раза рассказал сказала снова трижды укусила укусила царь щеку щеку юноша</p><p>вдвое взыскивать обычаю отместку следует тебе украденное это</p><p>болёзни буйвол вернулось затем здоров зрение ими лицу лицу миг немощи обнявшиеь паря пошли провела провела руками своему стал тела телу ушли царьдевица царю царю</p><p>девице день дочериа женился живут затем мать отца похожие похожие родились свое сей сыновья удовольствие царь юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>