<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>Личный архив</institution>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/549105/khunzakh.html">Khunzakh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1953</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Дибиров</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_116">
    <body>
      <head>84. О пользе сказки, или как сын мельника обманул аждаху</head>
      <p>жил старый мельник длинной седой бородой говорят очень старым просто мучная пыль въелась бороду посеребрила иначе знаю дни сочтены аллах призвал мельник оставил земле трех сыновей</p>
      <p>давайте братья работать сообща предложил младший брат мельница исправная дела пойдут</p>
      <p>старшие братья согласились потребовали разделить наследство числе мельницу поровну воля старших закон начался дележ</p>
      <p>хочу ходить отец запыленной бородой возгордился самый старший выбрал мельничную канаву</p>
      <p>надоело дышать мучной пылью сказал средний брат потребовал отдали крышу мельницы</p>
      <p>младшему достался жернов</p>
      <p>старший брат чинил канаву средний катал крыше каток младший следил жерновом исправно собирал сах муки каждого помолотого мешка</p>
      <p>прошло некоторое время понял старший брат прогадал следит канавой муку получает младший брат захотел гордец признаться своей оплошности молча ушел дому шел долго пока дошел ущелья верхнего гвалда жил аждаха</p>
      <p>салам алейкум аждаха</p>
      <p>уважай салам ободрал козу съел проворчал аждаха спросил знаешь сказки песни</p>
      <p>ответил старший сын мельника покачал головой</p>
      <p>такие незнайки лакомое блюдо обрадовался аждаха мигом проглотил</p>
      <p>вскоре средний сын мельника понял совершил глупость согласился жить сообща долго думая тайно покинул мельницу</p>
      <p>дошел ущелья жил аждаха разделил судьбу старшего брата</p>
      <p>исчезли мои братья забеспокоился младший отправился поиски</p>
      <p>шел шел попал аждахе</p>
      <p>салам алейкум аждаха закричал младший брат</p>
      <p>уважай твой салам давно проглотил ответил аждаха знаешь сказки песни</p>
      <p>знать мельник брат знают песни сказки разные небылицы</p>
      <p>ка расскажи сказку потребовал аждаха</p>
      <p>сказал сын мельника прерывай слушай молча промолвишь слово вырежу ремень твоей спины конца промолчишь можешь проглотить</p>
      <p>аждаха согласился сын мельника начал рассказывать</p>
      <p>пас кобылиц жарко повсюду испарилась вода погнал кобылиц водопой река успела замерзнуть идут никак кобылицы реке схватил топор разбил лед сделал прорубь кобылицы идут оторвал голову черепом напоил кобылиц подумал река сильно замерзла холод должен истоках пошел вверх реке разложил небольшой костер вспыхнул пожар это начала гореть река испугался огонь добрался моего черепа топора побежал обратно смотрю сгорело кроме топорища черепа</p>
      <p>аждаха заерзал хотел сказать вспомнил условии промолчал</p>
      <p>положил череп свое место пошел дальше заибе топорищем срубил деревья сделал арбу пошел охоту вижу олени швырнул топорище двоих убил мясо съел шкуры повесил ветки</p>
      <p>аждаха хотел открыть рот удержался</p>
      <p>однажды увидел двух дерущихся пчел поделили спросил эта нахалка утверждает несет меду ответила одна пчел начала бить другую разнял предложил носить мед принесет окажется прав несколько дней обе оленьи шкуры доверху наполнены медом впряг пчел арбу нагрузил шкуры медом поехал домой одна пчела стала отставать ударил палкой одним концом палка задела землю другим подбросила небеса схватился руками край неба повис землей долго висел болтая ногами увидел стог сена прыгнул</p>
      <p>выдержал аждаха крикнул</p>
      <p>болтун</p>
      <p>ах воскликнул сын мельника подставляй ка спину</p>
      <p>стал сдирать ремень спины аждахи дошел шеи пырнул ножом выскочили оба брата трое братьев пошли домой стали жить вместе дружно работать отцовской мельнице</p>
    </body>
  </text>
</TEI>