<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки. (На авар, яз.)</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. М.-С. Саидов. Махачкала, 1959</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_12">
    <body>
      <head> 70 Чилбик и харт (авар.) </head>
      <p>жила жила одна старуха сына старшие росли умными младший чилбик рос дураком плешивой головой вшивой буркой били издевались</p>
      <p>однажды братья пошли лес нарезать прутья вязания корзин быстро справились работой возвращаясь домой заблудились лесу долго кружили лесу солнце закатилось наступили сумерки никак могли найти дорогу</p>
      <p>братья сказали чилбику</p>
      <p>залезай дерево посмотри увидишь дым</p>
      <p>влез чилбик самое высокое дерево посмотрел четыре стороны видит самой середины леса черными клубами идет дым пошли трое братьев ту сторону откуда поднимался дым долго шли долго вскоре набрели жилище братья вошли дом замерли удивления очага сидит харт вытянув ноги рядом сидят дочери</p>
      <p>подсаживайтесь огню приветствуя сказала поставила братьями еду старшие страха рта смогли открыть зато чилбик морщась съел братьев</p>
      <p>ужина харт уложила своих дочерей одной постели трех братьев сама легла очага</p>
      <p>полночь встала стала точить большой нож алмаз собираясь зарезать троих братьев</p>
      <p>спит спит спрашивает харт</p>
      <p>сплю сплю ответил чилбик</p>
      <p>почему спишь чилбик тебе хватает спросила харт</p>
      <p>это время мать кормила пельменями вспомнил спится ответил чилбик</p>
      <p>харт вновь разожгла огонь приготовила пельмени накормила чилбика спустя некоторое время вновь стала точить свой нож алмаз</p>
      <p>спит спит спросила харт</p>
      <p>сплю сплю ответил чилбик</p>
      <p>почему спишь чилбик тебе нужно спросила харт</p>
      <p>это время мать кормила халвой вспомнил это спится сказал</p>
      <p>харт приготовила халву накормила чилбика снова улеглись</p>
      <p>спит спит некоторое время крикнула харт решив уснул</p>
      <p>сплю сплю снова ответил чилбик</p>
      <p>послушай чилбик днем спать почему ночью спишь завтра рано утром пойти поле усни накричала харт</p>
      <p>это время мать приносила решете воду речки пока выпью могу сомкнуть глаз говорит чилбик</p>
      <p>взяла харт решето пошла речке зачерпнула решетом воды вытекает зачерпнула вытекает вновь зачерпнула снова вытекает харт вышла дома чилбик поменял местами дочерей харт своих братьев лег рядом братьями ждет швырнув решето речку харт вернулась тихо вошла дом спрашивает</p>
      <p>спит спит</p>
      <p>чилбик промолчал издав звука харт взяла нож темноте отрезала головы своим дочерям думая это братья начало светать харт собралась поле</p>
      <p>красногрудая обратилась старшей дочери ухожу поле дочка свари ноги головы этих мальчиков полудню приходи мной обедом сами голодными сидите</p>
      <p>мама пропищал чилбик подражая голосу красногрудой</p>
      <p>харт ушла чилбик отправил братьев домой сварил ноги головы дочерей харт надел платье красногрудой полдень пошел поле увидев издалека приняв дочь харт закричала</p>
      <p>солнца загоришь ветра потрескаешься вернись скорее домой дочь</p>
      <p>чилбик оставил кастрюлю ногами головами девушек меже издалека стал смотреть дальше харт быстро завершила жатву поле отдохнув собиралась насытиться мясом мальчиков</p>
      <p>ах чилбик ел мои пельмени мою халву съем твою голову сказала харт запуская руку кастрюлю вытащила голову красногрудой завыла завизжала харт стала рвать волосы биться головой землю скрежеща зубами бросилась вдогонку чилбиком бежит чилбик харт бежит чилбик харт перебежал мост золыи скрылся виду харт вернулась домой горя царапая</p>
      <p>чилбик вернулся домой вскоре узнали чилбик провел харт слух дошел пачаха позвал чилбика говорит</p>
      <p>харт говорят цаха которым накрыть сто человек укради отблагодарю</p>
      <p>это легче съесть хинкал воскликнул чилбик</p>
      <p>нашел длинную палку заострил пошел воровать цаху харт скрываясь сумерек чилбик ночью забрался крышу дома жила харт проделав дыру крыше чилбик заглянул внутрь увидел харт спит цахе стал щекотать острием палки</p>
      <p>цаха против тех пор умерли мои дочери сколько нем блох сказала харт</p>
      <p>чилбик вновь уколол харт сильнее рассердилась блох</p>
      <p>хозяин твой умер выброшу вон закричала харт</p>
      <p>чилбик несколько кольнул харт тысячами проклятий вышвырнула цаху двор прошел гнев харт вышла двор забрать цаху видит бежит чилбик цахой спине бросилась харт вдогонку бежит чилбик харт бежит чилбик харт чилбик перешел мост золы харт воплями вернулась обратно</p>
      <p>чилбик принес цаху пачаху воскликнул</p>
      <p>смог украсть цаху значит сможешь украсть харт котел сто человек место рядом цахой ступай укради</p>
      <p>чилбик наполнил мешок речными камешками пошел красть котел целый день чилбик прятался вечером вновь забрался крышу дома харт заглянул дымоход видит котел стоит огне сидит харт вытянув ноги плачет видимо вспомнила своих дочерей чилбик стал бросать котел камешки полетели харт брызги обожгли ноги образовавшиеся вновь брошенных камешков брызги обожгли живот</p>
      <p>клянусь бечедом проклятый котел выброшу двор против смерти дочерей котел закричала</p>
      <p>чилбик разом высыпал мешок камешек харт вовсе разозлилась выкинула котел дома</p>
      <p>немного успокоившись харт пошла забрать котел котла глянула чилбик убегает котлом спине бежит чилбик харт бежит чилбик харт чилбик перешел мост золы вернулась домой сама царапая</p>
      <p>чилбик пришел пачаху бросил котел пачах говорит</p>
      <p>оказывается харт золоторогая коза которая утром вечером дает саху молока укради отблагодарю</p>
      <p>надоели чилбику поручения решил уважить просьбу пачаха пошел чилбик дошел хлева забрался ночью крышу стал длинной острой палкой колоть козукоза заблеяла</p>
      <p>чему обрадовалась проклятая часто стала блеять смерти моих дочерей закричала харт</p>
      <p>поколол заблеяла запрыгала коза</p>
      <p>клянусь бечедом волк загрыз возьму рога выкину вон спать даешь закричала харт</p>
      <p>несколько кольнул чилбик вновь заблеяла коза шумом вылетела двор немного успокоившись вышла харт двор загнать назад козу козы думая чилбик вновь пришел харт посмотрела чилбик бежит козой шее столб пыли бросилась харт бежит чилбик харт бежит чилбик харт чилбик перешел мост золы пришлось вернуться</p>
      <p>приволок чилбик золоторогую козу рога бросил пачахом говорит</p>
      <p>харт харт говорят глаза видел приведи вернешься совершив подвиг отдам тебе жены дочь будешь править моей страной сидеть рядом мной</p>
      <p>чилбик стал отказываться приближенные пачаха набросились бить начал проклинать стыдить говоря ради пачаха дочери сто умереть жалко</p>
      <p>чилбик пришел домой сделал бороду шерсти усы которые изменили лицо накинул старый рваный палас стал похож старого горбатого нищего пришел двери харт смотрит плачет харт оплакивает умерших дочерей</p>
      <p>подай кусочек хлеба вознаградят добрые дела говорит чилбик стоя двери</p>
      <p>харт подошла двери засомневавшись спросила</p>
      <p>чилбик кажется добру пришел чилбик заплакал</p>
      <p>пусть настанет черный день проклятого чилбика детей внуков воскликнул убил моего отца мою мать лишил имущества сделал нищим будь проклят</p>
      <p>харт заплакала вспомнила беды причиненные чилбиком подала милостыню поинтересовалась</p>
      <p>сможешь смастерить сундук муки</p>
      <p>почему очень могу мастера тебе найти ответил чилбик принялся работу час чилбик сделал сундук неочищенных дубовых бревен харт залезла проверить крепко сделан сундук чилбик спросил</p>
      <p>крышку закрыть посмотреть подходит</p>
      <p>закрой говорит харт</p>
      <p>чилбик захлопнул крышку запер замок сказал</p>
      <p>чилбик</p>
      <p>закричала завопила закашляла харт толку ломается сундук</p>
      <p>смотри поцарапайся красавица говорит чилбик подурнеешь понравишься пачаху ума сходит любви тебе</p>
      <p>подшучивая нею пошел чилбик сундуком спине дошли моста золы чилбик говорит</p>
      <p>эй харт вступаем мост золы</p>
      <p>услышав это харт умерла страху</p>
      <p>пришел чилбик пачаху поставил сундук набил землей мешка залез дерево</p>
      <p>приказу пачаха нукеры открыли сундук выскочила оттуда взбесившаяся харт стала глотать подряд нукеров пачаха приближенных харт оставила стране одного живого существа могла успокоиться пока найдет чилбика</p>
      <p>харт увидела чилбика полезла дерево чилбик швырнул лицо мешки землей харт бревно покатилась грохнулась землю брюхо лопнуло раздался треск выстрелили чугунной пушки разбилась сдохла</p>
      <p>распоротого брюха кукареканьем выскочили петухи мычанием коровы блеянием бараны лаем собаки криками радости люди проглотила харт вышло наружу среди дочери правителя чилбик разрезал мизинец харт оттуда выскочила девушка красавица</p>
      <p>сыграли свадьбу чилбика дочери пачаха ударили бронзовый барабан заиграли кожаной зурне дудки засвистели начался пир оставив веселиться пошел домой</p>
    </body>
  </text>
</TEI>