<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/573115/bol-shoy-gotsatl.html"> Gotsatl’ </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1953</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Патиналаев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_114">
    <body>
     <head>79. О сыне бедняка, его сестре - ужасной харт и маленьких аждахах</head>
     <p>аульчане бедняк бедняк большую вах вах восклицали вторая горластую дивились дочь жена жена женился женой жил жил прожорливую родила сыном такую такую такую умерла</p><p>горы немного овец отправили пасти подрос сын</p><p>дороге еду крошки неделю половину последней приносила сестра стала съедала съедать</p><p>вниз времени встретил выяснить голод дело долго дома дому которая огромной отару отец пастух пастух погнал понял проглотила решил сестра сестра спросил стала становится схватила терпел тому увидел харт ягненка</p><p>отару пригнал пришел</p><p>бед всем мачехе молодую наделала обо отцу пастух пока попросил прогнать рассказал харт</p><p>видимо каждую неделю обжорой отец пищу посылали сказал стал тебе</p><p>бед всем мачехе молодую наделала обо отцу пастух пока попросил прогнать рассказал харт</p><p>видимо каждую неделю обжорой отец пищу посылали сказал стал тебе</p><p>дома заголосила мачеха нашего несчастный прочь станешь ступай чудовищем</p><p>бедные жен заступиться известно молодых отец слушаются старики сына хотел</p><p>ауле бездомным глаза глядят захотел оставаться пошел родном стал юноша</p><p>вслед высоким глубоким горам дин долго дремучим зеленый ин котором лесам луг множество наступили начал ними носа овец овец однажды паслось пасти пастуха перешел пошел прошел расстояние рта сумерки увидел ущельям шел этих</p><p>жили злоключениях овцы пещере привели рассказал своих слепые старик старуха юноша</p><p>будешь нами нашим оставайся предложили старики сыном</p><p>бабка вечером возвращался выгонял дед домой ждали жить ними овец приветливые согласился стал утром юноша</p><p>время некоторое прошло</p><p>названых родителей своих спросил юноша</p><p>зрение потеряли случилось это</p><p>аждаха вздумай виднеется высокой горе живет овец ослепил ответили отсюда пасти самой страшный сын</p><p>вода горе лучшие пастбища последовал совету той хотя чистая юноша</p><p>ближе ближе горе задумал опасной отару отомстить пригонять стал чудовищу</p><p>аждаха вершине горы громоподобный земля однажды появился разверзлась раздался рев страшный</p><p>аждаха бросился владения должен закричал мои ничтожество ослепнуть осмелился пастуха ступить</p><p>кинжал навстречу обнажил пошел смело чудовищу юноша</p><p>аждаха аждахи аждахи бездыханный бились брюхо быстро взял выкармливать голову дал долго землю имена которые ласкаться маленьких малышей молоком начал овечьим оказались оставались отрубил пастух пастуху подросли распорол ручными стали тавус упал хавус юноша юноша</p><p>аждахи веселили всюду грустил оба овец пасти помогали своего сопровождали хозяина</p><p>дому отца тосковал тревожился юноша</p><p>сказал старику</p><p>беспокоит благодарность выразить голода которыми моего мою отец отца разреши родину родного слов спас судьба съездить усыновил</p><p>дал далекий добрался дома захватил корок костей мяса особых подарков приемного приключений путь разных родителей родного своего снарядил собой согласился старик сына тавуса хауса хлеба юноша</p><p>аул блеяния валил вился выглядел голосов густой дома дым дымок дымохода кудахтанья кур людских овец отчего родной саклями слышно странно</p><p>дом запустению зашел недоброе поборол поздоровался почуял родной страх такому удивился юноша</p><p>алейкум салам</p><p>ассалам ваалейкум закричала заходи огромную превратилась сестра увидел харт юноша</p><p>ауле брат живое понял родителей своих уничтожила</p><p>брату вышла лошади ногу оторвала сказала харт юноши</p><p>братец лошади ногами приехал тремя это</p><p>выходила вышла жадностью коня лошади ногу отрывала проглатывала проглотила сестра трижды туловище</p><p>ба вижу пешком пришел сестра сказала</p><p>бежать брат бросился ответил пешком харт</p><p>аула брат добежал догонять начала окраины харт</p><p>брат закричал помощь тавус хавус</p><p>аварии аждахи выскочили живое конец которая кровожадной куски могла набросились пришел разорвали самой уничтожить харт харт</p><p>вернулся вместе зажил спокойно старикам счастливо тавусом хавусом юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>