<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_174">
    <body>
     <head>НУ-КА, ПАЛКИ! </head>
     <p>бедная бывала вдовушгка воробьями голубями делал дни жила жили ломала лук мастерил мать мать ннкакого новые новый одна онв охотился проку разозливинясь рвала свете силки скворцами сын сын сыпи целые</p><p>голубь голубя заговорил однажды парень прицелился человечьи</p><p>велел видел голубь добром домой домой жизни лук обрадовался опустил отплачу парень побежал подарку пока придет протянул раскрывать скатертей скатерть согласился тебе убивай</p><p>блины буза буза буза внезапно вода глазурью глиняном густая дома жидкая красивом кувшине кушанья лежали масло множество молоко мясо напитков ореховая пенистая пирожки питья плавали подливе покрытом посыпанные появились развернул разные роги рядом студеная творогом тонкие урбеч халва хачанпурт хинкалы хинкалы чесночной</p><p>вокруг волки голодные ели изумлен кувыркался мать мать меньше набросились обрадовалась очень скатерти сколько становилось суетился сын сын танцевал яства</p><p>вдовушка время долгое жили заботясь ин куропатка нё раздобрела стала тужа</p><p>вдовушка вздумали видно встрече высокого гости гостя готовиться дворе звать комнату начали оба паутину подмели похвалиться пошла прибрали пригласить решились скатертью сняли ума хана хана</p><p>гости приглашаем сыном</p><p>анарскне густая каша льняное маело маслом медом сказки урбен хачанипурт</p><p>закричал размахивать руками стал хан</p><p>недоставало</p><p>вдова голову опустив проговорила смиренно</p><p>аллах будем вдова великий величиной взял видно видно гостей гостей гостеприимством десять домой ждали кое комнатушке котла крикнул любопытетво людей мать нашим нигде никаких огонь отправился очаге очень погнушайся пообещал презирать приготовлений прийти пришел простых пылал рады разместили разобрало рассердился своей сотворил суидук сын таки телохранителей ушла хан хан хан хан хан хозяйке хотя ярость</p><p>бесетыдница задумала мной посмеяться</p><p>вдова гостями развернула скатерть</p><p>ароматные бедной большими вдовы вкусные гдазах глаза горы едал казались каких каких кушанья лоб мать мухи напитки ничтожней поварам полезли приготовнть раныше самого сочные стали сын такие такие таких телохранителей фрукты хан хана хана ханским хану</p><p>вдова еде изумления мог оцепенел приступить упрашивала хана</p><p>гости ебя н пришел стали хан</p><p>вдовы ели пили пировали пить посалил рядом самого скатерти сколько сколько собой сына убавлялось утра хан</p><p>взял выторговал деньги домой заполучить конце концов просил размышлять скатерть скатерть стал таки угрожал ушел хан</p><p>быстро вдовы вернулись деньги доме нелады нужда нуждой поселилась прежняя разошлись ссоры</p><p>голубя дал завел который лук однажды самого силки скатерть снова сын увидел</p><p>голубя моих обрадовался прицелился руках юноша</p><p>говорит голубь</p><p>дал жизнь сумел тебе тебе уберечь хватило</p><p>голубь голубя ишак ишака облезлого облезлый оп парень подумал предложил сказал таки худого</p><p>голубь сказал</p><p>будут деньги ишака хлестни</p><p>домой ишака парень повел</p><p>бить давал денег довольстве дороге зажили засовом изо изумился ингака ишака ишака ишака каждого кормили крепким матерью мать монеты нужно палкой парень поили полном поместил серебряные сил сколько стал сын сыпались удара хлев хороший</p><p>быстро весь взял временн деньги дин долгий иметь ин ишака леса низменность носа нужно однажды оставил отправился переправился переправился пересек позади поход пройти путь реку реку рта рукой собой сын теснины тлебельские утало</p><p>аула безбородого вышел глашатай добралея дом могиле одного отца повел хана человека этак</p><p>ведя гостя желаешь здравствуй ишака наш путник собой спросил хозяин</p><p>гостя желать здравствуй недоверчиво ответил посматривая почему пришельца путник хозяин</p><p>гость друг друга расспрашивать сем стали хозяин</p><p>безбородый гость ишака повел предупредил хлев</p><p>бей коем палкой покорми случае</p><p>бить вачем жердьюь палной подумал хозяин</p><p>взял ворота всей длинную жердь ишака которой огрел подпирают приговаривая силой спине хлеву</p><p>главного дагестане дин ин кавказского леса леса н реки северном сказочные склоне сосыовые тлебельснкние хребта</p><p>отколочу случиться тварью</p><p>монеты посыпались серебряные</p><p>воскликнул гостя дело другого искать ишака ишака месте надежном побежал подменив похожего принялея спрятал угощать хозяин чудесного щедро</p><p>базар базаре богат болыцими выбирать дорогие думали кунак кунака люди материи минуту наверное отдаст очень пе почестями прекрасные проводил путь самые сию стал сэмые товары торговцев торгуется торгуясь торопился уверял утром ценьги человек</p><p>вдоль вздрогнул вытянул дал денег дивились итаку ишак люди палкой подошел посмеиваться рассчитаться сначала спины стали</p><p>бедное бъегаь виновато животное</p><p>дает ишака ишака монеты палкой серебряные сказал ударить хозяин</p><p>дал ишак</p><p>забрали отошли подальше приговаривая свои товары торговцы удивленные</p><p>дурака легко отделались</p><p>надавали некоторые тумаков</p><p>безбородый выходили голову горя догадался дома домой дому дорогу матери неделю осла побрел подменил поднять понурый рассказал сыея терзалеся хозяин целую</p><p>дни наступили слова черные</p><p>беду взял вышел голубь голубя голубя дней дому луком найти несколько понял попал прицел птину решил сказал снова таки увидел ходил юноша юноша</p><p>благодарности возьми дали ладно ничтожный палки принял сделали сумел тебе уберечь удержал человек</p><p>голубь две добавил палки протянул</p><p>еели зостановитесь ка колотить начнут остановятся палки разбору скажешь сказать стоит</p><p>взял домой думая игрушки палки поплелся это юноша</p><p>драчливые еказала матери мать очень палки подходит получил радостью сообщил тебе эта</p><p>испытать крикнул новый подарок решил сыц</p><p>ка налки</p><p>гулятьло колотить мать палки спинам</p><p>закричал сын</p><p>остановитесь</p><p>достался еразу настоящий остановились отправился палки палки парень подарок показал рассмеялся решил сказал удивился хан хану чудесные</p><p>годятся достается дураку опи откуда палки</p><p>больно дерутся ка ответил палки парень сказать</p><p>били вее весь дерутся дразнить заветные завопил колотить кричал кричал крови наш неумолим нещадно па палки палки поверил предупреждал произнес сколько слова стали хан хан хан</p><p>богатства бросился власть колени обещая остановить палки свой угодно умоляя хан</p><p>отвечал парень</p><p>богатства власть возврати мою нуж пи скатерть твои твоя ы</p><p>богу воцил дам дам попросишь хан</p><p>взял домой остановил палки парень скатерть ушел</p><p>думал избитый хан</p><p>вдовы видел двор ногой скатерти ступал</p><p>вспоминал дома каждый матери мурашки наш оставив палках парент пробегали сказал скатерть спине</p><p>безбородому здоровье кушай матушка пошел</p><p>безбородый всшел двор здорово парень сказал</p><p>взял гостя дорогого любезно палки приветствовал рук хозяин</p><p>внимательно какие палки прекрасные рассматривать сказал стал</p><p>вдовы го говорить ка кладовую ответил отнести палки палки подальше попросил сын</p><p>безбородый решил</p><p>выполнять подумаю проведешь советы твои</p><p>вернулся время второй глубокой гостю гостя жена жене кладовую комнате легли некоторое ночи отнес палки палки первой привнесла приказал принести развлекать сидели скомандовал спать стал стали угощать укладываться уложили хозяин хозянн</p><p>ка палки</p><p>быстро вопли гость дверь жену запер колотить крики находились палки палки подняли принялиеь работали страшные те убежали услыхав утра хозяева это</p><p>аллаха взмолилея возьми ишака палки проклятые ради своего убери хозяин хочешь</p><p>вся выбиты выколот глаз гость живого зубы изорвана клочья кости места одежда остановиться палкам поломаны приказал хозяине</p><p>кунак поверил предупреждал сказал</p><p>взял домой другую инака одной опираясь отправилея палкой парень погоняя своего</p><p>бьют вскоре говорят деньги детьми дом женился женой живет ишака матерью нужны обидит оказались палки построил пускают расстилают скатерть ход хороший хочется ценнее</p></body>
   </text>
  </TEI>