<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Лачен. 1989. № 3. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_21">
    <body>
     <head>42 Проданный мальчик (авар.) </head>
     <p>некотором государстве жили бедные отец сын очень бедствовали работы кончилась еда ждала голодная смерть</p><p>почему отец голодные сидим нечего продавать почему тебе продать спросил отца маленький сын</p><p>кому нужен сын покупать очень мал годен возразил отец</p><p>купят отец разб ираюсь трех вещах секретах людях конях драгоценных камнях сказал сын</p><p>отец рассмеялся ответ сын успокоился пока уговорил отца продать</p><p>отец сыном пошли городской базар отец простоял целый день усадив сына пыльную дорогу никто взглянул</p><p>стало темнеть появился хан спросил</p><p>привел ребенка базар знает способен</p><p>знает вещи секрета знает человека знает коня знает камень ответил отец</p><p>цена тайным знаниям мальчика поинтересовался хан улыбнувшись</p><p>это оцени ответил отец</p><p>хан отдал бедняку одну золотую монету ушел забрав мальчика</p><p>сразу нагрузил тяжелой работой кормил едой которой отказалась собака жизни мальчик рад думая отец голодает</p><p>некоторое время хан забыл купленного мальчика базарных дней задумал купить коня вспомнил мальчике необычных знаниях взял собой базар</p><p>каждого коня котором останавливался взгляд хана мальчик находил недостатки хан облюбовал породистого жеребенка</p><p>вряд найдешь изъяны жеребенка сказал хан мальчику</p><p>мальчик внимательно осмотрел жеребенка</p><p>действительно жеребенок породистый недостатков окажется причиной твоей гибели сказал мальчик</p><p>знаю суждено прожить свете тысячу лет предсказано умереть коня будь чужом табуне избежать гибели настаивал хан</p><p>купил жеребенка вернувшись дворец хан приказал отныне мальчика кормили вкусной едой отцу обрадовался мальчик</p><p>ханская дочь уронила кольцо которого выпал драгоценный камень долго искали нашли ханская дочь собралась пойти базар купить камень кольца хан велел мальчику пойти базар вместе дочерью</p><p>долго бродили базару никак могли наглядеться сверкающие ослепляющие глаза драгоценные камни стоило увидеть камень забывался камень указывала девушка мальчик каждом находил изъяны</p><p>глядя камень выбранный ханской дочкой мальчик сказал</p><p>говорить камень красив внутри находится червь приобретешь камень червь станет причиной твоей гибели</p><p>глупый мальчик говоришь драгоценном камне червь возмутился торговец</p><p>мальчик всей силой бросил камень пол разбил вдребезги месте зашевелился червь пораженные девушка торговец уставились друг друга</p><p>вернувшись домой девушка поведала отцу удивительном происшествии случившемся базаре хан приказал освободить мальчика тяжелой работы кормить отцу другим беднякам обрадовался мальчик тех пор остатки еды радостью отдавал дворовым городе быстро распространился слух мудром добром мальчике проживающем дворце хана</p><p>хан вновь вызвал мальчика спросил</p><p>трех секретов которых говорил твой отец нераскрытым остался скажи ка каков</p><p>мальчик хотел отвечать вопрос хан настоял</p><p>добрый человек ханского происхождения сказал мальчик</p><p>благодаря тому спас мою дочь голова твоя осталась шее подтвердится сказанное тобой прикажу казнить возмутился хан</p><p>повелел мальчика заточили темный колодец</p><p>этих неожиданных слов мальчика хан потерял покой отправился матери развеять возникшие сомнения мать испугалась хан понял утаивает</p><p>скажешь правду убью пригрозил хан вытащив саблю</p><p>долгих лет ожидания твоим отцом родился сын который умер первый день испугавшись гнева хана взяла сына слуги воспитала царство небесное хану твоему отцу узнал поведала мать</p><p>тяжело вздохнув хан покинул мать поняв приказал освободить мальчика наказания дали нарядную одежду хан сделал своим визирем</p><p>прошли годы дочь хана полюбила юношу хан сыграл свадьбу</p><p>однажды охоте конь хана внезапно споткнулся хан упал скончался месте сбылось одно предсказание мальчика</p><p>юношу избрали ханом самой смерти жил отец</p></body>
   </text>
  </TEI>

  