<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>ф. 9, on. I, д. № 28</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/549105/khunzakh.html">Khunzakh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1936</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиханов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_132">
    <body>
      <head>52. Как сын бедняка женился на дочери хана </head>
      <p>некогда жил бедняк своим сыном заморенный черный конь доме нечего стало бедняк сын взяли коня пошли глаза глядят</p>
      <p>долгих мытарств нанялись одному хану отец стал пастухом сын конюхом своего черного коня молодой бедняк старался кормить получше вскоре конь окреп бедняк стал стать любому джигиту хана красивая дочь молодой конюх мог украдкой любоваться ею девушке нравился</p>
      <p>однажды хана ношел войной соседний хан воины отправились воевать слуги числе молодой конюх оставались дома мог юноша усидеть месте рядом кипела битва вооружился оседлал своего черного коня поскакал поле сражения</p>
      <p>увидел конюх войску хана приходится тяжело врезался вражеские ряды сея вокруг смерть ужас</p>
      <p>пока джигит убивал одного врага черный конь затаптывал двоих вскоре неприятельское войско обратилось бегство</p>
      <p>конюх исчез внезапно появился хан воины узнали герой черном койе дома хан рассказал дочери девушка хотя видела выезжал молодой конюх своем черном коне промолчала</p>
      <p>следующий день соседний хан начал войну</p>
      <p>снова накануне таинственный герой черном коне рассеял вражеское войско битвы незнакомец поскакал прочь хан бросился погоню узнав своего конюха хан очень удивился сказал джигиту</p>
      <p>хотел моим сыном дочь твоей женой моей смерти ханом станешь</p>
      <p>хан приехал домой созвал мудрецов везиров рассказал подвигах своего конюха</p>
      <p>позвали муллу пригласили кадия выдали ханскую дочь замуж сына бедняка затем хан устроил пиршество которое продолжалось целую неделю</p>
      <p>первую ночь новобрачные остались одни дочь хана сказала своему мужу</p>
      <p>пока свете человек храбрее должен ложиться мной</p>
      <p>обиженный джигит повернулся спиной заснул</p>
      <p>утром оседлал своего черного коня отправился путь</p>
      <p>ехал ехал миновал просторные равнины леса тлебеляла переправился ии дин проехал столько сколько носа рта каха хари</p>
      <p>кола оказался подножия большой горы огляделся джигит увидел хижину жил безглазый человек имени ухай своей безносой женой джигит спрашивает ухая</p>
      <p>повоевать</p>
      <p>горе отвечает безглазый</p>
      <p>поднялся джигит гору никого кругом густая права пустил коня пастись лег землю завернулся бурку уснул разбудил громовой голос</p>
      <p>птицы смеют сесть мою гору сюда посмел прийти человек</p>
      <p>джигит вскочил ноги видит приближается нему март началась борьба юноша остался победителем снял убитого парта одежду спустился горы хижине ухая увидела жена ухая добытую одежду зарыдала узнала одежду своего сына которого убил нарт</p>
      <p>джигит переночевал хижине наутро спрашивает хозяина</p>
      <p>кем сразиться</p>
      <p>поезжай ту гору говорит ухай</p>
      <p>джигит снова отправился гору снова появился парт вдвое выше вчерашнего долго длилась борьба пи нарт пи человек пе могли одолеть друг друга</p>
      <p>парт собрал свои силы ударил джигита колена ушел землю</p>
      <p>побежден воскликнул парт выхватил саблю отрубить джигиту голову гордо сказал</p>
      <p>руби умолять пощаде намерен пощадишь благодарить буду</p>
      <p>передумал стоит убивать такого храбреца сказал нарт вложил саблю ножны</p>
      <p>щади равно удастся победить пощажу настаивал джигиг</p>
      <p>нарт тронул оставил жить</p>
      <p>парт очень любил хвастаться своей силой вскоре говорит своему гостю</p>
      <p>могу спуститься замерзшее море разбить головой лед пятьдесят аршинов толщиной</p>
      <p>пошли морю нарт спустился прорубь джигит начал молить аллаха сделать лед вдвое толще гак стало</p>
      <p>ударил нарт снизу лед голову просунул наружу ко льду примерз джигит вынул саблю отрубить нарту голову</p>
      <p>брось саблю говорит нарт ею пе убьешь сходи ко дом дверыо возьми нож</p>
      <p>отрубишь мою голову</p>
      <p>джигит пошел ножом дверыо доме парта кроме ножа увидел чьи глаза пос наверное это глаза ухая нос жены подумал джигит взял собой вернулся па берег нарт говорит</p>
      <p>моей смерти вырежи живота кусок сала съешь кишкой моей опояшься</p>
      <p>джигит отрезал нарту голову распорол живот вынул оттуда кишку кусок сала это сделал видит бежит нему жена ханская дочь собака</p>
      <p>стой кричит жена отдай это сало собаке</p>
      <p>джигит послушался жены бросил сало собаке та сразу издохла</p>
      <p>говорит жена обвяжи дерево кишкой нарта</p>
      <p>джигит сделал кишка сжала дерево сломала жена подоспела герой погиб</p>
      <p>затем муж жена бросили льду обезглавленного нарта отправились безглазому ухаю джигит отдал найденные нарта глаза нос ухай вставил глаза глазницы нос приставил жене ухай рассказал историю</p>
      <p>жена постоянно надоедала своим носом днем сопела ночыо храпела давала спать</p>
      <p>однажды рассердился сказал жене</p>
      <p>это нос время сопит</p>
      <p>жена рассердилась говорит</p>
      <p>самой обидно нос нужен хочу досаждать тебе</p>
      <p>отрезала свой нос выбросила сказал</p>
      <p>нужны глаза хочу видеть твое безносое лицо</p>
      <p>вынул выбросил свои глаза попали проклятому нарту знаю</p>
      <p>джигит жена попрощались ухаем отправились домой</p>
      <p>несколько дней переехав ин дин добрались дома обрадовался хан приезд обрадоиалси отец джигита</p>
      <p>собрал хан гостей устроил пир прежнего моюм передал ханство своему зятю</p>
      <p>молодой хан жена зажили счастливо сыновья рождались похожими отца дочери мать</p>
    </body>
  </text>
</TEI>