<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_144">
    <body>
     <head>ЛИЦО КРАСАВИЦЬ ИЛИ УМ СТАРИКА </head>
     <p>жил хан нос острее ножа длиннее веревки</p><p>прекрасный день хан умер оставив трех сыновей сыновья похоронили всеми почестями месяца соблюдали строгий траур брили головы едва земля ина могиле осела сняли траурные одежды предались веселой жизни</p><p>задумали поделить отцово наследство каждый получил лошадей скота земли взвесилн оставленное отцом золото оказалось саха каждому досталось саху сыновья спокойно проедали пропивали наследетво очереди управляли страной</p><p>разнесся слух какого хана красавица дочь косы золотые зубы жемчужные обнимешь объятиях удержишь сожмешь кулаке помещается глянет сразит человека кэкая красавица желает увидеть должен дать сах золота</p><p>выдержал старший брат назыпал хуржун сах золота пустилея путь очень терпелось увидеть красавицу мочи хлестал своего коня конь мчался быстро камни копытами превращались пыль пересеная большую равнину встретил седого старика здравствуй отец сказал</p><p>старик ответил привететвие неожиданно спросил</p><p>предпочитаешь ум старика лицо красавицы</p><p>засмеялся ханский сын</p><p>дедушка лицо красавицы ум старика</p><p>желаю тебе счастливого пути ответил старик вымолвил слова</p><p>сах мера сыпучих жидких тел приблизительно около четырех килограммов хуржун переметная сума</p><p>юноша доехал дворца котором экил хан отдал сах золота посмотрел ханскую служанку которую хан выдавал дочь вернулся домой</p><p>захотелось взглянуть красавицу среднему брату</p><p>всынал хуржун свой сах золота сел коня путь</p><p>нетерпелив горяч старший брат стегал коня конь мчался быстротой юнота никого замечал пути повстречался старик выкрикнул обычное приветствие точно бросил старику лицо долг которым надоедал старик обиделся закричал велед</p><p>эй парень предпочитаешь лицо красавицы ум старика</p><p>ханский сын ответил</p><p>нужен ум старика лицо красавицы умчался дальше</p><p>ехал ехал доехал ханского дворца отдал свой сах золота увидел ханскую служанку принял ханскую дочь довольный вернулея домой</p><p>младшему брату захотелось повидать красавицу сел коня помчался быстротой стрелы пути увидел оп старика которым повстречались старшие братья старик пахал землю подъехав нему поближе младший сын хана придержал коня почтительно произнес</p><p>ассалам алейкум дедушка желаю тебе собрать хороший урожай</p><p>старик пожелал счастливого пути задал вопрос</p><p>предпочитаешь лицо красавицы ум старика</p><p>ум старика ценю двадцать воскликнул юноша слез лошади старик посадил камень продолжая пахать рассказывал хан обирает людей вымогает золото право взглянуть красавицу дочь вместо дочери ноказывает служанку</p><p>старик обещал помощь юноше сделать всякого золота увидел настоящую ханскую дочь хана мешало проучить</p><p>старик закончил работу пошли нему домой прихватили козу пса отправились ханскому дворцу возле ханского дворца струился источник н людно старик драку козы псом устроил дворца народу собралось вндимо невидимо юноша временем следил ханским окном нем показалась красивая девушка это та которую берут мерку золота решил юноша отрываясь глядел девушку старик сделал знак это дескать та красавица исчезла ветер окне появилась другая исходило сияние чудной красоты это ханская дочь юноша отрывал глаз никто замечал смотрели представление которое устроил старик смеялись одних потекли слезы других разболелись животы</p><p>поединок собаки козой кончился разошлись старик юноша таки козой собакой пришли двор хана повторили представление сбежались слуги старик попросился переночевать дать немного дров приготовления пищи развеселившиеся служанки охотно предоставили нужно</p><p>наступил вечер приготовление ужина забавнее дневного представления внизу старик поставил котел сверху треножник котла поверх треножника дрова развел огонь служанки хохотали привлекли внимание ханской дочери спустилась вниз потешналась забавной выходной старика никак ужин всё таки приготовили старик юноша притворились умеют вместо класть пищу рот подносили уху ко лбу служанки спросили сих пор голоду умерли умеют старик ответил счастью кормили другие посадив колени отказался ужина служанка ханской дочери взяла старика колени покормила маленьного юношу пожалела ханская дочь посадила колени принялась кормить ах желудок бездонным подумал ужин кончалея ь сожалению ужин такн кончился</p><p>настало время ложиться спать старика юношу повели верхние покои дворца постелили постели сперва полезли тюфяки подушки удивились служанка ханская дочь спросили неужели видели постелей старик ответил дома укладывали спать другие спали одни иначе заснуть могут переглянулись собой служанка ханская дочь ретили оставить гостей сна</p><p>брали руки кормили почему уложить спать рассуждали</p><p>ханская дочь улеглась ханским сыном служанка стариком</p><p>наступило утро старик быстро поднялся юноша продолжал лежать сказал ханской дочери</p><p>вставал постели подарка</p><p>ханская дочь подарила ступу чистого золота юноша отдал старику итак выиграл прислушался совету мудрого старца</p><p>брата остались бобах</p></body>
   </text>
  </TEI>

  