<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_142">
    <body>
     <head>ОСОК</head>
     <p>осок бесстыдный вороватый мальчишка сначала воровал яйца кур оставил многих наседок цыплят стал тащить попадалось руку плохо лежало стоило осоку заглянуть чужое жилище глаза разбегались стороны кота погребе завидев осока люди прятали запирали замок свои вещи нашлось одного человека попытался отучить опасных привычек доставались щедрые подзатыльники всем надоел своем ауле самому стало тошно решил поселиться другом ауле никто звал пришел аул обычаю гостеприимства пустили некий дом переночевать хозяйка вдова сварила гостю хинкал постелила хорошую постель уложила спать вдова детей имела жила достатке м давно подумывала усьтновить какого парнишку стала приглядываться своему гостю</p><p>первую ночь осок украл вел примерно утром вдова отправилась воду осок давай повсюду рыскать обшарикать попались куриные яйца привычке взял спрятал шапку надел голову заметил осок мед кувигине очень узеньким горлышком жадности заколотилось сердце поспешил запустить туда правую руку увы емот выталцить грех вернулась вдова осок спрятал руку кувшином полу своего полушубка вдова поставила стол завтрак осок принялся левой рукой</p><p>почему ешь левой рукой спросила женшина</p><p>правая болит сказал осок</p><p>ах бедняга вечером болела такое приключилось заглянув полушубок увидела кувшине застряла рука</p><p>хинкал дагестанское кушанье вроде талушек</p><p>оказывается отчего болит рука голова отвалилась крикнула женщина ударила осока шапке яйца осок кинулся бежать прочь оттаренный лицу текли яйца руке болтален кувшин</p><p>осоком ругаясь м крича бежала вдова потрясая железными щипцами зрелище столь смешным люди покатывались смеху никто подумал остановить воришку скрылся</p><p>сколько воровал осок наедался досыта остался голодным кувшин медом разбился</p><p>спасаясь холода осок забрался стог сена уснул ночью пришел вор стал охапками снимать сено</p><p>заметив снял вместе е охапкой сена спавшего осока затем вор перевязал краденое веревкой взвалил спину понее сена торчали лишь голова ноги осока вор пробрался аул налетели собаки одна больно укусила осока ногу страшно засрал вор подумал это кричит краденое сено испуге ужасе бросил ношу пустился наутек</p><p>осок рассвете пошел продавать веревку которой вор обвязал краденое сено иначе помирай голоду</p><p>люди говорят осок тех пор бросил воровать стал честным человеком</p></body>
   </text>
  </TEI>

  