<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/573115/bol-shoy-gotsatl.html"> Gotsatl’ </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1952</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Патиналаев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_113">
    <body>
     <head>78. Мукучихан</head>
     <p>жил жил бедный мельник повадился нему вор поедать оставленные ужин хинкалы</p><p>польститься ужин недоумевал мельник решил поймать вора притаился темном углу ждет</p><p>некоторое время видит открывается дверь входит облезлая лиса начинает спокойно лакомиться хинкалами</p><p>непрошеный гость закричал мельник захлопнул дверь стал изо сил колотить лису крепкой дубинкой</p><p>бей отпусти мельник начала умолять лиса сделаю богачом женю ханской дочке станешь богатым знатным обещай позаботиться моей старости</p><p>захотелось мельнику разбогатеть жениться ханской дочери отпустил лису лиса ночь бродила базарной свалке нашла аббаси</p><p>утром прибежала хану говорит</p><p>мудрый хан везир великого мукучихана решили сосчитать сокровища дашь нам твою большую мерку</p><p>мерку дам падишах почему слышал нем удивился хан</p><p>услышишь хан ответила лиса взяла мерку покинула дворец</p><p>второй день лиса положила мерку аббаси отнесла хану</p><p>посмотрел хан нашел дне мерки аббаси</p><p>лиса временем стала бродить всем окрестным базарам нашла золотой туман</p><p>снова пошла хану попросила одолжить большую мерку</p><p>тебе мерка спросил хан сосчитали казну</p><p>знай хан казна моего падишаха столь велика подсчета потребуется меньше недели ответила лиса взяла мерку убежала</p><p>неделю вернула хану мерку нашел внутри золотой туман подумал</p><p>мукучихан должно обладает несметными сокровищами</p><p>прошло некоторое время лиса пришла хану стала сватать дочь великого падишаха мукучихана хан охотно согласился</p><p>договорились встретиться берегу реки лиса направилась мельнику</p><p>слушай сказала приблизимся реке должен прыгнуть воду сделать вид тонешь приближенные хана спасут остальном положись</p><p>лиса сбросила мельника лохмотья вымыла накинула старую шубу украсила венками свежих цветов повела реке</p><p>другом берегу поджидал хан многочисленной свитой лиса незаметно столкнула мельника воду стала кричать</p><p>спасите моего падишаха тонет</p><p>пока бравые нукеры хана подоспели помощь быстрая река унесла нашего падишаха далеко вниз вытащили одели простую черкеску ноговицы сроду видел мельник одежды стал удивленно рассматривать</p><p>эй дурни закричала лиса смели оскорбить великого падишаха будущего зятя вашего хана осмелились дать такую нищенскую одежду</p><p>приближенные хана тотчас одели мельника лучшие одежды опоясали шашкой кинжалом усадили арабского скакуна</p><p>жених вся свита подъехали ханскому дворцу бедный мельник вытаращил глаза удивления</p><p>это спросил встревоженный хан</p><p>впервые видит такие жалкие строения сравнению дворцом моего падишаха твое скромное обиталище просто лачуга ответила лиса</p><p>второй день сыграли свадьбу которая продолжалась целую неделю затем мукучихан ханской дочкой целым обозом большой свитой отправились обратный путь впереди бежала лиса</p><p>долго ехали мало ехали днем ехали ночью ехали знаем правда лиса увидела зеленых лугах большое стадо красных коров черных быков белых телят спросила</p><p>хозяин этих стад</p><p>аждаха ответили пастухи</p><p>произносите имени дорога жизнь сказала лиса сюда движется могучее войско шести падишахов главе мукучиханом пушка разнесет вашего ажаху клочья говорите владения могучего мукучихана</p><p>свита мукучихана спросила владельце этих метных стад перепуганные пастухи дружно ответили</p><p>хозяин мукучихан</p><p>затем лиса увидела огромные табуны скакунов отары овец которые принадлежали аждахе лиса предупредила табунщиков чабанов грозящей опасности вопрос ханской свиты ответили хозяин падишах мусучихан</p><p>лиса временем прибежала аждахе испуганно закричала</p><p>бедный аждаха идут войска шести падишахов пушкой спасайся пока поздно</p><p>считал другом разрешал воровать моих кур помоги избавиться беды стал умолять аждаха</p><p>около твоего дворца стоит большая скирда сена спрячься туда шевелись посоветовала лиса</p><p>аждаха спрятался скирду лиса подожгла бедный аждаха сгорел заживо</p><p>мукучихан женой провожающими подъехали дворцу аждахи лиса встретила устроила пир</p><p>прошло время возгордился мукучихан стал забывать лисе решила проверить мукучихана притворилась жертвой слуги немедленно прибежали дворец доложили несчастье</p><p>подумаешь несчастье смерть лисы сказал мукучихан старая плутовка давно надоела</p><p>лиса встала начала петь</p><p>расскажу мельнике</p><p>коварном самозванце</p><p>испуганный мукучихан стал умолять лису простить велел щедро одарить</p><p>говорят живет лиса припеваючи дворце мукучихана тех пор разговаривает</p></body>
   </text>
  </TEI>

  