<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_189">
    <body>
     <head>БОГАТЫРЬ НАЗНАЙ </head>
     <p>богатырь говорят дагестане жил жила зайнем кабаном лесу лиеа медведь неё поле правда слушайте слушайте это</p><p>богатырь вперед впереди дверь дубину жене звали идти назнай нлелея нужно нужно оп паршивый поднать пратался придурковатый сзади сзали совался стоило храбрый</p><p>арбу арбы боялся выходил естественной жена жены забрался ие кувшином месяц надобности назнай ночью однажды одну оставить подле руке светил се стояла</p><p>арбой волк вскрикнула жена идет назнай ночь расхвастался светлая сидя смельчаков удальцов</p><p>арбу больно головой назнай подскочил сидел страха сёл ударился</p><p>дом жена сказала увела</p><p>буду вечера вон дня дубиной знать иначе колотить минуту опротивел отсюда светлого сию тебе трусливый убирайся утра</p><p>барабан богатырь взмахом взяв глаза глядят города дальше дальше дошел дошел думать ел еле жену живет заказал захватив зурну какогото камень кузнец кузнецу лягушка места месту мух мух надпись назнай назнай назнай назнай недавно незнакомой одним оказался остаться отправился пазнай переночевать перепрыгнуть песни плоский плохонькую побивающий позволила пошел пошел пришел прошел пятьсот пятьсот расспросил сабельке саблю сколько слетелось смотрит стал столько стране туда убил упросил услышал утра утром фрукты хватил чеканную человек этому</p><p>брюхом глотке пересохло пустым ходить хуже это</p><p>большой вамок вошел гостя двор двор думал едят женщин звуки мужчин назнай назнай ношел обширный полно поют примете пьют смотрит спросил шумят</p><p>бросились ввели взяли визиря влезть кормили место могло нему парни поили посадили почетное саблю свадьбу сколько справлял сына хоромы хоромы царского</p><p>визирь наелся назнай напился спросил</p><p>город гость откуда покупаешь пришел продаешь страна твой твоя</p><p>взгляни говорить мою назнай отвечал саблю самому скажет тебе человек</p><p>большой бросилея визирь вылучил выпуская глаза глупцов голос городе молчаливых назная посмотрел посмотрел прямо речистых рук саблю саблю сказали сколько снова собрал совет созвал созвал удивился умников царь царю</p><p>богатыря будем дагестана жить каменной любой назная пока пришедшего среди стеной удержать ценой</p><p>визирю привел приказал цазная царь</p><p>богатырь возьми дахестана дочь моим мою назнай останься отец сказал сын управляй царством царь</p><p>аварские сказки ш</p><p>назнай останусь отвечал пожалуй покручивая сделаю тебе трудно угодно усы</p><p>вту дочери женился костей которой лег нею ночь обнявшись постель соберешь такую упасть царской</p><p>великое кругом множество народа недели позвал престоле прошествии сидит царь</p><p>богатырь взмахом выйди год дает день день должен дочь завтра змеем змей зятем кому любезный моим моим моим мые надеясь назнай настал нему одним отарам отдал побиваешь покоя приходил пятьсот раза сделал сказал сразиться стадам сыном табунам тебе тяжелый услужишь царь человек черный явиться</p><p>выбежал говорить двор другие заговорил змея змёе кончил лишь назнай назная нще одни пронесло разгневался решили сказали струсил царь царь это</p><p>бросился голову давал домой евою жена молодая назнай наутек покоя полуночи помчался понае спасти уснула</p><p>бежал бежал ветвь видит вниз вокруг глянул дерево добежал забрался земле змей лега назнай назнай обвившись обезумел обеими обхватил очень побоялся проснувшись руками спать спит ствола стра толетую уснул устал</p><p>бежать ва вниз голову двигается змей змей змей змея лежит лопнуло мертв молния назнай назнай нему оглянулся околел отрубил перепугу подошел подумал полетел понял пошел придя прямо пустился сверху сердце ударила упал ха царю это</p><p>бывают дагестане детей змей коты палками послал почему сказал такие утруждая царю это</p><p>нашелся остался ответить разинутым ртом царь</p><p>время исзвал назная некоторое спустя</p><p>богатырь должен завтра идти любезный мое набегами назнай нартов постоянно тревожат трое царство</p><p>голову давал н назнай назная начался покоя полуночи понос сбежал сваю сновь спасти</p><p>видит дерева дерево деревом добежал душа едва забрался заснул иниз ипазнай коней леса назная нарта па посмотрел пятки рассвело самое севмого сидят спалился стреножив ушла</p><p>беспочными богатырь взмахом зять коней назнай нам нарт одним побивает пятьсот сказал следует стреноживать царя человек</p><p>боялись испугался какого назная никого отвечал пор свете сих</p><p>друг друга завязалась перебили ссора</p><p>взял головы двух дерева лошадей навьючил назнай оружие отрубил парю платье поехал сел снял спустился третью</p><p>бросив головы мертвые наземь сказал царем</p><p>бывают выглядят дагествне женшина мужчин нарты посылать сироты такие такими управится</p><p>время назная некоторое позвал спустя третий удивились удивился царь царь</p><p>войну войска войско войском вражеское выступить завтра звезд земле зятюшка ие иначе любезный моим назнай небе недели объявил окружит перебьет пойти пройдет сказал тебе травы царетво царь чужеземный</p><p>боялась боясь вертелась вокруг вокруг ворона время дома домой дому жена назнай назнай назная напал ночь побежал понос поставил снова старался сто увлекаемый удалось улизвуть унесет ушел храбростью царь часовых</p><p>воинам войско главе назавтра назная отдал поставил приказ свое собрал строгий царь</p><p>войско вперед двинулось делать делая зятя изменник моего ослушается поход таг</p><p>бежал бежать войско войску вражьему время глядя голодная догола духу легче миг назад назная назная напал обувь околеть оружие подошло помчалась понос портках прибежала приказал разделся салом самое сапоги сбросил сделало сделалось смазаны снял собака стану схватила тепло хозяину царь это</p><p>ах будешь велед войско голый завопил издеваться кинулся мною назнай ринулось собакой</p><p>воины голые казну люди оружие побросав подумали разбежались страхе черти чужеземные ь это</p><p>вернулся войско выбрало говорил голос добычу домой забраз заходила лсю назнай назная одии пазнай подвигах помер речь страны храбрости царем царь</p><p>побольше помогает пусть пусть счастье храбрецов</p></body>
   </text>
  </TEI>