<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
    <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
    <author key="gnd:133557154">
     <persName>
      <forename>Elguja</forename>
      <surname>Dadunashvili</surname>
     </persName>
    </author>
    <author key="gnd:1154734161">
     <persName>
      <forename>Diana</forename>
      <surname>Forker</surname>
     </persName>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name key="gnd:133557154">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2024">2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblFull>
     <titleStmt>
      <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="ava">Авар халкъадъул маргьаби. </title>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. М.С. Саидов Махачкала, 1958</publisher>
        <publisher xml:lang="ava">Данде гьабурав ва баянал кьурав МухIамад Cайидов. МахIачкъала, 1958. С. 84-89</publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </biblFull>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="ava">
     <index indexName="iso639-3"></index>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"></ref>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district></district>
     <settlement></settlement>
     <geo></geo>
    </placeName>
    <date notAfter="1958"></date>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
      <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cr_ava_rus_11">
  <body>
   <head> 64 Ну-ка, палки! (авар.) </head>
   <p>жил жил жил свете сын вдовы житье вдовы бедное сын целыми днями бегал рогаткой охотился воробьев голубей ворон вдове проку камню мухи бывало мать разозлившись ломала рогатку сын делал новую мать рвала силки сын мастерил новые мелочных ссорах обидах проходила жизнь</p>
   <p>однажды сын вдовы прицелился одного голубя</p>
   <p>убивай отплачу тебе добром попросил голубь</p>
   <p>убивать голубя сказал парень стал делать</p>
   <p>голубь протянул сложенную скатерть велел раскрывать пока придет домой сын вдовы который держал руках скатерть обрадовался подарку схватил побежал домой</p>
   <p>посмотри ка достал сказал сын вдовы развернул матерью скатерть</p>
   <p>внезапно появились разные кушанья напитки мясо масло сыр молоко лепешки блины урбеч халва мучная халва ореховая вплоть хачапури тонкие хинкалы седло хинкал посыпанные творогом плавали чесночной подливе множество напитков буза густая буза жидкая вино черного винограда любителю пенистое пиво рядом лежали рога разного питья среди рог вмещающий полсаха красивом глиняном кувшине покрытом глазурью студеная вода</p>
   <p>мать обрадовалась сын потерял рассудок радости бегал прыгал танцевал кувыркался вокруг скатерти голодные волки набросились мать сын яства сколько ели кусочек еды меньше становилось</p>
   <p>вдова порозовела стала красивой гамирко прошло времени заботы еде питье веселье</p>
   <p>бедняки потеряли покой подумали пригласить гости хана похвалиться скатертью которой появляются любые кушанья начали готовиться встрече гостей подмели комнату смели паутину прибрали дворе</p>
   <p>вдова пошла звать хана</p>
   <p>сыном хотим пригласить гости объявила хану</p>
   <p>закричал хан размахивая руками</p>
   <p>хватало смеялся</p>
   <p>опустив голову вдова смиренно произнесла</p>
   <p>великий хан хотя хан сотворил аллах презирать бедных людей придешь нам будем очень рады</p>
   <p>хотя хан рассердился обещал прийти желая унизиться женщиной</p>
   <p>вдова ушла домой назло хан взял собой десять нукеров следом отправился мать сын кое разместили гостей своей комнатушке величиной ячмень видно никаких приготовлений огонь очаге пылал еды видно ждали гостей хан начал злиться собирался спросить вдовы пригласила подошла вдова скатертью злости хан догадался собирается накрыть стол нукеры сообразили</p>
   <p>успела вдова развернуть скатерть появились тысячи лакомств вдова сын стоя рядом говорили попробуй хан</p>
   <p>хан удивился растерялся глаза лоб полезли бедной вдовы такие напитки каких самого хана столе такие вкусные кушанья каких приготовить ханским поварам столе фрукты такие ароматные сочные хан ел таких</p>
   <p>мать сын раньше казались хану ничтожней мухи глазах стали большими горы</p>
   <p>скажи хан бисмиллах несколько говорили вдова сын хан изумления лишился дара речи</p>
   <p>хан пришел стал пить поев попив развеселился посадил сына вдовы рядом собой пировали самого утра</p>
   <p>нукеры думали питье еда убавились хана уме заполучить бедняков чудесную скатерть</p>
   <p>просил угрожал дав соль плеть прельстив бедняков большими деньгами хан вынудил отдать скатерть</p>
   <p>деньги полученные хана неиссякаемое добро бедняки быстро потратили доме поселилась та бедность нужда</p>
   <p>дом вернулись нелады ссоры сын снова завел лук силки ходить охоту вновь встретил самого голубя который дал скатерть</p>
   <p>моих руках обрадовался сын вдовы прицелился</p>
   <p>эх бедняга дал хватило тебе жизнь сумел сберечь сказал голубь предложил худого облезлого ишака</p>
   <p>облезлый старый ишак таки голубя сказал парень</p>
   <p>нужда деньгах похлестать будут деньги сказал голубь</p>
   <p>повел парень облезлого ишака домой решив большей нужды деньгах парень стукнул ишака палкой посыпались серебряные монеты вновь ударил происходит самое изумился парень поместил ишака хороший хлев крепким засовом матерью вдоволь давали ишаку овес пойло давал денег сколько нужно мать сын зажили достатке</p>
   <p>однажды сын вдовы отправился базар взял собой ишака иметь рукой деньги переправился реку ин переправился реку дин пересек низменность оставил позади тляратинские леса теснины быстро весь долгий путь ушло времени нужно пройти носа рта этак вышел могиле отца пачаха добрался аула бугукан отвел дом кусы</p>
   <p>салам алейкум желаете гостя спросил юноша погоняя впереди ишака зашел двор кусы</p>
   <p>валейкум салам почему желать ответил хозяин хотя далеко рад</p>
   <p>попасть именно такому кусе говорил гость</p>
   <p>какие новости ваше житье бытье расспрашивал куса гостя сын вдовы отвечал мог</p>
   <p>куса повел ишака хлев гость забеспокоился сказал</p>
   <p>покорми бей палкой</p>
   <p>бить палкой жердью сказал куса</p>
   <p>случиться поколочу седла сняли сказал всей силой ударил ишака длинной жердью спине</p>
   <p>ишака посыпались серебряные монеты</p>
   <p>почему оказывается бить ишака воскликнул куса побежал искать другого ишака похожего</p>
   <p>подменив чудесного ишака спрятал надежном месте принялся щедро угощать гостя</p>
   <p>утром куса большими почестями проводил гостя принесшего такую благодать тронулся путь подгоняя впереди ишака сын вдовы спешил базар</p>
   <p>добрался парень базара торгуясь стал выбирать самые красивые материи самые дорогие ткани другие товары уверяя деньги отдаст сию минуту</p>
   <p>деньги будут успокаивал люди думали денег человек стал брать товар</p>
   <p>некоторое время парень пришел ишаком стал бить палкой ишак стоял понурив голову денег дал</p>
   <p>провинилось бедное животное бьешь стали люди смеяться</p>
   <p>ударить ишака палкой дает серебряные монеты сказал сын вдовы</p>
   <p>удивленные ответом торговцы стали забирать свой товар обратно</p>
   <p>легко отделались дурака говорили друг другу</p>
   <p>некоторые особенно сильно рассердившиеся надавали тумаков</p>
   <p>сын вдовы догадался куса подменил ишака понурый смея поднять голову побрел домой почерневшим обиды лицом став похожим подошву ног трудом добрался дома рассказал матери случившемся мать сыном целую неделю выходили дому оплакивая потерянные скатерть ишака</p>
   <p>снова наступили черные дни вскоре кончились деньги вновь стали бедствовать</p>
   <p>найти голубя решил сын вдовы вышел луком дому</p>
   <p>несколько дней искал нашел голубя взял птицу прицел голубь понял юноша попал беду</p>
   <p>странный человек дать тебе мало тебе благодарности хранить добро умеешь говорит голубь возьми палки ка палки скажешь начнут колотить остановитесь скажешь остановятся сказал голубь</p>
   <p>заставляют играть игрушки палками подумал юноша взял палки поплелся домой</p>
   <p>получил прекрасные драчливые палки рассказал радостях матери</p>
   <p>очень тебе подходят сын сказала мать</p>
   <p>сын решил испытать подарок крикнул</p>
   <p>ка палки</p>
   <p>палки стали колотить мать</p>
   <p>жестким местам костям били сказала мать</p>
   <p>остановитесь закричал сын</p>
   <p>палки перестали колотить</p>
   <p>достался настоящий подарок решил парень чудесными палками отправился хану</p>
   <p>достается этому дураку рассмеялся хан откуда палки годятся стал расспрашивать</p>
   <p>палки больно дерутся сказать ка палки ответил парень</p>
   <p>успел хан произнести ка палки палки стали нещадно колотить</p>
   <p>хан завопил закричал четырех пяти мест пошла кровь весь крови палки били били сколько хан кричал сын вдовы неумолим твердил предупредил хана палки драчливые нечего мол просить</p>
   <p>хан умолял остановить палки обещал угодно власть свои богатства</p>
   <p>власть богатства нужны возврати мою скатерть отвечал парень</p>
   <p>отдам отдам попросишь вопил хан</p>
   <p>парень остановил палки забрал скатерть ушел домой</p>
   <p>хан думал видел скатерти нога ступала двор вдовы вспоминал палки пробегали спине мурашки</p>
   <p>кушай мать здоровье сказал парень передав матери скатерть забрав палки отправился кусе</p>
   <p>пошел побежал</p>
   <p>салам алейкум куса сказал парень вошел двор</p>
   <p>хозяин ответил приветствие взял палки рук гостя</p>
   <p>какие прекрасные палки сказал стал внимательно рассматривать</p>
   <p>палки говорить ка палки ответил сын вдовы положи кладовую надежном месте попросил</p>
   <p>советовал бить палкой ишака делать велишь поступлю считаю нужным думал куса отнес палки кладовую</p>
   <p>куса беседовал гостем угощал развлекал стали укладываться спать первой комнате уложили гостя второй легли хозяин жена подождав пока гость уснет хозяин велел жене принести палки принесла сказал</p>
   <p>ка палки</p>
   <p>палки принялись колотить вместе женой те подняли страшный крик вопли гость услышав это быстро запер дверь находились хозяева убежали палки работали утра</p>
   <p>возьми своего ишака хочешь убери проклятые палки взмолились куса жена</p>
   <p>утром гость приказал палкам остановиться хозяине жене живого места кости поломаны жены зуба выбиты кусы глаз выколот вся одежда изорвана клочья</p>
   <p>предупреждал поверил сказал сын вдовы забрав палки отправился домой одной палкой погонял ишака другую опирался</p>
   <p>вскоре женился построил хороший дом говорят живет матерью женой детьми хочется расстилают скатерть нужны деньги бьют ишака обидит пускают ход палки жизни вдовы сына говорят завидуют ханы беки другие</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
