<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: ГВЦ, 83. С. 55-57. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_18">
    <body>
     <head>17 Мудрец в овчине (авар.) </head>
     <p>однажды аварского хана пришел гонец одно селение срочным письмом нем имени хана сообщалось ханстве собраны мудрецы всей страны состязаться мудрости это состязание следует отправить самого умного представителя села</p><p>прослышав джамаат села задумал подшутить ханом отправить состязание мудреца пастуха хурхи прослывшего дураком</p><p>хурхи большой охотой пошел хану явившись ханский дворец комнату собрались мудрецы ханства примостился углу известные ханстве разодетые мудрецы подшучивали насмехались оборванцем хурхи лица которого коснулась вода хурхи держался достойно невозмутимо делал вид слышит язвительных насмешек</p><p>хан начал задавать вопросы</p><p>самая вкусная еда которую съесть сразу положив рот спросил обратившись ко всем</p><p>мудрецы молчали хурхи сказал</p><p>всемогущий хан сказать это куриное яйцо</p><p>ответ хурхи изумил хана</p><p>сможет привести быка невиданной свете масти затем спросил</p><p>мудрецы посмотрели друг друга побледнели молча сидели наклонив головы обливаясь разозлившись решив будь хурхи встал сказал сможет привести мудрейшему хану такого быка</p><p>день явишься спросил удивленный хан</p><p>понедельник вторник среду четверг пятницу субботу воскресенье любой день прибуду утра ответил хурхи</p><p>пораженный умом находчивостью хурхи хан поинтересовался откуда поживают односельчане недолго думая хурхи ответил</p><p>кого жена хорошая живет кого плохая жена плохо</p><p>желая отдать первенство такому неотесанному вид человеку хан спросил напоследок самое лучшее селении</p><p>поняв смысл вопроса хана хурхи вздумал разыграть</p><p>клянусь аллахом хан скале нашего села растут негниющие непортящиеся неувядающие фрукты</p><p>поверивший хан подумал спросил</p><p>придешь ко этими фруктами</p><p>предвидя поворот событий хурхи сразу ответил</p><p>безлюдный базарный день смогу приехать</p><p>хану понравились уверенные находчивые ответы хурхи поинтересовался полезен</p><p>высокочтимый хан подаришь летний дом подпорку дома буду доволен ответил пастух</p><p>хан призадумался одобрительно кивнул головой снял бурку гвоздя протянул словами</p><p>тебе летний дом подпорку дома ищи селении</p><p>мудрецы находившиеся затаили злобу хурхи стали думать наказать неотесанного умника вспомнив длинные усы решили угостить медом толокном усы склеятся положили хурхи полную миску толокна кувшин медом хурхи сообразил мудрецы задумали посмеяться едой обмакнув пальцы мед хорошенько скрутил усы затем поел досыта оставил мудрецов разинутыми ртами взял бурку подаренную ханом отправился домой размышляя подпорке дома жене</p><p>тех пор прошло пять лет хан возвращался поездки это время увидел навстречу идет самый хурхи проголодавшийся хан вспомнил куриное яйцо спросил</p><p>ассаламу алейкум яйцо</p><p>ваалейкум салам солью ответив приветствие сказал хурхи</p><p>слушай явился разрисовать узоры фасоли спросил хан надеясь хурхи ошибется</p><p>мастер отшлифовал черные бобы ответил хурхи</p><p>оказывается мудрецы бывают овчинных шубах поразился хан пошел своей дорогой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  