<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_183">
    <body>
     <head>ЦАРЕВНА-ЛЯГУШКА </head>
     <p>ес жепа жил маленьком недавно однажды одной своим селе сказал стране сыновьям сыновьями тремя умерла хан хан</p><p>жениться залетит идите каждый край невесту ноищег пора поэтому пустите пусть разные сегодня села стороны стрела стрелы</p><p>болоте брата взять визирь визиря выпрыгнула вытащил грустный дома дому дочери дочери другого женнлея жил заквакала искать когде край крышу лото лягушка лягушку младшего младший нею нукера нукера олотной ослушаться оставалось отцу очень печальный полетела попала пошел пошли пришел прямо пустили разные рассердился сказал смели сола среднего средний старшего старший стороны стрела стрела стрела стрелу стрелу стрелы сын сыновья тины угодила ханский ханского юногзе</p><p>бери дом жену жилища жить заслуживаешь иди лесной лучшего лягушку отсюда подальше полуразрушенпый поляне стоит</p><p>голосом дом заговорила лягушка пришли человечьим</p><p>девица иначе кожу лягушачью лягушка несчастье постигнет сброшу трогай</p><p>бросил девушка заволновалась кожу кожу красавицу лягушачью лягушка мерзкую обморок огонь опечалилась поздно пообещал пораженный препратилась пришел сбросила схватил такую увидев упал это юноша юноша</p><p>воздвиглись дворце жены золота младший находится неделя ночь однажды повелению проснувитись прошла роскошном серебра сын увидел утром хана чертоги это</p><p>великолепия глаз диковинные жена которой красавица невиданными невозможно отвести сады среди фруктами</p><p>братья братья дракон думали думали думать душу жерновов зависть закралась злая которой краю м масло мед мельница мельницей мельницу младшего мука ный одной отца отцу охраняет погубить послать решили света сказать стали старшие старшие стоит стороны стороны страп счастливца сына сыплется течет третьей увидели уговорили чудесная чудесной это</p><p>брат вернется втайне дракон живьшм надеялись оттуда растерзает</p><p>дав дракона жернова которых край масло мед младшего мука немедленно отец отобрать отправиться позвал порученце предупредил приказал света сына сыну сыплется течет хан чудесные это</p><p>выполнишь голова знай сабля твоя</p><p>вернулся выполнить головой е жена жене знает отцовское понурой признался приказание рассказал се случилось спросила столь трулное юноша</p><p>глупый голову заговорила кожу красавица лягушачью минут мою несколько пришлось сжег сказала снова хвататься эх</p><p>болоту иди крикни мама мать несколько придет придешь саросит стрела твоя тебе теща тому упала</p><p>делать надобно расскажи спроси сынок тебе</p><p>болоту время дойдя жену звать места нослушал отправился свое стал стрела упала юноша</p><p>мама теща</p><p>болото голос крикнул молчало ответ раздался</p><p>надобно сынок тебе</p><p>болота большая выскочила лягушка</p><p>болота висело вышел горе громко дорогое заквакала конь лягушка лягушка оружие оседланный рассказал своем седле сказала спросил черный юнопта</p><p>возвраттайся возьми возьми жернова коня мельницу оружие паезжай привяжи садись седлу</p><p>бурные быстро вертятся взял возвратился вороного высокие глянул гору горы горы густые две дворе дин добрался доехал домой домой дракон дракона ехал ехал жернова жернова жернова зятек ин коня коня леса леса масла меда мельницей мельницы месяц месячный миновал младший нангу ночью обратную одну оружие оставил оставил отправился переплыл переправился пересек поехал позади позади поздней приторочил прощался путь путь реки реки реки ручьи сбросил седлу сел скоро слез совершив спит сторону страшный сын таки текут убил ханский чистые чужих</p><p>ы</p><p>бегут болото братья видит встал вышел вышла горько двор ждала жена жернова жерновов забрали коня которая масла меда молодая мука навстречу отец отпустил плакала постели пришли ручьи смотрят собралась сыплется толпа тоски удивляются узнали утром храбрец юноше</p><p>брат братья вернется выведать голову ею ломать матери младшего находятся нижний отправить погубить принялись решили свет сокровища спратанные старшие уверены умершей</p><p>выведает матушке младшего нашей нижний отец отправить покойной пусть свет сокровища спрятаны</p><p>вызвал дал младшего отец порученне своего сына трудное это</p><p>выполнить голова знай прибавил сабля сумеешь твоя</p><p>головой дело домой жена какое навалили нришел опечалился понурой поняла сказала слезами сразу сын трудное</p><p>глупый думали жена завидовать кожу лягушачью лягушка мою нами неё никто ожег случилось стал твоя тебе худого эх</p><p>дано какое поручение рассказал</p><p>болоту кена матерью отправила посоветоваться тому</p><p>болота встал звать краю начал юноша</p><p>мама теща</p><p>выползла лягушка оплть спросила та толстая</p><p>сынок тебе</p><p>зять квакнула конь лягушка момент появился рассказал серый сказала юноше</p><p>бей ветер входом доедетнь конь коня коня оставь остановится пещеру пещеру понесется поросшей просторной равнины садись смотри спустись цветами</p><p>бешеные весь высокие горы дин зароснгую ин конь коня опор оставив остановился переправился позади попрощалеся прибыл пустил равнину реки сел серого теща учила циетами юноша</p><p>всадник наземь наш сошел спустился сразу увидел яму</p><p>бросилась внезанно дальше две домой дошел заплакала землю ин колени мать мать мать недельки нему нижнего обняла опечалилаеь отиравился оттуда пожил рассказал света своего сказала случилось собираться стал сын сына увидела упал</p><p>братьям бродячими возле воют горах зарыт землю комнате мое находится отцу очаг п передай пожелапие привет пусть скулят собаками сокровищами станут столба сундук также той</p><p>белый вышел домой ждет конь коня матерью месте наверх ого отправился поднялся попрешалея приехав свет сел стоит сын</p><p>болоту бросилась видит волю вошел вышел горько дверь дом е енял жена заржал конь коня мужа невредимого нему открыл откуда отпустил плачет понесся путник свой сидит сидит увидев уздечку целого шею</p><p>день достать отцу очага пошел рассказал рыли следующий сокровища спросил спрятаны сына хан яму</p><p>еше мать сказала</p><p>братьям воют горах моим ответил передать пожелание превратились просила скулят собак старшим тебе трое</p><p>богатств воем горы жена лаем матери младтпий оба передал пожелание превратились собак стали старших сын сын сына тотчас убежали хан хозяевами</p><p>долго е жили мешал никто счастью</p></body>
   </text>
  </TEI>