<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_145">
    <body>
     <head>СЫН ВДОВЫ </head>
     <p>жила била одном ауле бедвая вдова сы ном однажды сын сказал матери</p><p>надоело жить бедности пойду ка свету попытаю счастья</p><p>мать благословила ёго отправился больпюй город жил правитель хан</p><p>долго бродил парень городу поисках работы повстречал одного купца который взял приказчиком лавку юноша работал купец доволен</p><p>вечерам приказчик любил погулять городу проходил мимо канекого дворца окна приметила ханская дочь юноша очень красив ханская дочь сразу влюбилась влюбившись написала письмо которое рабыня подбросила юноше письме просили прийти ровно двенадцать часов ночи окно ханского дворца пришел точно назначенное время дочь хана опустила своего окна веревку юноша поднялся покои ждала ханская дочь вместе попили поели повеселились молодая хозяйка расспросила парня откуда работа семья родители затем сказала</p><p>тебе двести десятирублевых золотых отправляйся свой аул построй хороший дом заведи корову прочую живность оденься получше матери своей справь хорошую одежду возврацайся сюда подойдешь моему окну увидела</p><p>парень таки веревке спустился улицу рассвета благополучно вернулся</p><p>утром отпросился хозяина месяц домой повидаться матерью</p><p>мать родственники очень обрадовались никому словом обмолвился своем любовном приключении вскоре купил центре аула добротный дом обставил накупил всяких вещей приоделся мать приодел</p><p>дивились сельчане шептались собой откуда мол бедняку такое богатства привалило</p><p>выполнив велела ханская дочь парень вернулся город отправился ко дворцу стал ходить окнами красавица заметила бросила записку сегодня двенадцать часов ночи будь здесыь</p><p>пришел спущена веревка поднялся ханской дочери рассказал истратил деньги девушка очень довольна корошо накормила весе ло провели время рассветом сказала юноше</p><p>тебе пора уходить днем найди хорошего столяра закажи большой шкаф нем поместить вещи человека непременно отверстием проникал воздух шкаф должен готов завтра двенадцати часам ночи закажи также воду отвезти шкаф вокзал сдать багаж</p><p>парень спустился веревке утром заказал каф ровно двенадцать часов ночи ваветными окнами служанка спустила госпожу третьего этажа ханская дочь взяла собой одезжду золото серебро драгоценности это ока положила шкаф вошла сама</p><p>парень запер шкаф отвез вокзал сдал багаж ключи положил карман сел поезд некоторое время вместе багажом прибыл месту назначения лома парень открыл шкаф оттуда вышла красавица познакомил матерью сказав</p><p>это жена отныне будем жить вместе пока никто должен знать привез жену</p><p>юноша уехал город рассчитаться хозяином</p><p>жена мать спокойно жили ауле однажды молодой женитине вздумалось выглянуть окно ав это врема мимо проходил торговец увидев поражен красотой едва свалился ног сразу влюбился стал часто наведываться места красавицы болыле видел томимый страстью поручил своей соседке разузнать соседка пошла матери юноши начала выспрашивать сыне жене мать нечаянно проболталась невестка красавица сын уехал город сообщила адрес торговец знал нужно послал юноше подложное письмо якобы матери котором писал сынок оставил мою бедную голову беснутную женщину уехал каждый вечер приходит любовник приезжай носкорее прогони</p><p>отправив письмо торговец ждал парень вернется города</p><p>оскорбленный муж получив такое письмо пришел ярость быстро рассчиталея хозяином поспешил аул</p><p>едва увидев красавица жена радостью кинулась нему слова говоря выхватил кинжал нанес несколько ударов выбросил окно ато время торговец стоял окном подхватил раненую женщину руки унес вызвал искусных врачей которые принялись лечить расправившись женой парень пошел матери объявил ой изрезал негодницу выбросил улицу мать пришла ужас горько заплакала сна сказала никакого письма писала жена чиста н невинва</p><p>парень понял натворил обезумевший выскочил улицу увы жены оказалось меж торговец лечил красавицу жалея серебра золота вылечил рассказал правду своей проделке захотел полюбезничать сказала</p><p>мной поступай болела целых пять месяцев сначала отвези баню бани можешь поступать ках хочешь твоя спасибо тебе спасение</p><p>торговец согласился повез баню велела раздеться донага сказав хочет купаться вместе выполнил желание опустила засов убежала</p><p>сама зная очутилась дремучем лесу заблудилась ветретились охотцика трое влюбились едва увидев стали ссориться</p><p>красавица сказала</p><p>ссоритесь могу</p><p>одновременно женой трех мужчин пусть каждый выстрелит лука м чья стрела полетит дальше моим мужем</p><p>первый охотник выпустил стрелу трое побежали посмотреть далеко упала</p><p>временем красавица скрылась</p><p>опустились сумерки очутилась возле хижины чабана едва увидев влюбился захотелось поцеловать опа взмолилась</p><p>голодна дай сначала немного поесть хочеть чабан радостью побежал дровами поскорее развести костер вернулся красавицы след простыл</p><p>утро дошла окраины какого города попросилась дом старой одинокой женщине узнала хан недавно умер идет спор кому занять трон споршщики пришли такому решению завтра выйдут площадь веем народе выпущен любимый ханский павлин кому сядет голову тому достанется ханство</p><p>девушка велела старухе немедленно раздобыть мужское платье надела таком виде отправилась площадь</p><p>сборе павлина выпустили епокойно опустилея голову переодетой красавипы народ еразу кинулся ес почестями посадил ханский трон никому голову пришла это девушка переодетая мужское платье</p><p>начала управлять страной</p><p>однажды пригласила лучшего художника</p><p>заказала четыре своих портрета женской одежде художник написал дал клятву выдавать тайны портреты выставлены четырех перекрестках возле поставили стражу которой приказано слушать запоминать будут говорить прохожие подошел портрету злополучный торговец который остался бане едва язглянув воскликнул беспутная моих руках</p><p>стража задержела повела хану посадил тюрьму</p><p>подошел портрету пастух внимательно осмотрел еле слышно пробормотал</p><p>беспутная уйду дровами моих руках</p><p>стража схватила доложнла хану посадил замок</p><p>некоторое время портрету подошли трое неизвестных внимательно всмотревшиеь проговорили</p><p>тебе уйти отправились стрелой</p><p>стража взяла отвела хану заперла вместе</p><p>подошел человек увидя портрет горько заплакал</p><p>увидел любимая смерть страшна</p><p>стража схватила отправила хану хан спросил отчего горюет ответил</p><p>жена повинна искупить своей страптной вины нею</p><p>давно ищу нигде могу найти увидел портрет мог сдержаться заплакал хан вызвал торговца который ругался глядя портрет рассказал обманула женщина портрет которой выставлен перекрестке сказал ищет отомстить сюда привели трех охотников чабана хан заставил рассказать знали жензцине хан велел строго наказать торговца остальных освободил предупредив однако женщине плохо говорили мужчину который плакал оставил дворце нему пришла жена переодетая женское платье спросила</p><p>узнаешь</p><p>ош сразу узнал ударила голове сказала</p><p>раньше башке ума умнее станешы</p><p>сделала своего мужа ханом передала дела управления ханством</p><p>аварские сказки</p></body>
   </text>
  </TEI>

  