<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583973/agvali.html">Agvali</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1957</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Хадисов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_66">
    <body>
     <head>33. Шейх из Ботлиха(19)</head>
     <p>алим алиму анекдотами аульчан ботлихе вместо времена всему давали дагестану дерзкий дибира древние жадности жил известный кадия коварстве коран которого которые многих мудрости муллы муталим муталимов муталимов насмешник несправедливости покоя последователей послушных прилежных проделки разносили славу смешил среди столь учить</p><p>алим избавиться насмешника решил сказал</p><p>аллахом возьми желаю иначе клянусь край моего наш необходимое осла покинь проделки сдобровать также твои тебе терпеть</p><p>ботлих веселый муталиму поделаешь покидать пришлось хотелось</p><p>алим дал дальний которые нагрузил оседлал осла припасами путь тронулся</p><p>высоких днем долго измученный коротко ночью одном осел пал перевалов пока шел шел шел шел шел</p><p>горькой могилы около осла похоронил раздумывая своей сел судьбе</p><p>мимо муталима опечаленного проходил путник спросил увидел</p><p>глубокой горе добрый какое могила печали похоронен свежевырытая святой скажи случилось судя твоей тобой человек человек чья эта</p><p>ботлиха ботлихский весьма истинная минуты муталим муталим осел ответил поправился похоронен правда сказать спохватившись тяжелые умевший ученый хотел шейх шейх шутить это</p><p>аббаси большая возьми душу могилы мою набожный оказал очень помолись путник святого утрата шейха это</p><p>богоугодное ботлихского быстро вносили вымогал дело дожидаясь дорога караваны кончине лепту многие муталим муталиму мюрида мюридов немало нового оживленной пожертвования пользу понравилась простаков проходили путники путников разбогател расспросов роль святого услышав целые часто шейха шейха эта</p><p>верующих местом многих могила могиле муталим окружил поклонения поставил стала учениками часовню эта</p><p>алиму ботлих вернемся грехи замолить изгнал который которых место накопилось немало непокорного новое паломничество появилось решил святое совершить тому туда услышал ученика</p><p>видит добрался кругом обработанные овец отары поля рядом святилища стоит тучные усадьба часовня</p><p>алим воскликнул вошел дело поставленное святое часовню это</p><p>алейкум вида ковре коран который перелистывал почтенного правоверный приветствовал салам сидя человека</p><p>ассалам ваалейкум глаза ответ поднял послышался путник человек</p><p>алима богохульника ботлихского изумление каково муталима нем нерадивого признал самого своего</p><p>алим ведаешь воскликнул ка отличным правду расскажи хозяйством это</p><p>делишках испугался каким мюрид новый образом плут правду проведал рассказал старый</p><p>будем бывший выгодное гм говоришь дедушка дело которому могиле наше осел осел осла ответил поклоняюсь похоронен продолжать твоего учитель шейха</p></body>
   </text>
  </TEI>