<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 2747</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/490022/sovetskiy-rayon.html">Sovetskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/462452/ziurib.html">Ziurib</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1960</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>49</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_109">
    <body>
     <head>74. Приключения купеческого сына</head>
     <p>темир хан шуре жил именитый купец ездил разным местам чаще посещал дербент другие купцы сопровождали ибо совместный путь неизменно приводил успеху</p><p>пришла нему старость стал реже покидать родной город отошел дел</p><p>купцы города стали просить отпустил ними своего сына</p><p>славен именит ваш род сказали пусть едет твой сын нами удача сопутствовать нам</p><p>жалко старику отпускать единственного сына конце концов согласился</p><p>прощание старый купец дал сыну совета</p><p>избегай общей трапезой кидается лакомый кусок предлагает товарищу устраивай ночлег покинутом селении лугу тронутом косцом конем останавливайся паси коней</p><p>первую поездку сын помнил строго соблюдал советы отца благополучно добрались купцы дербента дела шли успешно</p><p>однажды купеческий сын пошел осматривать город услышал громкие крики хлопанье бича увидел здоровенный детина бьет связанного рукам ногам бледного молодого человека</p><p>избиваешь человека кажется больной воскликнул купеческий сын</p><p>ростовщик заболел собирается умереть заплатив аббаси последовал ответ</p><p>ростовщик заболел собирается умереть заплатив аббаси последовал ответ</p><p>тебе туман отпусти сказал сын купца</p><p>ростовщик согласился молодой купец отвез больного хакиму попросил ухаживать выздоровления оставил хакиму хорошее вознаграждение</p><p>вскоре тяжело нагруженный караван вернулся шуру</p><p>прошло некоторое время купцы стали собираться дербент предводителем каравана снова выбрали купеческого сына вскоре большой караван тронулся путь</p><p>дороге каравану присоединился стройный статный юноша бурке верхом отличном жеребце</p><p>привале купеческий сын спросил незнакомца</p><p>держишь путь молодец</p><p>ответил едет дербент</p><p>будем попутчиками сказал предводитель каравана пригласил юношу подкрепиться</p><p>купеческий сын разложил хлеб мясо юноша взял самые маленькие куски другим стал предлагать те побольше</p><p>человека положиться подумал купеческий сын вспомнив советы отца</p><p>стало темнеть купцы начали подыскивать место ночлега</p><p>вскоре увидели развалины большого аула</p><p>это подходящее место сыщешь сказал юноша бурке</p><p>отец советовал ночевать разрушенных аулов возразил предводитель каравана приказал двигаться дальше</p><p>случиться воскликнул юноша спокойно отдыхайте ночь буду стеречь коней поклажу</p><p>поколебавшись купеческий сын согласился устроились ночлег лишь юноша остался костра закутался бурку внимательно смотрел вокруг подойдет лихой человек зверь</p><p>заметил темноте слабо мерцающий огонек юноша направился туда увидел огромный костер ужасную харт которая жарила убитого человека</p><p>джигит выхватил шашку приставил груди чудовища</p><p>ка скажи припрятали сокровища жители аула</p><p>харт испугалась указала это место</p><p>избавлю мир твоей жестокости этими словами юноша отрубил людоедке голову</p><p>совершив благородный поступок юноша подошел костру закутался бурку лег спать</p><p>рано утром купцы тронулись путь дня караван подошел красивому лугу сочной травы душистых цветов</p><p>давайте заночуем лучшего места найти предложил юноша бурке</p><p>отец советовал останавливаться таких местах сказал предводитель каравана хотел двинуться дальше</p><p>нами случиться отдыхайте присмотрю поклажей</p><p>купеческий сын согласился приказал разгрузить караван ужина легли спать юноша бурке остался сторожа</p><p>середине ночи смог побороть сна некоторое время задремал открыв глаза юноша обнаружил кони пропали кинулся поиски</p><p>вскоре увидел огромного аждаху рядом взмыленных коней</p><p>ка отпусти наших коней закричал юноша выхватил шашку</p><p>испугавшись чудовище обратилось бегство джигит пригнал коней лагерь лег спать</p><p>наутро караван отправился дальше вдали показались стены славного города дербента</p><p>купцы совершили удачных сделок тронулись обратный путь купеческий сын попутчик остались городе</p><p>давай ка посватаем дочь дербентского хана предложил юноша бурке</p><p>удивился купеческий сын спросил</p><p>ханы выдают своих дочерей первого встречного</p><p>это мое дело сказал джигит смело зашагал дворец</p><p>ханскую дочь охранял трехглавый аждаха добивавшиеся руки погибали ударов хвоста чудовища поэтому хан легко согласился брак велел привести чужестранца</p><p>молодых отвели отдельную комнату юноша бурке спрятался занавеской</p><p>полночь комнату вошло страшное трехглавое чудовище хотело наброситься спящего жениха</p><p>уйди прочь воскликнул юноша начал сражаться аждахой</p><p>долго бились пока джигит отрубил головы мерзкого чудовища</p><p>наутро двое друзей ханская дочь покинули дербент дошли разрушенного аула юноша бурке спросил</p><p>скажи спас дербенте одного человека</p><p>скажи спас дербенте одного человека</p><p>удалось вырвать лап жестокого ростовщика одного больного юношу ответил купеческий сын</p><p>вглядись хорошенько сказал джигит купеческий сын узнал спасенного человека обняли друг друга побратались</p><p>затем трое откопали сокровища спрятанные жителями разрушенного аула поделили поровну</p><p>нам остается разделить одно сокровище ханскую дочь воскликнул юноша бурке быстро обнажил шашку</p><p>хочешь сделать моей женой опомнись убивай закричал купеческий сын</p><p>уговоры тщетны</p><p>раза сверкнула шашка маленьких аждахи другим выскочили изо рта ханской дочери</p><p>можешь забрать жену воскликнул юноша бурке ускакал горы</p><p>сын купца невеста благополучно добрались шуры</p><p>отец радостях устроил невиданный пир молодые зажили спокойно счастливо</p></body>
   </text>
  </TEI>

  