<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_146">
    <body>
     <head>СКАЗКА ОБ УЧЕНОМ МАГОМАДЕ </head>
     <p>ато бедно вдова влюбился говорят дело день догадывался жила жили кииги книг книге которые коя красавицы магомад магомад магомадом находил необыкновенной нигде никто ночь однажды одном отец очень пеправтда побледнел портрет похудел правда приобрел своим селе сыном тосковал тысяча увидел ученый хорозпа человек читал это юноша</p><p>магомад матери своей сказал</p><p>благослови еели искать книг которой красавицу матушка найду наших одной пойду полюбил портрет свету страстно тоски увидел умру</p><p>благословила всякий дальний день добрался какого магомад мать месяц проезжал пустился путь сколько столько сына удивилаеь ханства</p><p>вдова вдовы внимательно всмотревитись женщина женщины знает именно красавицы лн одной остановился показал портрет проживает расспраитивать сказала сказать сна стал ханстве</p><p>знает иё красавицы магомад наутро отправился повелителя самого спросил хану</p><p>ответил удивленный ухмыляясь хан</p><p>ай айл дитя женщину мог мое найти невесть откуда прожил свете сразу увидеть хочешь явился</p><p>бродил встретил города дал дальще денег знает именно когла красавица магомад незнакомого никто нищего ннпгий оборванного печальный проживает пройти пути сказал спросил узкам улицам хан ханстве хотел юноша</p><p>опезален тобой чужестранец</p><p>влруг говорит горе магомад нищий поведал своем</p><p>висят возвратившись воломнил выходит глубоко город готов двери дел делу дому дому другими женился женщина женщину задумался замки землекопов знал знаменитый знаю золотых имеется каждой каждой какие комнат комната комнату комнаты красавицы магомад мастер матери медведи месяц моей молодцов муж найти науки находится неделю немедленно отец отец отправилась подземный подземный попросил посещает привела пристунили прогнал прорыть пудовые решил ровно рядом своей сильных смерти та тотчас тридцать тридцать услышав ход ход хозяйке четыре шестнадцатью эта этих это юноша</p><p>браслет браслеты взял влюбилась возле долго долго дорогие другую енял епящей заметила золотые изображен кольца кольца кольцо комнату котором красавица красавица красавице красавицы красавицы красивый лишь любовался магомад магомад магомад мизинпа накрыл нодошел ночь ночь ночь очень пальцах положил положил портрет портрета портретом портретом потихоньку прекрасными притвориться пришел пришел проник проснулась раньше решила руках руки рядом сверкали своего своим свой следующую снял собой спала спать спящей стол стол третью увидела удивилась утром утром ушел ушел чертами юновга юноша</p><p>ею кольцо любовался начал нез проснулась снимать</p><p>весь вместе вымолвить кинулась красавица красавица мог нему ночи обняла остаток поцеловала провели растерялся сказала слова утром юноша</p><p>бежать браслеты верни возьми говорит дел должны золотых кольца магомад мастеру моему мужу отнеси попроси пришел сделать такие точно</p><p>браслеты великом издалека коль мастерстве приехал прослышав сделай сюда такие твоем ца</p><p>заказ изделия мастер очень принял собственные увидев удивился</p><p>возвратил красавице магомад подземный ушел ход</p><p>бранить браслеты браслеты браслеты видел воды время две дескать добавила должно домой драгоценности жена женщина жены завтра испугался капли кольца кольца кольца мастер моей моей муж незнякомца обеспокоенный обычное обязательно одного оправдываться очень повидаться пойди полной похожа придет принялась пришел проверить сестрой сестры сказала сохранностн стал такие такие убедился целы целы это явился</p><p>вновь возлюбленной время красавица магомад магомаду наступила ночь пришел приятно провели своей сказала утром</p><p>агат большие брови видит глаза гости две дом дугой женой жену женщину жены жены жены жены завтра золотые ину капли колен колен магомад мной моему мужу носы обращайся пальцах перстни подземным пойди похожую пригласи приду пришел сделал скажи собираешься такие такие тонкой туда уехать ходом черной черные ювелир</p><p>бывало вернувшись вернуться видит временем долго домой домой жена женщину запыхавшись изумленный красавица мужа опередила очень подземным поскорее пришел решил сидит сказал смотрел удивился ходом ювелир ювелир</p><p>очень похожа сестра твоя</p><p>жене зять притворщица сказала собирается сообщил уехать</p><p>видеться довольны е лошадей муж найми обоих очень проводи прошу сделай сестра сестрой следует хочется</p><p>вещи вещи вместе день другую красавица магомаду муж набила нагрузили ними одну отправилась подводами подводу радостью сами свои сели следующий собрала согласилея сундуки туда ушел ювелир явился</p><p>вместе возвратиться вслух горячо дал дня домой домой ехали заходя лока магомад назначению передать письмо письмо письмо поблагодарил понес почетом проводить проводы просьбой решил сел стал теплые хан хану целых читать ювелир ювелир ювелир</p><p>видел женщину которой которую мужем письма податель собой увез является</p><p>дому кара понял прогнал родного своего сына это ювелир</p></body>
   </text>
  </TEI>