<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_194">
    <body>
     <head>РОСТОВШИК И БЕДНЯК </head>
     <p>жил бедный очень хитрый чело век однажды отправился ростовщику попросил взаймы рубль обязавигись назавтра вернуть вернул ростовщику рубля день вечеру</p><p>некоторое время бедняк попросил ростовшика десять рублей пообещав две недели вернуть пятнадцать недели прошло принес долг проценты</p><p>бедняк взял взаймы сто рублей месяц вернуть сто двадцать спустя двадцать дней ростовщик получил сто двадцать рублей бедняк сказал ростовщику</p><p>деньги твои оказались счастливыми прннесли большгую прибыль</p><p>ростовщик остался очень доволен сказал</p><p>пришел мои деньги твоим услугам</p><p>прошло немного времени бедняк вновь пришел ростовщику оп попросил сто туманов пообещав вернуть год сто сорок написал обязательство задержит долг хотя день ростовщик наказание вырежет тела фунт мяса</p><p>прошел год второй бедняка елед простыл ростовщик таки разыскал бедняка успел сказать слова бедняк стал упрекать</p><p>дал деньги которые приносят несчастье разорился печем платить долги</p><p>ростовщик потребовал бедняк пошел судье бедняк пошел дороге увидели быка который несся прыть бежал хозяин кричал</p><p>держи держи</p><p>бедняк протянул палку неловко бык налетел выколол глаз хозяин страшно рассердился обещал пожаловаться судье туман примерно десять рублей</p><p>бедняк решил чта иметь против двух жалобщиков слишком опасно пустился наутек дороге нечаянно сбил е ног беременную женщину которая родила недоношенного ребенка муж женщины потащил бедняка судье пути встретился балхарец осел которого увяз грязи белняк кинулся помогать стал тащить осла хвост хвоет оторвался</p><p>нужен бесхвостый осел возмутился балхареи отправился судье жаловаться</p><p>делать бедняку избавиться жалобщиков</p><p>е счастью самого судьи неё дома молодая жена бедняк рассказал своем злосчастье попросил помощи женщина пообещала помочь</p><p>наутро бедняк отправилоя суд явились туда жалобщики</p><p>вудь порядочным человеком пришли ко четыре жалобщика сразу сказал судья бедняку увидишь тобой еделаю</p><p>всем потерпевшим оборот дела очень понравился судья взял подписку та сторона которая согласится решением уплатит стороне десять туманов бедняк немного струсил принял это условие затем судья приступил рассмотрению жалоб</p><p>ростовщик предъявил расписку бедняка потребовал свой фунт мяса судья дал ростовщику острый нож сказал</p><p>балхар аул лакских гончаров</p><p>вырежь ровно фунт меныне противном случае разница вырезана</p><p>аллах вырезать ровно фунт согласен таким решением</p><p>судья взыскал десять туманов пользу бедняка затем судья предложил зарезать быка разрубить голову две части узнать базаре насколько половина глазом дороже той глаза</p><p>разница взыскана твою пользу заключил судья</p><p>убью своего быка ради каких двух медяков сказал хозяин быка согласилсея решением судьи поплатился десятью туманами</p><p>мужу пострадавшей женщины судья сказал</p><p>младенец семимесячный недоносок уступи бедняку жену ровно семь месяцев это время приобретет потеряла твою пользу взыскан выкуп младенца</p><p>убью час проведет чужим мужчиной семь месяцев воскликнул возмущенный муж судья взыскал десять туманов</p><p>балхарец видя оборот принимает дело подумал ох попал судья предложил изложить жалобу ответил</p><p>моего осла хвоста</p><p>й удрал суда</p></body>
   </text>
  </TEI>

  