<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_187">
    <body>
      <head>УФ </head>
      <p>жил свете бедняк своим сыном сын цас телят однажды дело вечер пришел сын гопорит</p>
      <p>отец надоела бедность одного дня сытого радостного завтра пойду телятам отправляйся сватать ханскую дочь взбесилея пойдет ханская дочь телятника говорить мечтать раскричалея отец</p>
      <p>настаивал сын пойдени сватать дочку нашего хана тебе сын отец</p>
      <p>рано утром пошел молодец телятам отец подумал идти хану вечер вернувнтись домой сын спросил</p>
      <p>ходил еватать ту девицу ходил</p>
      <p>полно говорить глупости заботься телятах ответил отец собрал сын свои вещи хотел покинуть родной дом насилу удержал отец</p>
      <p>сын сказал</p>
      <p>завтра пойденть оставайся дома увидишь встав поутру сын пошел телятам старик почесывая затылке поплелся хану войти побоялся ходил взад вперед пред дворцом однако хан увидел</p>
      <p>вероятно пропитание пришел просить бедняк подумал хан дал старику мерку муки бараний бок пришел сын вечер спрашивает отца</p>
      <p>ходил</p>
      <p>ходил сын муку принес бараний бок это полезнее ханская дочь сказал отец огорчилея сын утром уходя телятам сказал отцу</p>
      <p>исполнишь мою просьбу видать тебе сына</p>
      <p>поутру поплелся старик ахая охая ханскому дворцу увидел хан</p>
      <p>тебе старик</p>
      <p>сын великий хан пасет городских телят знаю ума сошел дня дает покоя тре бует сватал твою дочь казни знаю делать</p>
      <p>казнить старик посмотрю способен твой телячий пастух превосходит других искусствах смышленостью отдам ва дочь</p>
      <p>этим ответом вернулся старик домой пришел сын рассказал отец</p>
      <p>пока знаю никакого искусства узнат хотя пришлось пойти край света завтра приготовься м идти вместе мной сказал сын</p>
      <p>сделаем телятами хозяева отпустят возразил отец телят пусть съедят волки хозяева пусть подохнут горя забота отвечал сын</p>
      <p>встав рано утром пошли шли пока дошли холма сильно устал старик сел вздохнул</p>
      <p>ф ф</p>
      <p>холм раскололся надвое выекочил неизвестный</p>
      <p>тебе надобно звал старик спросил</p>
      <p>звал сказал уф устал ответил старик</p>
      <p>показалось зовешь мое имя уф сказал неизвестный разговорились узнав дело уф сказал старику</p>
      <p>оставь молодца год учиться искусству смьпилености выше некуспика свете год приходи сыном молодец согласился ушел зеылю вместе уфом старик вернулся домой огляделся молодец вокруг видит серебряные дворцы хрустальные башни одной башен сидит дочь уфа подобная гурии отец сказал</p>
      <p>лягу немного отдохнуть хорошенько угости этото молодца</p>
      <p>первого взгляда полюбили друг друга наш молодец девица</p>
      <p>сказала молодцу</p>
      <p>отец начнет учить искусству смышлености каждого урока спрашинвать понял смотри поймешь говори неть скажешь понял убьет этак многих убил отец хочет познал искусство чачал уф учить молодца</p>
      <p>каждого урока снрашивал</p>
      <p>понял</p>
      <p>молодец отвечал очень екоро стал всем превосходить своего учителя</p>
      <p>этак прошел ровно год отец пришел сыном холм раскрылся вытчел старик уф юноша старик сказал отцу</p>
      <p>сын твой оказался безмозглым дураком це</p>
      <p>лый год учил понапрасну возьми самое высокое искусство пасти телят</p>
      <p>дорогой старик стал бранить сына</p>
      <p>таким видом таким умом задумал набраться мудрости научиться искусству жениться ханской дочери думал своих телятах поесть досыта старику меныше хлопот горя</p>
      <p>едва лишь успел отец вымолвить слова сын превратясь серого жеребца заиграл заржал затем приняв снова свой обычный вид сказал</p>
      <p>это твоему искусство</p>
      <p>искусство сын искусство ответил отец</p>
      <p>подобным образом сын превратился еребряного ястреба золотогривого оленя сто менял свой облик приняв свой постоянный вид сказал отцу</p>
      <p>самого уфа превзошел всем знай это говори никому ближайший базарный день превращусь жеребца вывзеди базар продай смотри продавай недоуздком успеешь дойти дому буду сидеть очага дойствительно базарный день молодец превратился серого жеребца отец повел базар продавать получив триста туманов наполнив карманы деньгами старик вернулся домой сыпи сидит очагом второй базарный день превратился молодец гнедого жеребца отец снова повел продавать продав ту пену вернулея старик домой сын сидит очагом</p>
      <p>третий базарный день превратился молодец поропого жеребца повел отец базар торопливой походкой подошел нему незнакомец эго уф ином облике</p>
      <p>цена</p>
      <p>триста туманов</p>
      <p>отдав деньги незнакомец стал уводить коня</p>
      <p>недоуздок отдай недоуздком неё продаю сказал старик</p>
      <p>сто туманов прибавлю оставь мине недоуздок сказал незнакомец</p>
      <p>согласился старик</p>
      <p>двости дам</p>
      <p>согласился старик</p>
      <p>предложил триста туманов старик обезумев жадности зная делает отпустил коня е недоуздком</p>
      <p>покатились слезы глаз коня</p>
      <p>сев па стеганул уф погнал приехал своему холму холм рассек надвое вошел внутрь держа коня повод позвал дочь вышла сразу узнала молодца</p>
      <p>дай меч изрублю сказал уф</p>
      <p>дочка вошла дом забросила меч ножны выкинула двор закричала</p>
      <p>нигде меча отеп одни лишь ножны</p>
      <p>копье дай сказал уф</p>
      <p>дочка забросила стальной наконечник древко выкинула двор закричала</p>
      <p>наконечника отец одно лишь древко</p>
      <p>отдал уф повод дочери пошел дом исхать оружие</p>
      <p>сняв недоуздок девица отпустила коня тотчас улетел нревратившиеь сизого голубя</p>
      <p>вырвался отец вырвался кричала дочь</p>
      <p>каком виде каком виде допытывался уф выбежав двор голубя превратилея сказала дочь превратясь белого кречета взвилея вслед уф летели впереди голубь кречет влетев окно дворца сел голубь руку хану окне хлопая крыльями стоял кречет протянул хан голубя кречету красное яблоко превратился голубь старика белоснежной бородой обернулся кречет протянул хан яблоко старику мелким просом рассыпалось оно старик превратился наседку пятью цыплятами начали птенцы васедка клевать просо клевали клевали осталось одно зерно захотела наседка клюнуть зерно превратилось толетого кота кот оборвал головы матери птенцам</p>
      <p>приняв свой прежний вид молодец сказал хану</p>
      <p>искусство это повелитель</p>
      <p>искусство молодец какое</p>
      <p>коли это искусство выдай дочь слово дал сказал молодец</p>
      <p>хватит слово короткое веревка длинная женился молодец сначала ханской дочери дочери уфа узнал это пришел сюда рассказать па неосьх</p>
    </body>
  </text>
</TEI>