<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_189">
    <body>
     <head>БОГАТЫРЬ НАЗНАЙ </head>
     <p>слушайте слушайте говорят поле лиеа зайнем жила лесу медведь кабаном это неё правда жил дагестане богатырь</p><p>паршивый придурковатый нужно идти впереди нлелея сзади нужно сзали совался вперед звали назнай богатырь стоило жене поднать дубину оп пратался дверь храбрый</p><p>однажды назнай естественной надобности забрался арбу светил месяц подле арбы кувшином руке стояла жена жены ночью ие выходил боялся оставить се одну</p><p>светлая ночь смельчаков удальцов расхвастался назнай сидя арбой волк идет вскрикнула жена</p><p>страха назнай сёл сидел подскочил больно ударился головой арбу</p><p>увела жена дом сказала</p><p>опротивел трусливый сию минуту убирайся вон отсюда иначе знать тебе светлого дня утра вечера буду колотить дубиной</p><p>еле упросил пазнай жену позволила остаться утра утром захватив плохонькую саблю пошел назнай глаза глядят дошел места недавно ел фрукты туда слетелось мух взяв плоский камень хватил назнай этому месту смотрит убил пятьсот мух отправился назнай дальше дошел какогото города расспросил живет кузнец пришел кузнецу заказал чеканную надпись сабельке богатырь назнай одним взмахом побивающий пятьсот человек пошел дальше прошел столько сколько лягушка перепрыгнуть оказался незнакомой стране стал думать переночевать услышал зурну барабан песни</p><p>это хуже ходить пустым брюхом пересохло глотке</p><p>думал назнай ношел звуки смотрит большой вамок обширный двор полно мужчин женщин едят пьют поют шумят гостя примете спросил назнай вошел двор</p><p>бросились нему парни взяли саблю ввели хоромы посадили почетное место кормили поили сколько могло влезть хоромы царского визиря справлял свадьбу сына</p><p>назнай наелся напился визирь спросил</p><p>откуда пришел гость твой город твоя страна покупаешь продаешь</p><p>самому говорить взгляни мою саблю скажет тебе человек отвечал назнай</p><p>посмотрел визирь саблю вылучил глаза посмотрел назная снова саблю выпуская рук бросилея прямо царю царь удивился созвал речистых глупцов сколько городе созвал молчаливых умников собрал большой совет сказали голос</p><p>любой ценой удержать богатыря назная пришедшего дагестана пока жить среди будем каменной стеной</p><p>приказал царь визирю привел цазная</p><p>богатырь назнай дахестана сказал царь отец сын возьми мою дочь останься управляй моим царством</p><p>ш аварские сказки</p><p>пожалуй останусь трудно сделаю тебе угодно отвечал назнай покручивая усы</p><p>вту ночь женился царской дочери обнявшись лег нею такую постель которой упасть костей соберешь</p><p>прошествии недели позвал царь сидит престоле кругом великое множество народа</p><p>любезный богатырь назнай сказал царь надеясь услужишь мые тяжелый день отдал дочь сделал зятем сыном настал черный день змей дает покоя моим табунам моим стадам моим отарам приходил раза год завтра должен явиться выйди нему одним взмахом побиваешь пятьсот человек кому тебе сразиться змеем</p><p>лишь царь заговорил змёе назная пронесло нще кончил царь говорить назнай выбежал двор одни сказали струсил другие решили это разгневался змея</p><p>назнай помчался домой полуночи понае давал покоя уснула молодая жена бросился наутек спасти евою голову</p><p>бежал назнай бежал добежал лега очень устал побоялся спать земле забрался дерево обхватил обеими руками толетую ветвь уснул проснувшись глянул вниз видит змей спит обвившись вокруг ствола обезумел назнай стра</p><p>ха полетел сверху вниз упал прямо ва змея змей подумал это молния ударила перепугу лопнуло сердце околел придя назнай пустился бежать оглянулся змей лежит двигается понял назнай змей мертв подошел нему отрубил голову пошел царю</p><p>это змей дагестане коты бывают такие сказал царю почему послал детей палками утруждая</p><p>нашелся царь ответить остался разинутым ртом</p><p>спустя некоторое время исзвал назная</p><p>любезный богатырь назнай трое нартов постоянно тревожат мое царство набегами завтра должен идти</p><p>сновь начался назная понос н полуночи давал покоя сбежал назнай спасти сваю голову</p><p>добежал севмого леса забрался самое дерево заснул рассвело посмотрел ипазнай иниз видит деревом стреножив коней сидят нарта назная душа ушла пятки едва па спалился дерева</p><p>царя зять богатырь назнай одним взмахом побивает пятьсот человек следует нам беспочными стреноживать коней сказал нарт</p><p>боялись сих пор никого свете какого назная испугался отвечал</p><p>завязалась ссора перебили друг друга</p><p>спустился назнай дерева отрубил головы взял оружие снял платье навьючил двух лошадей третью сел поехал парю</p><p>бросив царем наземь мертвые головы сказал</p><p>такие бывают нарты дагествне сироты выглядят посылать мужчин такими женшина управится</p><p>удивился царь удивились спустя некоторое время третий позвал царь назная</p><p>любезный зятюшка назнай сказал чужеземный царь объявил войну завтра тебе выступить моим войском пойти царетво иначе ие пройдет недели вражеское войско окружит перебьет войска травы земле звезд небе</p><p>напал назная понос побежал домой ночь царь поставил вокруг дома сто часовых боясь назнай увлекаемый храбростью ушел снова старался назнай удалось улизвуть дому жена время вертелась вокруг боялась ворона унесет</p><p>назавтра царь собрал свое войско главе поставил назная отдал воинам строгий приказ</p><p>ослушается моего зятя делать изменник двинулось войско поход делая таг вперед</p><p>назад подошло вражьему стану миг напал назная понос сделалось тепло портках бежал духу снял обувь сбросил оружие разделся догола легче бежать глядя войско сделало самое приказал царь это время прибежала голодная собака схватила сапоги назная смазаны салом околеть хозяину помчалась войску</p><p>ах будешь издеваться мною завопил назнай голый кинулся велед собакой ринулось войско</p><p>это люди черти голые подумали чужеземные воины страхе разбежались побросав оружие казну ь</p><p>забраз лсю добычу назнай вернулся домой царь страны помер войско одии голос выбрало царем назная заходила речь храбрости подвигах пазнай говорил</p><p>пусть побольше храбрецов пусть счастье помогает</p></body>
   </text>
  </TEI>

  