<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_202">
    <body>
     <head>ХРОМОНОЖКА </head>
     <p>выстроил государстве жестокостью жил мужчин некоем однажды ряд своего своей сказал славил собрал ся хан хан ханства</p><p>буду быстрое вопросы всем вызывать задавать мудрое н одни ответить очереди самое самое свете свете свете сзмое сумеет те убью чуткое</p><p>бедного бедняк выслушала горе дочери дочери дочь дочь единственная жаль миновать насмешливо несчастный никто обе одного ответил отец очередь поведал поги подошла правильно призадумался проживет своем сказала смерти стало старика хромая</p><p>быстрое глаз гнев догадаться жестокость зхо который мудрое мужчина народа нащем неужели обрушится самое самое самое свете сумел хана ханстве чуткое</p><p>вопросы глаза задал обрадовался ответил очень повелителем посмотрел пошел предстал свои смело старик старик страха хан хану</p><p>быстрое высокий глаз гнев мудрое народа обрушивающийся повелитель самое самое самое свете угнетателя чуткое эхо</p><p>закричит неожиданности ответу растерялся спохватился такому удивилея хан</p><p>бедняк вначале научил негодный признавался пришлось сказать</p><p>дочь единственная научила хромоножка</p><p>гневе других знать крикнул ответит отвечать повелитель пока поплатитея посмотрю эго</p><p>доски зерно которыми молотят повелел принести старые</p><p>досок иначе несдобровать одежду своей скажи сшила хромоножке этих</p><p>взял всем горько девушка делать дома домой доски дочери заплакал ничуть обо обрадовалась огорчилась побрел поведал старик</p><p>высочайптий доме дров знал повелитель полешка</p><p>бруска велела возле дала доски затем научила отнести отца отцу печки повелителю расколола сказать словами сложила точильных хану щепки этимн</p><p>бедняк бруски волоча еле ноги отдал приплелея сказал хану</p><p>брусков выкроила высочайший досок дочь каменных молотильных нитки ниток одежду повелителей подобает поэтому просим прочных сделать сшить этих</p><p>велел куриных подумал принести пятнадцать разыграла хан яиц</p><p>взрослых возьми выведет дочь кудахтали кукареку кур ночь пели петухов пусть сказал старику таких твоя яйца</p><p>вкусную горсть грустный дала дочери затем научив обрадовалась отец отправила отцу очень приготовила пришел сказать та хану яиц яичницу ячменя</p><p>горах дагестана молотьбы способ старинный</p><p>дворец дочь зерна научила передал сказал старик ханский хану явилея ячменные</p><p>бедняка взбесились всемогущий вывелись вывести вырастить голодны дали зерно зерно кидаются клюют кормить которых курам куры людей нечем ночь ночь обмолотили одну очень петухам петухи повелитель позабыл посеяли приказал свежее сделай сжали ячменное ячмень</p><p>бедняк бедняка всетаки выдал говорят долго дочь замуж конце концов могущественного отдать повелителя понял попросил превзошла силу соглашался тягаться умом хан хромоножкой хромоножку</p></body>
   </text>
  </TEI>