<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ.</institution>
          <collection> Ф. 9. Оп. 1. Д. 471.</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1970" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магамедов</surname>
       </persName>
       <age>75</age>
       <birth>
        <address>
         <district ref="https://www.geonames.org/480801/tsuntinskiy-rayon.html">Tsuntinskiy Rayon</district>
         <settlement ref="https://www.geonames.org/12575681/tsunta.html">Tsunta</settlement>
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдулрахманов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_7">
    <body>
     <head> 26 Ветряной конь (авар.) </head>
     <p>богатый вовнутрь дала двери дверь девушка девушки дом дом дом дома дочь заглянул ключи комнат комнату комнату комнату красавица любила наказала однажды одного открывал открывать открыл открыл отца отцу парень парня посмотрел пошел пяти своего сказала скрывает среднюю среднюю стемнело узнать уходя ушла хотя человек</p><p>ведро ведро ведро ведро воды воды воды второе выпив выпив вышел дал дать девушку железной забрал зашевелился которая нарт нарт нарт нарт нарта наружу нашел одно одно парень парню парня поблагодарил попросил попросил разорвал скованного собой схватил утащил цепь цепью шла</p><p>девушку который нарт ними парню погнался сказала уводил</p><p>говорила комнату открыл среднюю тебе</p><p>вернувшись вернулся ветряного возвратился дважды девушку девушку девушку девушку дом домой домой забирал забрал коня найдя нарт нарт нарт нарта нартом незаметно отправился парень парень парень парня последовал предупредил привел пробрался работу рано сел спрятался схватил тахтой третий утром ушел</p><p>девушку забираешь убью увижу</p><p>вслед говорит девушке домой нарт нартом нему парень парень послушался пошел работу утром ушел</p><p>вернется домой душу нарт спроси хранит</p><p>девушка душа метле нарт находится ответил сделала той</p><p>девушке день нарт парень работу сказал следующий ушел</p><p>душу земле лоскутами материи метлу оставлять положи попало разноцветными скажи стол укрась</p><p>вернувшись девушка домой лоскутами метлу нарт положила разноцветными разукрасила рассмеялся стол</p><p>сделала спрашивает это</p><p>девушка душу земле оставлять ответила попало</p><p>душу засмеялся метле нарт оставляют снова</p><p>девушка любишь напрасно обидой похитил сказала</p><p>девушке действительно душа нарт рассказал хранится</p><p>ветряной ветряной висит вон горах далеко дереве дерево дереву дереву дойти душа конь конь который махнуть моей мост наверху находится нужен нужно озера озеро платочком посреди появится пробраться растет сестры сундук сундуке туда этих яйца яйцах</p><p>велев висел гнездо горит дал дальше дальше день догнал дороге дорогу дорогу дошел забрал землю которого который крыло крылышко леса мед мед муравьев муравьиное нарт настанет обратно огонь одно одно отдал отправился отправился отправился парень перевернутый платочек полетел поправил потолка потушил пошел придется пчел пчелиный пчелиный пчелы работу сжег сжечь сказав собрать старались стекал тяжело тяжелый увидел увидел улей улей улей утром ушел царь царь</p><p>берег берег берегу большую велев выброшенную вышел дала дальше лес миновав море моря моря нему парень парень поднял подплыла пошел придется пустил рыба рыбу рыбу самая сжечь та трудом тяжело увидел чешую</p><p>дня дошел нарта сестры</p><p>надобно спросила тебе</p><p>ветряной конь нужен сказал</p><p>вовремя выпаси выполнишь дам доставь коней коня моих моих нарта обратно первых поле поручения потерь разгадаешь сестра сказала тебе</p><p>вернулись вздремнул вспомнил выскочили делать землю знал коней кони конями крылышко кусать муравьи муравья наверх немного оказалось отправила парня полдень поле поле проснулся сжег стали увидел утром ушли</p><p>вернул вечеру второй день день коней коней коней нарта нигде отправляет пасти потерь сегодня сестра сказала старался</p><p>вечеру выкрал выскочить дал жил забрал заставили коней коней которого которое крыло леса молодой нарт нарта нарта отправился парень покусали поле пчел пчелы сестре сестры сжег также царь человек</p><p>ветряного задала задачу коня нарта оседлай отправься парню пока посоветовал путь сестра тебе трудную</p><p>берега берегу берегу ветряного ветряной горе дерева дереву дереву доставил доставил достал достал золотой кармана конь конь коня коня которого махнул мост мост нарта озера оседлал парень парень парня перекинулся платок плетью повернулся показал пошел появилась привязал разрушила самому сел сестра сказав сторону сундук туда ударил утру</p><p>берегу большая дала достал которую нему нужно остался парень подплыла рыб рыба спросила стая чешую</p><p>можем огромная парня помочь рыб спросила стая тебе</p><p>берега добраться нужно озера ответил</p><p>берег доставили залезай наши рыбы сказали спины</p><p>быстро ветряного девушку дом забрав коня коня нарта отправился парень поехал посадил поскакал свое сел село сундука яйца</p><p>ветряного девушку девушку догадался догнал дома душу заметил заполучил коня месте найдя нарт парень парня платочка сев</p><p>второе замедлил замертво землю нарт нарт нарт нарт нарту немного нему одно отдал парень парень парень попросил последнее послушался приближался раздавил раздавил раздавил сказал третье упал ход яйцо яйцо яйцо яйцо</p><p>девушка закончились играть наши обрадовались отправились парень свадьбу село страхи</p></body>
   </text>
  </TEI>