<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 2656</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/490022/sovetskiy-rayon.html">Sovetskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858270/verkhniy-kolob.html">Verkhniy Kolob</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1950</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Казиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_62">
    <body>
     <head>29. Старый отец, его молодая жена и плешивый сын</head>
     <p>жил старик покойной жены остался плешивый сын отец женился молодой соседке</p><p>мало прошло времени случилось молодой жене приглянулся мужчина стал любовником каждый день муж уходил работать поле жена готовила самые вкусные блюда угощала любовника бедный старик вынужден довольствоваться сухим чуреком сыром кислым молоком</p><p>пока подрос плешивый сын</p><p>однажды отец ушел поле сын сидел крыше увидел дом крадучись входит незнакомый мужчина это подумал плешивый прильнул ухом печной трубе донесся веселый смех запах жареного мяса сын услыхал слова любовника</p><p>пойду поле приходи следом быка красный красный белыми пятнами заметить издали</p><p>ушел плешивый побежал отцу поле красных быка сын взял кислое молоко одном быков вывел белые пятна</p><p>вскоре увидели идет разодетая женщина большим узелком подошла ближе отец удивлением воскликнул</p><p>это жена разоделась несешь узелке</p><p>кроме еды сказала жена начала развязывать узелок</p><p>удивился муж яствам которые принесла жена поел большим удовольствием</p><p>второй день отец пошел косить сено плешивый сын залез крышу</p><p>пришел любовник плешивый подслушал слова</p><p>сегодня аульчане пошли косить сено участок легко найдешь яблочная кожура укажет тебе дорогу</p><p>любовник вышел плешивый отправился вслед подобрал кожуру раскидал дороге отцовскому сенокосу</p><p>пуще удивился старик увидел жену большим узлом</p><p>это случилось тобой жена удивился решила избаловать</p><p>кого баловать кроме любимого мужа ответила жена начала развязывать узел</p><p>отец сын плотно поели жена взяла рот кусочка третий день плешивый сын стал подслушивать понял отца хотят погубить</p><p>пойду завтра соседний аул мулле спрошу совета избавиться старика сказала жена любовник согласился</p><p>день рано утром плешивый побежал соседний аул мулле сказал</p><p>почтенный мулла тебе тумана это окажи небольшую услугу</p><p>охотно окажу сынок сказал обрадованный мулла приготовился слушать</p><p>разреши час надеть твою одежду</p><p>мулла увидел плохого отдал плешивому чалму халат посох</p><p>вскоре явилась жена узденя слезах начала умолять муллу помочь избавиться старого мужа</p><p>дорогая сказал мулла придешь домой зарежь самого крупного быка мясом накорми мужа сына станут доедать последний кусок упадут мертвыми</p><p>обрадовалась красавица сунула мулле тумана поскорее пошла домой</p><p>уздень вернулся домой увидел зарезанного быка кипящий котел полный мяса</p><p>наделала глупая женщина зарезала нашего лучшего быка воскликнул старик</p><p>глупец ответила жена посмотри похудел сын хорош одни кости кожа хочу немного подкормить</p><p>старик успокоился воздал хвалу аллаху дал такую заботливую жену</p><p>жена стала удивительно ласковой каждый день потчевала мужа самыми лакомыми кусками положила котел остатки мяса пошла любовником помощью спрятать трупы</p><p>отец пока спрашивай прошу послушайся прошептал сын проглотишь последний кусок мяса притворись мертвым</p><p>вскоре жена вернулась съедены последние куски отец сын воплями упали пол</p><p>входи входи скорее закричала женщина вдвоем любовником затащила трупы тахту</p><p>поставила огонь масло приготовить халву масло котле закипело сын крикнул держи воров выскочил тахты облил кипящим маслом любовника мачеху те бросились бежать говорят сих пор бегут наш молодец избавился парши прослыл самым умным парнем ауле</p></body>
   </text>
  </TEI>

  