<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="ava">Аварзул халкъиял маргьаби. </title>
                <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Абдупахманов и М.Халидова. Махачкала, 1990</publisher>
                <publisher xml:lang="ava">Хъвана, къачIана, данде гьабурав ГI. ГьабурахIмановас ва М.Халидоваляъ. МахIачкъала, 1990. С. 162-165.</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date notAfter="1970"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="InformatorIn">
          <persName/>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">С.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Хайбуллаев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_10">
    <body>
      <head> 41 Гвадарижо (авар.) </head>
      <p>одном селе жили брата сестра сестра подросла стала красавицей влюбленные красавицу юноши аула сватались ними начались раздоры братья сестра поняли ауле спокойной жизни переселились лес построили дом жили нем никто знал место обитания</p>
      <p>братья каждый день уходили охоту сестра занята домашними делами</p>
      <p>однажды проводив братьев охоту сестра занималась стряпней разжечь огонь положила печь корягу огонь плохо разгорался девушка изо сил дула корягу забеременела расстроилась осмеливалась сказать братьям</p>
      <p>вскоре братья заметили сестра беременна недоумевали это могло произойти чудо случилось нею никто приходил сестра покидала дом</p>
      <p>некоторое время сестры родился сын испугалась зная сказать братьям случившемся возвратившиеся охоты братья увидели мальчика спросили сестру это случилось дня молчала третий поведала произошло</p>
      <p>братья успокоили сестру могли сказали это наверное какое чудо прежде охотились сестра занималась домашними делами сына укладывала лесу дупло дерева поэтому стали называть гвадарижо</p>
      <p>говорят стране жил жестокий хан дворец охраняли многочисленные воины однажды хан собрал народ объявил выдаст дочь сумеет проникнуть башню джигита сделает ханом страны</p>
      <p>среди юношей нашелся храбрец который мог проникнуть башню задумали украсть ханскую дочь юноши обратились нартам</p>
      <p>каким образом весть дошла гвадарижо который стал юношей тайком дядьев отправился ханским владениям ханской башни гвадарижо встретил семь нартов которые воткнув стены дворца копья собирались подняться дочери хана гвадарижо пожелал первым взобраться башню нарты стали противиться гвадарижо поднялся крышу башни нарты крикнули бросил веревку привязав каток гвадарижо бросил оттуда нартов каток который раздавил</p>
      <p>поисках ханской дочери одной комнат гвадарижо встретил нукера убил отрезал усы спрятал карман следующей комнате нашел ханскую собаку покорно позволившую отрезать хвост взял собой</p>
      <p>гвадарижо попал комнату спала ханская дочь гвадарижо снял чувяк ноги взял собой башню покинул входные ворота</p>
      <p>день хан понял пробрался башню сильно охраняемую нукерами собрал хан людей всей страны спросил богатырь который сумел ночью проникнуть башню многие уверяли это влезли башню вопрос хана взяли башни никто мог ответить</p>
      <p>некоторое время хан вспомнил двух братьях сестре которые покинули село послал ними гонцов гвадарижо захотел пойти братьями матери настойчиво упрашивал взять собой трудом согласились хан задал те вопросы неожиданно гвадарижо заявил это убил нартов ту ночь башне вытащил кармана чувяк ханской дочери усы нукера хвост собаки сказал хану отдал дочь старшего дядю женился гвадарижо объявлен ханом земли</p>
    </body>
  </text>
</TEI>