<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 3. Оп. 5. Д. 124</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на авар¬ском (с. 16-19) и русском (с. 87-90) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахлаков</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахлаков</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_28">
    <body>
     <head>89 Рассказ человека с того света (авар.) </head>
     <p>некоем месте некоем ауле жила одна бедная семья муж жена двенадцатилетняя дочка двухлетний сын</p><p>бык пару чужим запрягали пахали чужое поле таскали чужие бревна жили</p><p>однажды муж жена подумали плату работу быка приходится делить хозяином другого быка собрать денег купить одного быка</p><p>некоторое время собрали деньги купить быка муж отправился базар покупать быка оставив дома мальчика вместе пошли жена дочерью лес дровами развилке дорог муж жена дочерью разошлись муж отправился базар жена дочерью лес</p><p>набрав лесу вязанки дров возвращаясь обратно дошли окраины аула дочь спросила мать</p><p>мама сделаем нашему приходу наш мальчик умер</p><p>поделать заплачем сказала мать стала причитать</p><p>затем сняв спины вязанки стали вместе плакать причитать плача рыдая время времени выкрикивая слова причитаний пришли домой женщины собрались доме слез мужчины разделили горе собрались месте подают руку</p><p>живого здорового мальчика собрался весь аул</p><p>угостить людей которые пришли разделить семьей горе жена зарезала быка испекла оставшейся дома муки чуреки приготовила хорошее угощение накормила самой дочерью досталось легли спать голодные</p><p>поздно вечером муж вернулся базара войдя двор гордостью крикнул</p><p>жена выводи своего быка посмотрим</p><p>ой хозяин сказала жена запри ворота входи дом рассказать</p><p>вошел дом жена рассказала обо всем случилось</p><p>сначала решил изрезать жену куски подумал сказал пройдусь всему свету пока встречу людей глупее</p><p>отправился путь оставил позади ин оставил дин одну гору две горы чужие позади оставил взобрался одну вершину видит вдали светит огонек</p><p>пошел свет огонька рассвету пришел аул пошел сельскому источнику совершить омовение намазом</p><p>ауле жили богатый купец жена день вместе вышли дому купец утреннюю молитву мечеть жена водой роднику предрассветной мгле жена купца заметила родника человека который совершал омовение</p><p>очень удивившись увиденному жена купца спросила</p><p>откуда идешь</p><p>тебе знать откуда света ответил человек родника</p><p>эй дай бог тебе здоровья обратилась нему мои отец мать умерли скажи видал</p><p>клянусь аллахом видел ответил видеть говорят земле должны одному человеку триста туменов днем ночью покоя</p><p>эй человек передашь денег принесу говорит</p><p>произнеся это жена купца разрыдалась</p><p>клянусь аллахом могу брать твоих денег сказал путник опаздывать</p><p>возьми дай бог тебе здоровья пусть сто туменов будут тебе взял попросила жена купца</p><p>приходи быстрей могу долго ждать согласился незнакомец</p><p>оставила кувшин побежала домой принесла четыреста туменов</p><p>передай привет моим родителям отдай триста туменов сто оставь затем сказала купчиха</p><p>гордая радостная жена купца кувшином плече вернулась домой путника свалившегося богатства бросало озноб жар положив теплый карман быстрыми шагами скрылся виду вернуться домой оказывается свете жены глупее моей подумал</p></body>
   </text>
  </TEI>

  