<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ.</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 471.</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_9">
    <body>
     <head> 36 Мать и три дочери (авар.) </head>
     <p>жили мать дочери однажды пошли лес дровами вязанками дров возвращались домой мать говорит ноша отяжелела</p><p>вытащи одно толстое полено выбрось посоветовали дочери</p><p>мать положила вязанку землю вытащила толстое полено выбросила полено превратилось змею которая поползла вслед ними змея говорит матери</p><p>отдай одну дочерей иначе убью</p><p>мать спросила старшую дочь выйдет замуж змея</p><p>почему должна выйти змея выйду ответила старшая дочь</p><p>ответ дала матери средняя дочь та спросила мать спросила младшую дочь выйдет змея</p><p>почему выйти просишь ответила младшая дочь отпустили змеем</p><p>впереди змей вслед младшая дочь отправились змею дом змей говорит</p><p>мать тебе скажет бей ситом корыту это значит должна готовить еду скажет отрежь вымя коровы должна корову подоить затем скажет ударь кувшин стену должна пойти водой</p><p>вдвоем дошли развилки дорог девушка зашла дом столом сидел статный юноша</p><p>сыграли свадьбу прошел год родился сын некоторое время жена попросила мужа разрешить погостить матери муж согласился сказал месяца вернулась домой взяв собой сына отправилась матери</p><p>муж поругает возвращайся домой сказала мать прошло месяца</p><p>старшая дочь попросила мать отпустить вместе младшей сестрой</p><p>нечего идти почему пошла тебе предлагала ответ упрекнула мать</p><p>немного провожу сестру помогу нести мальчика говорит старшая сестра</p><p>иди разрешила мать сестры отправились путь старшая сестра взяла мальчика руки</p><p>некоторое время старшая сестра ущипнула мальчика заплакал мать ребенка спросила</p><p>почему мальчик плачет хочет</p><p>хочет платок который голове говорит старшая сестра старшая сестра взяла платок младшей отдала свой некоторое время старшая сестра снова ущипнула мальчика</p><p>нужно хочет спрашивает мать мальчик заплакал</p><p>хочет поменяла свое платье мое говорит старшая сестра</p><p>сестры поменялись платьями старшая сестра ущипнула мальчика</p><p>нужно спросила мать мальчик заплакал вновь</p><p>хочет цветок который растет море ответила старшая сестра младшая сестра нагнулась сорвать цветок старшая столкнула море</p><p>старшая сестра пошла мальчиком дом младшей сестры пришла мать мужа сказала ударила кувшином стену старшая сестра взяла разбила кувшин стену велела отрезать вымя корове та пошла ножом отрезала корове вымя сын той женщины сказал это жена наверное чужая женщина</p><p>потерпи временем прояснится сказала мать сыну мальчик вырос большим стали посылать пасти коров</p><p>однажды мальчик пас коров нему подлетела птичка заговорила человеческим языком</p><p>родила пас коров могу поделать этим</p><p>день мальчик потерял часть коров</p><p>получилось потерял коров спрашивает отец</p><p>случайно вздремнул ответил сын</p><p>смотри делай осуждают люди сказал отец следующий послал сына пасти коров</p><p>появилась та птичка сказала мальчику</p><p>поделаешь затем родила ходил коровами</p><p>день мальчика снова пропали коровы</p><p>случилось пропали коровы спрашивает отец</p><p>сегодня ко ветки подлетела птичка сказала родила пас коров поделаешь отвечал сын</p><p>утром отец сыном пошли пасти коров снова ветке дерева появилась птичка произнесла те слова</p><p>дух человека сядь руку улетай ответил отец мальчика птичка слетела дерева нему руку отец мальчика забрал птицу домой сплел красивую клетку посадил туда поставил клетку доме</p><p>находит всякую ерунду сказав старшая сестра выбросила клетку птицей клетка птичка ударились пол превратились ножницы</p><p>это вещь которая нужна сказала старшая сестра взяла положила ножницы чемодан среди одежды платья которые лежали чемодане оказались порезаны кусочки старшая сестра заглянула чемодан увидела это</p><p>добру нашла ножницы сказав выкинула</p><p>ножницы превратились курицу одна старушка забрала домой старушки бывало дома доме оказывалось прибранным старушка удивлялась могла понять дело</p><p>однажды сделала вид уходит дому сама спряталась стала следить происходящим курица превратилась девушку стала прибирать доме старушка схватила помешала вновь превратиться курицу старушка распустила селу слух живет необычная девушка молва дошла отца сына пошли посмотреть</p><p>муж увидев узнал эта девушка жена обняла своего сына втроем пошли домой старшая сестра увидев младшую сестру поняла натворила умерла разрыва сердца такую смерть заслужила</p><p>пережитого втроем зажили спокойной жизнью мать раздала садака большом количестве жена сына вернулась домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  