<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name type="organisaation">Institut für Slawistik und Kaukasusstudien. Friedrich-Schiller-Universität Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <idno type="gnd">4028557-1</idno>
       <idno type="geonames">2895044</idno> Jena </pubPlace>
      <date>2022-05</date>
      <distributor>
       <name type="owner">Friedrich-Schiller-Universität jena</name>
      </distributor>
      <availability>
       <p>Der annotierte Datenbestand der Kaukasischen Folklore inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz veröffentlicht.</p>
       <p>
        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term />
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/573115/bol-shoy-gotsatl.html"> Gotsatl’ </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1952</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Патиналаев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_111">
    <body>
     <head>76. Чилбик и харт</head>
     <p>жила жила свете старуха сына двое старших считались умными младший плешивый оборвыш чилбик глупыш ауле обижали чилбика братья заступались</p><p>однажды трое братьев пошли лес хворостом целый день работали вечером отправились домой заблудились чаще наступила ночь растерялись старшие братья задрожали холода страха чилбик забрался высокое дерево увидел вдали огонек</p><p>братья заметил огонек скорее пойдемте туда закричал слез дерева</p><p>пошли братья ту сторону чилбик впереди остальные долго шли чащу пока увидели большой дом внутри горел очаг возле сидели огромная харт дочки</p><p>присаживайтесь огню грейтесь приготовлю ужин обратилась великанша</p><p>ужином перепуганные старшие братья дотронулись еды зато чилбик уплетал троих виду подавал страшно</p><p>харт уложила трех братьев спать сама прилегла огня</p><p>ночью взяла харт оселок наточила большой нож крикнула</p><p>спит спит</p><p>сплю сплю ответил чилбик</p><p>поздно маленьким пора заснуть</p><p>час мать угощала варениками сказал чилбик</p><p>харт снова раздула огонь приготовила вареники поел чилбик юркнул постель</p><p>спит спит закричала харт</p><p>сплю сплю ответил чилбик</p><p>почему спишь поздно</p><p>час мать угощала халвой сказал чилбик</p><p>заворчала харт приготовила халву чилбик поел юркнул постель</p><p>прошло немного времени харт третий закричала</p><p>спит спит</p><p>сплю сплю ответил чилбик</p><p>бедный мальчик это тобой поздно завтра рано должна вставать идти поле давай уснем</p><p>уснуть такое время мать приносила воду решете ответил чилбик</p><p>взяла харт решето пошла воду чилбик вскочил переложил братьев постель дочерей харт тех постель братьев</p><p>харт долго пыталась зачерпнуть воду решетом вышло вернулась домой</p><p>спит спит крикнула харт</p><p>никто отозвался ага мальчишка уснул думала харт разделаюсь братьями харт перебила братьев своих дочерей знала чилик переложил постель прежде лежали братья рассвете харт проснулась стала собираться поле</p><p>красногрудая обратилась своей старшей дочери иду поле свари головы ноги этих мальчишек принеси</p><p>мама подражая голосу красногрудой пропищал чилбик</p><p>харт ушла чилбик отправил братьев домой надел платье красногрудой сварил головы ноги дочерей харт отправился поле</p><p>успел дойти поля харт закричала</p><p>доченька пока опалило солнце продул ветер иди домой завтрак оставь меже</p><p>чилбик оставил узелок меже спрятался стал ждать</p><p>харт быстро сжала ячмень села завтракать приговаривая</p><p>ах чилбик чилбик сделаю тобой сделал моими варениками халвой</p><p>схватила голову поднесла ко рту ужасе вскочила голова старшей дочери завопила харт завизжала начала рвать волосы царапать лицо</p><p>увидела след чилбика бросилась вдогонку догнать проворного чилбика</p><p>случившемся стали говорить базаре годекане дошел слух хана велел позвать чилбика</p><p>пришел чилбик хану</p><p>правду говорят боишься харт спросил хан</p><p>это правда ответил чилбик</p><p>таком случае сказал хан тебе трудно забрать одеяло которым укрыться целая сотня людей</p><p>это труднее съесть хинкал похвастался чилбик пошел лес</p><p>вырубил длинную палку заострил ночью харт уснула чилбик забрался крышу дома проделал дыру пощекотал великаншу острием палки</p><p>откуда взялось столько блох заворчала харт проснулась</p><p>чилбик уколол</p><p>проклятые твари дадут покоя пробормотала швырнула одеяло открытую дверь</p><p>чилбик схватил побежал домой</p><p>вскоре стало холодно харт вышла одеялом видит бежит чилбик одеялом руках пустилась вдогонку угонишься резвым чилбиком чилбик принес одеяло хану</p><p>вскоре стало холодно харт вышла одеялом видит бежит чилбик одеялом руках пустилась вдогонку угонишься резвым чилбиком чилбик принес одеяло хану</p><p>молодец воскликнул хан сумел украсть харт одеяло сможешь утащить котел котором сварить обед сто человек</p><p>ответил чилбик пошел харт</p><p>дороге захватил полную торбу камней забрался крышу дома харт великанша поставила огонь свой большой котел чилбик начал бросать камни дымоход полетели искры головешки очага посыпались ноги харт</p><p>проклятый огонь проклятый котел противны смерти дочерей сердито закричала харт швырнула котел огород</p><p>чилбик схватил котел бегом пустился домой</p><p>харт вскоре успокоилась вышла дому увидела бежит чилбик котлом хотела кинуться махнула рукой равно догнать</p><p>пришел чилбик хану бросил котел ногам облегченно вздохнул хан думал оставить чилбика покое</p><p>харт говорят золоторогая коза укради щедро награжу приказал хан</p><p>надоело чилбику исполнять прихоти хана решил уважить</p><p>снова пошел чилбик лес забрался крышу сарая сделал дыру начал длинной острой палкой колоть козу заблеяла коза</p><p>чему обрадовалась дуреха проворчала харт перевернулась бок</p><p>коза блеяла громче громче чилбик время колол острой палкой</p><p>дашь поспать конце концов рассердилась харт выгнала козу сарая чилбик взвалил козу плечи побежал домой бросилась великанша угнаться чилбиком</p><p>притащил чилбик хану золоторогую козу сказал</p><p>тебе козу тревожь</p><p>хан оставит кого покое</p><p>чилбик говорит исполни мою последнюю просьбу говорят харт харт хочу взглянуть приведешь сюда выдам дочь</p><p>заупрямился чилбик приближенные хана начали укорять время повторяли хана дочь сто жаль умереть</p><p>согласился чилбик надел лохмотья обмазал лицо сажей приклеил бороду отправился лес добрался чилбик дома великанши тонким голосом пропищал</p><p>салам алейкум харт подай милостыню бедному путнику</p><p>чилбик закричала харт</p><p>заплакал чилбик говорит</p><p>ах чилбик житья нашем ауле убил моего отца убил мою мать моих братьев которые хорошими плотниками еле спасся</p><p>услыхала харт новых жестокостях чилбика вспомнила своих дочерей заголосила дала путнику поесть пожелала счастливой дороги собрался чилбик уходить харт остановила</p><p>постой ка сказал твои братья плотниками сможешь сделать сундук зерна</p><p>это легче съесть хинкал ответил чилбик давай доски</p><p>чилбик сколотил сундук сделал вид уходит</p><p>постой закричала харт проверить крепок твой сундук</p><p>залезла сундук захлопнула крышку поднатужилась сундук развалился</p><p>чилбик сделал второй сундук дубовых досок залезла харт поднатужилась сундук оказался очень крепким</p><p>подходит открывай крикнула</p><p>ответил чилбик взвалил сундук плечи пошел</p><p>поняла харт чилбик обманул стала реветь вопить стонать кряхтеть чилбик спокойно нес сундук приговаривал</p><p>реви вопи стони кряхти харт губи красоту наш хан влюбится</p><p>дошли дворца собрались хана приближенные стали требовать открыть сундук</p><p>подождите сказал чилбик успеете обрадоваться харт открыл крышку</p><p>выскочила оттуда взбесившаяся харт стала убивать подряд разбирая хан везир знатный простолюдин жаждала крови чилбика чилбик залез высокое дерево прихватил собой мешка земли заметила харт вскочила дерево чилбик швырнул мешки землей харт грохнулась землю разбилась испустила дух взял чилбик нож распорол брюхо поверите оттуда выбежали кого успела проглотить шли люди кричали собаки лаяли куры кудахтали ослы ревели вышли кроме хана приближенных чилбик знал кого выпускать</p><p>чилбик разрезал мизинец харт оттуда выскочила молодая красавица чилбик женился сыграли пышную свадьбу били медные барабаны играли кожаной зурне оставил молодых весельем пошел домой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  