<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_182">
    <body>
      <head>ЧЕРНАЯ ЛИСА </head>
      <p>жил свете бедняк сын че столюбивый малый пропитавия оба очереди паели городских коров пошел однажды сын дашел стадом берега моря увидел песке огромную рыбу билась билась воду попасть могла тотчас послал оп сказать отцу скорее приехал взяв собою пятнадцать врб бросился добивать рыбу стала умолять юношу</p>
      <p>убивай столкни воду зато придет твой черный день выручу</p>
      <p>отыскать спросил парень</p>
      <p>вырежь ус храни сказала рыба свой черный день приди сюда берег сожгя услеет сгореть выплыву наверх</p>
      <p>юноша вырезал рыбы ус рыбу столкнул воду</p>
      <p>приехал пятнадцатью арбами отец спрашивает сына</p>
      <p>рыба</p>
      <p>просила отпустить отпустил сказал сын</p>
      <p>отец стал бранить поколотить хотел парень удрал лес влуждая услышал рен пошел посмотреть видит стоит олень огромный буйвол ногу прищемило расщепившееся дерево хотел парень зарезать оленя стал умолять человеческим голосом</p>
      <p>режь высвободи ногу вырви нз гривы волосок отпусти волю придет твой черньтий день еожги полосок явлюсь исполнить любую твою просьбу</p>
      <p>взял парень волосок самого отпустил н пошел дальше день шел ночь шел дошел дерева упиравшегося верхушкой поднебесье верхушке увидел гнездо орлицы гнезде сидели малые птенцы подползал черный уголь змей бросился парень змею убил</p>
      <p>птенцы закричали</p>
      <p>наша мать ушла охоту побудь нами пока вернется</p>
      <p>поднялея парень наверх</p>
      <p>налетели черные тучи забушевали ветры пошел дождь это летела орлица взмаха крыльев собирались тучи налетали ветры орлица опустилась дерево весь лес пригнулея земле еказала орлица парню</p>
      <p>одна птица пролетает деревом котором сидят мои птенцы неба спустился снизу поднялся</p>
      <p>успел парень слова вымолвить птенцы сказали матери оп убил змея который хотел сожрать вами позвали сюда просить милости</p>
      <p>возьми сказала орлица вырвала перо крыла отдала парню черный день сожги прилечу отплачу тебе добро которое сделал</p>
      <p>спустившись дерева юноша ушел вскоре оказался обширной равнине видат навстречу бежит черная лиса нею гонится стая борзых устав изнеможения лиса спряталась позади парня хотел убить ев взмолилась</p>
      <p>убивай спаси борвых выдерни моего хвоста волосок отпусти придет твой черный день сожги волосок тотчае приду тебе помощь</p>
      <p>прогнал юноша борзых выдернул лисы волосок хвоста отпустил</p>
      <p>пошел юноша дальше дошел какого города</p>
      <p>примите гостя спросил входя чей дом</p>
      <p>почему принять сказала старуха хозяйка усадила накормила ин напоила насытившись юноша вышел погулять дошел середины города увидел большие высокие палаты вокруг железный забор стальными кольнми каждом колу человеческая голова вернувшись старухе спросил чьи это палаты чьи головы</p>
      <p>нашего хана сын дочь сказала старуха писаная красавица умница гордячка ето сватает должен трижды спрятаться сможет найти выйдет замуж найдет толову долой кол</p>
      <p>будь пойду свататься сказал парень</p>
      <p>вошел дворец крикнул</p>
      <p>государь выходи взглянуть зятя</p>
      <p>ступай дочь ответь сказал дочери хан та поднялась башню сказала</p>
      <p>раза должен спрятаться найду твоя найду отрубят тебе голову паденут кол знай это</p>
      <p>тому пойду прятаться ищи посмотрим отыщешь сказал храбрец</p>
      <p>пошел ня берег моря сжег рыбий ус сразу приплыла рыба</p>
      <p>хочешь молодец</p>
      <p>рассказал рыба говорит</p>
      <p>иди сюда</p>
      <p>этими словами раскрыла рот проглотила молодца поплыхла море спустилась дно залегла песке</p>
      <p>девица стоя башне посмотрела вниз взглянула вверх повернулась четыре стороны молодца видно нигде мннуту рыба разинула рот схватить проплывавшую мимо добычу девица увидела нашего молодца</p>
      <p>выходи спрятаться тебе рыбы животе закричала</p>
      <p>молодец вышел</p>
      <p>ступай прячься второй сказала девица пошел сжег олений волосок быстро прибежал олень</p>
      <p>хочешь молодец</p>
      <p>рассказал посадил олень молодца спину запрокинул голову назад дал рота руки помчался мочи перевалил семь гор привез молодца каменную пещеру лег входа стал жевать жвачку</p>
      <p>глядела девица вниз глядела вверх видать молодца</p>
      <p>найти решил молодец олень мотнул головой прогнать муху девица увидела молодца</p>
      <p>пещере выходи закричала</p>
      <p>пришел ин стал нею</p>
      <p>иди прячься третий постарайся хорошенько спрятаться помни это последний</p>
      <p>предупредила девица пошел молодец зажег перо орлицы</p>
      <p>хочешь спросила орлица мгновенно прилетев нему рассказал носадила орлица спину взлетела ввысь поднялась черной тучи остановилась распуетив крылья</p>
      <p>смотрела девица смотрела сколько смотрела видно молодца</p>
      <p>найдет решил</p>
      <p>ветер рассеял тучу девица сразу увидела</p>
      <p>вижу вижу сидишь орлице слезай закричала слез молодец</p>
      <p>отрубить голову приказал хан нукерам</p>
      <p>бросились нукеры парню подбежал девице стал просить</p>
      <p>позволь спрятаться четвертый</p>
      <p>позволь отец четвертый спрятаться попросила красавица хан согласился</p>
      <p>сжег молодец лисый волосок</p>
      <p>хочешь спросила лиса выбежав лесу</p>
      <p>ка голубуптка развяжи свой менток хитростей спрячь никто догадался</p>
      <p>лиса приняла облик торговца сафъьяном молодца превратила блоху сказала</p>
      <p>пройду мимо башни девица позовет посмотреть сафьян это время спрячься</p>
      <p>грудью носить мве моей бороды онй узнает</p>
      <p>смотрела девица смотрела молодца видно сгинул</p>
      <p>это время видит идет торговец кричит кому сафьян кому сафьян</p>
      <p>позвала торговца вебе быстро поднялся разложил девицей свой сафьян блоха прыгнула девице ногу потихоньку пробралась грудь притаилась</p>
      <p>дочь видишь закричал хан невижу отец сколько смотрю вижу</p>
      <p>хорошенько смотри старайся дочь</p>
      <p>сколько смотрела увидела моледца вижу отец чует сердце найти сей сказала успела вымолвить это наш молодец прыг землю принял свой прежний вид</p>
      <p>радостях стали стрелять вверх вниз пушек ударили барабан затрубили зурну заиграли дудки женился молодец ханской дочери</p>
      <p>ели пили плясали веселились плясал медвежьи хвалили пришел рассказать дело</p>
    </body>
  </text>
</TEI>