<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: АХМ, 58. С. 197-198</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_29">
    <body>
      <head>90 Как жених родил теленка (авар.) </head>
      <p>одного бедняка красивая очень мудрая дочь засватали одного глупого сына богача хотя девушка противилась говоря нужен дурак отец матерью насильно выдали день свадьбы девушка озабочена какую хитрость придумать избавиться жениха дурака думала думала придумала плохо жениха невесту свели вместе разошлись молодые остались вдвоем жених разделся догола девушка сумела хитрой уловкой выпроводить двор затем крепко заперла дверь жених ухватился дверь стал дергать</p>
      <p>это спросила девушка</p>
      <p>это твой муж ответил</p>
      <p>муж лежит мной убирайся прочь отсюда огорошила девушка</p>
      <p>самом деле заблудился подумал жених пошел старшему брату</p>
      <p>вышел улицу заблудился помоги отыскать дом говорит</p>
      <p>старший брат пошел показать жениху комнату находится невеста постучали дверь</p>
      <p>хотите дать супругам спать возмутилась невеста</p>
      <p>старший брат растерялся подумал шайтан это голое существо накинутом мною тулупе вмиг стянул жениха тулуп убежал</p>
      <p>жених бедняга остался стоять вкопанный зная делать затем забрался кормушку хлева провел остаток ночи ночь дрожал холода ветра живот вздулся барабан</p>
      <p>рассвело жених таки пришел домой невеста накинулась</p>
      <p>пропадал ночь это занимался</p>
      <p>жених стал рассказывать заблудился странная история приключилась</p>
      <p>вах случайно забеременел спросила невеста</p>
      <p>это видано мужчины беременели поднял смех</p>
      <p>слышала многих мужчинах которые родили стояла своем невеста</p>
      <p>затем хитрая девушка позвала вдову помогла внушить это жениху вдова ударив рукой животу ловко сумела убедить беременности дурачок поверил вдова невеста посоветовали рождения ребенка покинуть аул оставалось делать бедняге молча сказав никому исчез аула</p>
      <p>долго шел несчастный жених дошел высокой горы бывает холодно нашел пару человеческих ног обутых чарыки тело хозяина наверное съели волки остались одни заледенелые ноги жених засунул ноги мышки ночи добрался одного селения устроился ночлег одного сельчан тревожных мыслях предстоящих родах уснул кунака</p>
      <p>ночь отелилась корова кунака зная делать ночью теленком хозяева поместили кунацкую спал гость</p>
      <p>некоторое время теленок встал пошатываясь пошел туда откуда шел запах живого существа слышалось сопение коснулся мордочкой лица жениха спросонья обнаружив рядом собою маленького теленка ужаснулся суждено родить неужели должен родить теленка оставив чарыки взглянув теленка жених оглядки помчался домой поспешил рассказать жене разродился теленком оставил временем невеста возмущенная муж оставил сбежал считая нечего делать возвратилась отцовский дом</p>
      <p>нелепо разрушив семью которую пытался создать отец жених остался дураках</p>
      <p>наутро хозяева дома встали разбудить гостя накормить теленка гостя ноги чарыках испугались подняли крик</p>
      <p>вабабай теленок который съел гостя наверно аждаха</p>
      <p>боясь подойти теленку разобрали потолочную балку крыша дома обрушилась теленка</p>
    </body>
  </text>
</TEI>