<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_175">
    <body>
      <head>ПОЛКУРИЦЬ </head>
      <p>это небылица говорят одного бедняка кур среди одна несчаетная одно крыло глаз хромала одну ногу имела половинку гребешка куры презирали дразнили</p>
      <p>полкурицы полкурицы</p>
      <p>отгоняли кормушки частенько били клювами голове ходила одна одинетпенька жилось худо кажется могилу</p>
      <p>задумалась однажды своей полуголодной жизни</p>
      <p>зерно съедают мои товарки достаются одни колотушки уйти отсюда жить одной</p>
      <p>наша хромоножка отправилась поле трудилась целый день собрала полсаха зерна однако добычу закопала укромном месте съела единого зернышка следующий день лапками взрыхлила землю посеяла собранное зерно</p>
      <p>созреет урожай мои дела пойдут решила бодро ждала счастливого дня</p>
      <p>однажды дошел слух ханские лошади потравили поле хромоножка кинулась поле убедилась это правда</p>
      <p>окаянвые крикнула погнала лошадей ханскому двору дороге очень проголодалаеь видит навстречу бежит лиса хромоножка сразу проглотила ничуть утолила своего голода пошла дальше видит навстречу волк проглотила почувствовала довольно сыта страпе захотелось пить дорога лежала мимо озера лошади захотели напиться курица подошла сразу выпила воду лошадям досталось почувствовала хорогно наелась напилась вдоволь</p>
      <p>вошли ханский двор вышел навстречу визирь спрашивает</p>
      <p>случилось дело</p>
      <p>тобой разговаривать позови хана ответила курица пришел хан страшно рассердился узнал потревожил боюсь огрызнулась хромоножка заплати штраф потраву</p>
      <p>хан вовсе обозлилея велел посадить тварь гусиный хлев отдать гусям растерзание</p>
      <p>курица очутилась среди гусей те набросились самом деле заклевали быстро выплюнула лису которую проглотила дороге лиса передушила гусей съела курица проглотила лису</p>
      <p>утром заглянул пастух птичник видит стоит углу курица гусей одного перья валяются бегом пустился пастух визирю визирь хану сообщить случившемся очень разгиевался хан разгневался велел бросить негодницу конюшню растоптали лошади</p>
      <p>слуги выполнили приказ бросили курицу конющню</p>
      <p>увидела хромоножка дело плохо выплюнула волка которого проглотила дороге волк задрал лошадей курица енова проглотила</p>
      <p>утром пришли ханские слуги конюшню видят лошадей углу смирпехонько стоит</p>
      <p>курица сообщили хану сильно обозлился приказал утра затопить некарню вечером швырнуть негодницу раскаленную печь сделали сунули курицу печь спокойно разошлись домам уверенные наутро останется пепел курица выплюнула озерную водицу которую выпила дороге пекарню залила жарко прохладно сделалось</p>
      <p>утром хан захотел разгрести пепел посмотреть осталось негодницы пошел некарню заглянул печь курица клюнет глаз взяла проглотила затем забрала ханские богатства ханского визиря впереди погнала всем добром вернулась своим товаркам</p>
      <p>придя место спросила</p>
      <p>м подружки будете дразнить</p>
    </body>
  </text>
</TEI>