<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Гьудуллъи. 1999. № 1. На русском яз. публ. впервые</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_30">
    <body>
      <p>чумарт авар</p>
      <p>сказать пропустить заяц лиса поле медведь кабан лесу богатая вдова строила стену</p>
      <p>некоем городе жил чумарт просившим давал мало просившим давал нему порог приходил никому отказывал раздал раздарил доме осталось веревки накинуть рога забежавшего двор быка дворе петуха курицы похоронах посиделках свадьбах застольях садились двое такого места говорили нем</p>
      <p>вечером одной свадьбе женили одного богатого человека зашел разговор чумарте гостей спросил</p>
      <p>неужели осталось доме чумарта</p>
      <p>осталась очень хорошая накидная бурка ответил</p>
      <p>неужели бурку отдаст попросят спросил первый</p>
      <p>отдаст единственную бурку которая осталась ответил второй</p>
      <p>начался спор жених говорит</p>
      <p>отдаст бурку тому попросит отдам невесту</p>
      <p>решили отправили чумарту человека</p>
      <p>ассаламу алайкум</p>
      <p>ваалайкум ассалам иди садись ответил чумарт обошел комнату поисках посадить гостя</p>
      <p>доме нашлось деревянного табурета снял гвоздя столбе бурку сложил усадил гостя</p>
      <p>чумарт спрашивает</p>
      <p>помню раньше заходил ко наверное тебе нужно</p>
      <p>слышал бурка год очень дождливый хотел попросить</p>
      <p>возьми друг отдал ответил чумарт</p>
      <p>пришел буркой чумарта жениху оставалось вернуть порога невесту отправить нему эта весть дошла отца невесты</p>
      <p>пусть отдает жену кому угодно дам приданое невесты дом добряка раздал всем сказал забрал обратно добро которое отправил невестой</p>
      <p>нукеры отвели голодную невесту пустую комнату чумарта вернулись назад остались вдвоем катаясь голому полу</p>
      <p>однажды невеста вынула ушей золотые серьги отдала чумарту послала базар купить самое необходимое дома проходил базарной улице золотыми серьгами руках повстречался человек редкими волосами голове поздоровался чумартом</p>
      <p>удачной торговли чумарт</p>
      <p>жена отправила продавать золотые серьги ответил чумарт</p>
      <p>давай чумарт поменяй моих волов сказал предложил чумарту человек</p>
      <p>отдав серьги волов успел сделать трех шагов настиг седок плешивой лошади словами</p>
      <p>удачной торговли чумарт</p>
      <p>чумарт рассказал обменял золотые серьги жены волов</p>
      <p>давай обменяй волов лошадь</p>
      <p>чумарт обменял пройдя немного встретил другого мужчину буркой плечах</p>
      <p>удачной торговли чумарт</p>
      <p>золотые серьги жены взял волов волов обменял лошадь сказал чумарт</p>
      <p>давай обменяй лошадь бурку</p>
      <p>обменяв лошадь бурку отправился дальше смотрит идет человек белой высокой папахе</p>
      <p>удачной торговли чумарт обращается чумарту</p>
      <p>золотые серьги жены обменял волов волов лошадь лошадь бурку рассказал</p>
      <p>давай поменяем бурку папаху сказал</p>
      <p>обменяв бурку папаху возвращался чумарт базара домой пошел сильный дождь дороги покрылись водой чумарт стоя краю скалы ждал прекращения дождя наклонился краю посмотреть воды папаха упала поток воды унес чумарт остался глядя вслед</p>
      <p>чумарт отправился дальше повстречался торговый караван</p>
      <p>ассаламу алайкум</p>
      <p>ваалайкум ассалам откуда идешь чумарт</p>
      <p>базар ходил</p>
      <p>торговля удачная чумарт</p>
      <p>серьги жены обменял волов волов лошадь лошадь обменял бурку бурку папаху</p>
      <p>папаха чумарт</p>
      <p>наклонился посмотреть воды ущелье папаха упала вода унесла</p>
      <p>посмеялись чумартом хозяин каравана говорит</p>
      <p>твоем месте показывался глаза жене</p>
      <p>думаю жена довольна мною</p>
      <p>поспорили жена поругает чумарта отдаст хозяину каравана поле дом домашнюю утварь поругает хозяин каравана отдаст чумарту весь товар который везет караван порешили хозяин каравана отправил чумартом людей посмотреть чумарт вошел дом жена стала расспрашивать обо всем произошло спросила</p>
      <p>купил</p>
      <p>серьги волов взял</p>
      <p>запрячь волов сесть телегу отправиться вдвоем поле телегу попал ушли</p>
      <p>лошадь отдал сказал чумарт</p>
      <p>сядешь коня ковшом поясом отправишься купать гордостью буду смотреть тебе вслед лошадь ударила копытом ушла</p>
      <p>отдал накидную бурку чумарт ответил</p>
      <p>нам дождливый день забравшись крышу сидя катке укрывшись буркой смотреть убегающих дождя людей упал крыши</p>
      <p>белую папаху отдал</p>
      <p>гордо подбоченясь будешь проходить белой папахой голове глядя гордостью скажу это муж дел</p>
      <p>склонился скалы посмотреть большой поток упала ущелье вода унесла</p>
      <p>целитель самого унесло сказав поцеловала мужа</p>
      <p>подбежали свидетели радости стали подбрасывать чумарта получил богатство хозяина каравана раньше отдавал каждому либо просил</p>
      <p>таким оставил чумарта пришел сюда</p>
    </body>
  </text>
</TEI>