<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/549105/khunzakh.html">Khunzakh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1953</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиров</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Атаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_106">
    <body>
     <head>82. Девушка-царь</head>
     <p>жил жил царь сына хан состарился ослеп сыновья спросили</p><p>помочь тебе отец</p><p>дети мои одно средство которое исцелит это плоды сада девушки царя человек мог проникнуть заколдованный сад вряд это удастся ответил хан</p><p>клянемся отец добудем плоды сложим головы воскликнули сыновья стали готовиться путь</p><p>сначала отправился старший сын долго ехал пока добрался высокой снежной горы горой увидел старика который зашивал растрескавшуюся землю</p><p>салам алейкум тебе удачи твоей глупой затее</p><p>останешься удачи ответил старик</p><p>ударил старший сын коня плетью поскакал дальше долго ехал попал страну протекала молочная река садах рос виноград другие диковинные плоды</p><p>удивился ханский сын подумал это должно те самые сады девушки царя наполнил хурджины плодами тронулся обратный путь</p><p>дома сразу пошел отцу гордо положил хурджины ног</p><p>быстро вернулся удивился хан расскажи сорвал плоды</p><p>поведал старший сын дивной стране течет молочная река растут диковинные плоды</p><p>молодости этих садов мог доскакать пока варился хинкал сказал отец садов девушки царя добраться легко</p><p>затем путь отправился средний сын перевалил снежную гору встретил старика который зашивал растрескавшуюся землю</p><p>тебе удачи глупой затее воскликнул средний брат вместо приветствия</p><p>останешься удачи ответил старик</p><p>средний сын пропустил мимо ушей слова отправился дальше добрался страны течет молочная река двинулся дальше ехал пока попал страну течет масляная река пыль стояла столбом грязь колено густых садах росли удивительные плоды иначе это сады девушки царя подумал средний брат стал набивать хурджины плодами</p><p>средний сын вернулся домой благополучно разложил плоды отцом</p><p>однако быстро вернулся сынок заметил отец сорвал плоды</p><p>рассказал средний сын далекой стране течет масляная река</p><p>молодости страны добирался пока потухала трубка ответил хан масляной реки владений девушки царя далеко неба земли</p><p>настала очередь младшего сына двинулся путь встретил старика который зашивал землю</p><p>салам алейкум добрый старик удачи тебе</p><p>ваалейкум ассалам джигит путь держишь</p><p>рассказал ханский сын ищет сады девушка царя</p><p>слушай внимательно тебе помогу сказал старик проедешь стран пока достигнешь страны протекает река меда это граница владений девушки царя сама живет огромной крепости железными ворогами откроешь ворота палкой железным гвоздем конце обернешь ноги травой войдешь сад будешь сбивать плоды деревянной палкой иначе железные ворота густая трава деревья поднимут шум погибнешь шашки девушки царя</p><p>поблагодарил младший сын старика поехал дальше долго ехал пока увидел огромный дворец крепкими железными воротами толкнул ворота палкой гвоздем конце ворота медленно открылись громко заскрипели чувствую тяжесть железа чувствую тяжесть железа</p><p>какую тяжесть должны чувствовать скричите мешайте спать раздался голос девушки царя думала створки ворот трутся одна другую</p><p>ханский сын обвязал ноги травой вошел сад чувствую траву чувствую траву громко зашуршала трава</p><p>можешь чувствовать кроме травы шурши дай спокойно спать рассердилась девушка царь</p><p>стал ханский сын сбивать плоды палкой деревья зашумели чувствую дерево чувствую дерево</p><p>шумите громко пробормотала сне девушка царь перестаньте стучать ветвями почувствуете</p><p>хурджины полны младший сын хотел покинуть дворец дерзкая мысль пришла голову</p><p>осторожно пробрался покои девушки царя трижды поцеловал спящую красавицу легонько укусил щеку</p><p>затем возвратился домой отдал плоды отцу</p><p>долго странствовал сынок сказал хан придет время испробуем плоды</p><p>девушка царь проснулась посмотрела волшебное зеркало увидела щеке следы зубов</p><p>укусил закричала волшебное зеркало рассказало случилось</p><p>немедленно снаряди войско хочу посмотреть смельчака приказала</p><p>вскоре войска семи стран которые подчинялись девушке царю выступили поход</p><p>некоторое время огромное войско главе храброй девушкой царем стало лагерем стенами города хану прибыли гонцы требованием немедленно выдать похитителя плодов</p><p>слух девушку царя необыкновенную красоту дошел старших братьев отправились первыми</p><p>это сорвали плоды волшебного сада</p><p>сорвали плоды спросила девушка царь</p><p>этими руками ответили братья</p><p>прогоните этих лжецов закричала приказ тотчас исполнен</p><p>лагерь отправился младший сын сказал плоды волшебного сада сорвал</p><p>расскажи сделал это спросила девушка царь</p><p>рассказал случилось</p><p>смел укусить должна отплатить тебе той монетой закричала пребольно укусила юношу щеку</p><p>квиты сказала девушка царь мало должна наказать подставляй другую щеку</p><p>девушка воскликнула</p><p>веди твоему отцу благословением</p><p>хан съел плоды превратился молодого человека девушка царь коснулась глаз снова стал зрячим</p><p>радостях хан устроил пышную свадьбу сына вскоре появились дети мальчики похожие отца девочки похожие мать</p></body>
   </text>
  </TEI>

  