<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ.</institution>
          <collection> Ф. 9. Оп. 1. Д. 471.</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1970" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магамедов</surname>
       </persName>
       <age>75</age>
       <birth>
        <address>
         <district ref="https://www.geonames.org/480801/tsuntinskiy-rayon.html">Tsuntinskiy Rayon</district>
         <settlement ref="https://www.geonames.org/12575681/tsunta.html">Tsunta</settlement>
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдулрахманов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_7">
    <body>
     <head> 26 Ветряной конь (авар.) </head>
     <p>богатый человек красавица дочь любила одного парня однажды уходя отцу дала ключи своего дома ушла дом отца сказала открывал среднюю комнату девушки дом пяти комнат стемнело парень пошел дом открыл двери посмотрел вовнутрь узнать скрывает хотя девушка наказала открывать среднюю комнату открыл дверь заглянул комнату</p><p>нашел скованного железной цепью нарта нарт попросил дать ведро воды выпив нарт попросил одно ведро воды парень дал одно ведро воды выпив второе ведро нарт зашевелился разорвал цепь поблагодарил парня вышел наружу нарт схватил девушку которая шла парню утащил забрал собой</p><p>нарт уводил девушку сказала парню который погнался ними</p><p>тебе говорила открыл среднюю комнату</p><p>парень последовал нартом незаметно пробрался дом спрятался тахтой рано утром нарт ушел работу парень забрал девушку возвратился домой вернувшись домой найдя девушку нарт сел ветряного коня отправился схватил вернулся дважды парень забирал нарта девушку нарт третий привел девушку предупредил парня</p><p>увижу забираешь девушку убью</p><p>парень послушался пошел вслед нартом нему домой утром нарт ушел работу парень говорит девушке</p><p>нарт вернется домой спроси хранит душу</p><p>девушка сделала нарт ответил душа находится той метле</p><p>следующий день нарт ушел работу парень сказал девушке</p><p>положи метлу стол укрась разноцветными лоскутами материи скажи душу оставлять попало земле</p><p>девушка положила метлу стол разукрасила разноцветными лоскутами вернувшись домой нарт рассмеялся</p><p>это сделала спрашивает</p><p>девушка ответила душу оставлять попало земле</p><p>душу оставляют метле снова засмеялся нарт</p><p>любишь напрасно похитил обидой сказала девушка</p><p>нарт рассказал девушке действительно хранится душа</p><p>далеко горах озеро посреди озера растет дерево дереве сундук сундуке яйца этих яйцах находится душа дойти туда нужен ветряной конь пробраться дереву нужно махнуть вон платочком который висит наверху появится мост дереву ветряной конь моей сестры</p><p>утром нарт ушел работу парень забрал платочек который висел потолка отправился дорогу дороге увидел горит муравьиное гнездо потушил огонь отправился дальше царь муравьев догнал дал одно крылышко велев сжечь придется тяжело пошел дальше дошел леса увидел перевернутый пчелиный улей которого мед стекал землю пчелы старались собрать мед обратно улей поправил пчелиный улей отправился дорогу царь пчел полетел отдал одно крыло сказав сжег настанет тяжелый день</p><p>миновав лес парень вышел берег моря увидел большую рыбу выброшенную берег парень трудом поднял рыбу пустил море пошел дальше берегу моря нему подплыла та самая рыба дала чешую велев сжечь придется тяжело</p><p>дня дошел сестры нарта</p><p>тебе надобно спросила</p><p>нужен ветряной конь сказал</p><p>разгадаешь выполнишь моих поручения дам тебе коня первых выпаси поле моих коней потерь вовремя доставь обратно сказала сестра нарта</p><p>утром отправила парня конями поле полдень немного вздремнул проснулся коней увидел знал делать вспомнил крылышко муравья сжег кони вернулись поле оказалось ушли землю муравьи стали кусать выскочили наверх</p><p>второй день сестра нарта сказала сегодня отправляет пасти коней вечеру вернул коней потерь день старался коней нигде</p><p>сжег крыло которое дал царь пчел вечеру пчелы покусали коней заставили выскочить леса поле парень забрал коней отправился сестре нарта сестры нарта жил молодой человек которого также выкрал нарт</p><p>пока сестра нарта задала тебе трудную задачу оседлай ветряного коня отправься путь посоветовал парню</p><p>парень оседлал коня которого показал сел ударил плетью сказав конь доставил берегу озера горе утру ветряной конь доставил парня туда достал кармана платок повернулся сторону дерева махнул берега самому дереву перекинулся золотой мост парень привязал ветряного коня берегу пошел дереву достал сундук появилась сестра нарта разрушила мост</p><p>парень остался берегу достал чешую которую дала рыба большая стая рыб подплыла нему спросила нужно</p><p>можем помочь тебе спросила парня огромная стая рыб</p><p>нужно добраться берега озера ответил</p><p>залезай наши спины сказали рыбы доставили берег</p><p>забрав яйца сундука парень сел ветряного коня отправился дом нарта быстро посадил девушку коня поехал поскакал свое село</p><p>найдя дома девушку нарт заметил платочка месте догадался парень заполучил душу сев ветряного коня догнал парня девушку</p><p>парень сказал нарту приближался нему нарт послушался парень раздавил одно яйцо нарт немного замедлил ход раздавил второе яйцо нарт попросил отдал последнее яйцо парень раздавил третье яйцо нарт замертво упал землю</p><p>закончились наши страхи обрадовались парень девушка отправились село играть свадьбу</p></body>
   </text>
  </TEI>

  