<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
                <collection>Ф. 3. Оп. 5. Д. 124</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на аварском (с. 17-19) и русском (с. 51-53) яз.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ахлаков</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ахлаков</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_19">
    <body>
      <head>28 Боло и старшина (авар.) </head>
      <p>жил одном селении других селениях старшина скота пашни луга сенокосы богат продавал хорошую землю сенокос старшина никому уступал приглянется земельный участок успокаивался пока приберет своим рукам</p>
      <p>ауле жил очень бедный человек имени боло кроме хутора пашней большой семьи пахал землю кормил семью кукурузой давал хутор мяса боло семья глаза видели</p>
      <p>ехал старшина коне пашню взгляд задержался хуторе боло</p>
      <p>это место подходящее подумал старшина</p>
      <p>вернувшись домой позвал боло сказал</p>
      <p>боло продал свой хутор непременно продать назови цену возьми необходимые деньги побыстрее освободи</p>
      <p>тяжело стало душе боло просил умолял старшина оставил хутор отвесил поклон неумолим</p>
      <p>дай бог тебе здоровья старшина сказал скажи буду кормить семью жить</p>
      <p>старшина крепко задумался говорит</p>
      <p>давай найдем выход землю продавай стану покупать оставим это хутор стать причиной нашего тобой спора буду говорить боло послушай приду тебе вечером задам девять вопросов ответишь кобыла жеребившаяся девять лет твоя ответишь хотя вопрос хутор боло станет моим</p>
      <p>просил умолял боло старшина оставил покое самого хутор слушать стал пошел боло домой почесывая шею рассказал жене произойти хутором</p>
      <p>развели бедные муж жена огонь кизяка сели очага опустили головы сколько думали знали делать сумеет ответить девять вопросов старшины</p>
      <p>салам алейкум приветствуя неожиданно вошел давний кунак</p>
      <p>ваалейкум ассалам ответили хозяева вскочив навстречу кунаку расспросили друг друга житье бытье</p>
      <p>кунак спросил</p>
      <p>друг боло тобой стало раньше большой шутник унывал зашел сидели понурив головы лица расскажите случилось</p>
      <p>глубоко вздохнув боло стал рассказывать своих злоключениях старшиной</p>
      <p>завтрашнего дня друг хозяином хутора боло станет старшина закончил свой рассказ</p>
      <p>вах стоит огорчаться ответим девять девятнадцать вопросов старшины положите ка кастрюлю целиком вон курдюк показал кунак висевший потолке почерневший дыма пыли курдюк назавтра готовьтесь резать кобылу старшины жеребившуюся девять лет добавил гость</p>
      <p>жена боло смятении хозяин растерянности остался открытым ртом</p>
      <p>хотя очень поверили положили кастрюлю курдюк приготовили хинкал поели досыта</p>
      <p>боло жена наверное ели сытно день сколько ели полкурдюка осталось неожиданно время беседы старшина постучал дверь</p>
      <p>пришел донгуз будем делать огорчился боло</p>
      <p>молчи улажу дело сказал кунак</p>
      <p>дрожа страха боло жена стали молча слушать кунак голосом боло крикнул старшине</p>
      <p>старшина задавай свои вопросы</p>
      <p>тебе бросил старшина</p>
      <p>голова нашем ауле раздался ответ комнаты</p>
      <p>крикнул старшина</p>
      <p>глаза видят ответил гость</p>
      <p>держись вопрос</p>
      <p>сесть трехножный стул человек чувствовать ответил гость</p>
      <p>четыре</p>
      <p>сидишь верхом четырехногом рысаке ничто волнует</p>
      <p>пять</p>
      <p>рука пятью пальцами работает</p>
      <p>шесть готовь ответ</p>
      <p>запрячь шесть быков пахота пойдет</p>
      <p>семь</p>
      <p>семеро сыновей годекане слово отца весомо</p>
      <p>восемь</p>
      <p>небе восемь звезд ночью светло</p>
      <p>девятый</p>
      <p>пригони двор боло кобылу жеребившуюся девять лет крикнул гость</p>
      <p>боло кобыла твоя придешь утром сказал старшина ушел</p>
      <p>утром боло пошел старшине забрал кобылу привязал дворе боло стал думать использовать кобылу перевозки зерна обменять быков жена твердила коровы обойтись</p>
      <p>послушав кунак сказал боло</p>
      <p>друг боло зарежь ка кобылу повесь мясо гвозди сушиться пока пришел старшина задал тебе десятый вопрос</p>
      <p>боло сделал посоветовал кунак положив хурджины оставшуюся половину курдюка сказав это должно отправился путь</p>
    </body>
  </text>
</TEI>