<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Лачен. 1987. № 3. С. 8-11. Вариант опубл.: АНС, 72. С. 17-18</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_26">
    <body>
      <head>60 Неблагодарный богач (авар.) </head>
      <p>некогда одном селе жил богатый человек имени исмаил настолько заносчивый скупой алчный другого такого свете</p>
      <p>оказался очень шумной свадьбе напившись бузы пошел домой сильно опьянев качался стороны сторону проезжая лесу свалился коня упал глубокую яму которую вырыли охотники охоты диких зверей</p>
      <p>исмаилу показалось летит свет сидел глубокой яме боясь шелохнуться рядом услышал злое рычание грозное шипение яме темно невозможно узнать рычит шипит</p>
      <p>богач очень перепугался стал взывать помощи</p>
      <p>люди помогите спасите вытащите ямы</p>
      <p>пахарь который возвращался домой лес услышал крики богача подошел яме заглянул яма очень глубокая дна видно быстро срубив длинную жердь опустил конец яму словами</p>
      <p>эй яме крепко держись жердь вытяну наверх</p>
      <p>пахарь думал тащит наверх человека ямы выбралась рыжая лиса помахивая хвостом убежала лес поразился опешил пахарь удивительно неужели лиса заговорила человечески подумал</p>
      <p>пахарь собрался пойти своей дорогой вновь услышал голос</p>
      <p>помогите вытащите ямы зовут исмаил очень богат спасете дам денег</p>
      <p>обрадовался пахарь свадьбе дочери получит денег срубив жердь длиннее толще опустил яму</p>
      <p>держи крепко вытащу наверх сказал пахарь</p>
      <p>схватил жердь пахарь трудом удержал смотрит вылез медведь</p>
      <p>увидев медведя пахарь сильно испугался решил бежать снова ямы послышался умоляющий голос</p>
      <p>спаси дам тебе пожелаешь</p>
      <p>пахарь вновь подошел яме опустил туда жердь затем потянул наверх ямы выползла большая змея кивнув головой уползла густую траву</p>
      <p>позволю одурачивали стал кричать пахарь собрался бежать места</p>
      <p>снова ямы раздался жалобный голос</p>
      <p>спаси исмаил богатый человек соседнего села</p>
      <p>пахарь остановился призадумавшись вах знаю богача исмаила голос</p>
      <p>вновь опустив жердь яму вытащил богача исмаила выбравшись ямы богач ворчанием почистил одежду вскочил коня ускакал прочь своего спасителя взглянул пахарь поражен этим горькой обиды заметил добрался дома</p>
      <p>пахарь пришел домой застыл удивления двор полон кур гусей индюков пригнала лиса присев землю лиса поглаживала свой хвост</p>
      <p>это тебе друг благодарность мое спасение сказала</p>
      <p>другом конце двора увидел огромную кучу сушеных дров притащил медведь разлегшись дворе медведь лизал лапу</p>
      <p>это друг тебе оставил умирать яме сказал</p>
      <p>пахарь взглянул дом свернувшись балконе улеглась змея приподняла голову</p>
      <p>это тебе друг вытащил ямы сказала протянула пахарю жемчужину величиной кулак</p>
      <p>пахарь взял жемчужину руки радости потерял сознание пришел лисы медведя змеи дворе оказалось</p>
      <p>пахарь рассудил окончания зимы буду иметь дрова топки зиму хватит мяса жемчуг продам базаре затем устрою пышную свадьбу выдам дочь замуж</p>
      <p>приняв такое решение пошел базар золотых дел мастеру увидев жемчуг мастер поразился сказал видел такого жемчуга затем закричал</p>
      <p>кого украл жемчужину негодник наверно убил когонибудь</p>
      <p>шум сбежались люди связали пахарю руки повели кадию судить</p>
      <p>откуда эта жемчужина кого украл кого убил допрашивал кадий</p>
      <p>украл жемчуг убил никого принесла змея которая находилась яме богачом исмаилом позовите подтвердит это</p>
      <p>привели богача пахарь рассказал произошло</p>
      <p>лисой медведем змеей темной яме спас пахарь спросил кадий</p>
      <p>неправду говорит бесстыдный пьяница заявил исмаил</p>
      <p>пахарь остолбенел услышанного подумать мог богач отблагодарит разозлившись воскликнул</p>
      <p>умолял вытащил ямы говорил даст пожелаю заявляешь это выдумал</p>
      <p>обманщик пьяница вор просил обещал кричал исмаил пригласи своих свидетелей</p>
      <p>кадий напал пахаря</p>
      <p>скажи бесстыдник твои свидетели обманщик вор убийца тебе мало разбоя наговариваешь такого уважаемого человека исмаил злодеяния следует повесить</p>
      <p>кадий позвал нукеров приказал</p>
      <p>бросьте яму</p>
      <p>нукеры подошли пахарю дворе раздалось грозное рычание люди разбежались стороны посмотрел кадий посмотрел пахарь посмотрел исмаил дрожа страха увидели страшную картину двор вошли медведь лиса рядом ними ползла огромная змея</p>
      <p>взобрались балкон заявили кадию</p>
      <p>свидетели сказанное пахарем правда богач исмаил обманщик спас пахарь спас неблагодарного обещали благодарность пахарю исмаил обещал озолотит мало оклеветал своего спасителя хочет повесили</p>
      <p>звери окружили исмаила потребовали</p>
      <p>расскажи вместе нами яме спас добрый человек</p>
      <p>богач задрожал страха упал колени признался</p>
      <p>человек сказал правду</p>
      <p>кадий отпустил пахаря вернув жемчуг</p>
      <p>возмущенные люди сказали смотрите зверей намуса богача</p>
    </body>
  </text>
</TEI>