<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_168">
    <body>
     <head>ТАНЕЦ ОСЛИКОВ </head>
     <p>одного крестьянина аула гоцатль паслась лугу ослица двумя ослятами годовалый нелавно родился день выдался знойный очень надоедали мухи слепни ослица пошла укрыться пещеру темна прохладно очень нужно отдохнуть гоцатль аварский аул хунзахском районе посло долгого изнурительного рабочего дня опорным ослятам хотелось поиграть матерью хватал гриву время вертелся юлой ногами клкая несчастная думала ослица ии минуты покоя хозяин время наваливает тяжести зерно мельницу вези ло талци реки кувигины водой вздремнуть ослята мептают</p><p>увидели ослята мать сердится присмирели улеглись возле положив головы шею</p><p>маленький осленок тотчас заснул старший бодрствовал смотрел глаза</p><p>дорогая мама вопрос никак дает уснуть ответь буду тебе докучать попросил</p><p>ладно поскорей разрешила ослица</p><p>нашей улице проходило лошадей балхара везли большие корзины глиняной посудой обозе осел лошади миновали площадь стоим оставляем помет ц осел остановился понюхал задрал голову оскалил зубы почему это сделал спросил любопытный ослик</p><p>какую чепуху спрашиваешь восклик пула мать ответила далекие далекие времена человек приручал ослов обещали служить человеку человек обязался нагружать четырех кали составлены бумаги ослы отдали хранение своему вожаку самцу осел спрятал</p><p>бумаги верхней губой однажды оп нечаянно проглотил погибло тех пор каждый самец обязательно ищет бумаги ослином помете надеясь отыскать</p><p>бумаги потеряны человек должен нарушать свое обещание возмутился ослик</p><p>человек обижает нае ослов других животных пробормотала ослица засыпая</p><p>ослик унимался</p><p>маленький вопросик ответь пожалуйста упращивал мать</p><p>ох падоедливый скорее задавай свой вопрос</p><p>отчего это каждый осел норовит помочитьея мочились другие</p><p>затем сын поток образовавшийся унес человека который выдумал галдибер сказала ослица уснула</p><p>поеле осленок долго проклинал изобретателя галдибера сон таки одолел приснилось умер иса самый лучший гоцали мастер ослиных седел осленок обрадовался радости проснулея разбудил младшего брата рассказал своем счастливом сне</p><p>оба ослика пустились пляс проснулась ослица удивлением спросила чему радуютея</p><p>ослята рассказали умер великий мастер ослиных седел</p><p>галдибер мочное седло осла</p><p>бедняжки мои воскликнула мать оттого помер иса люди седла откажутся иса крайней мере изготовлял хорошие седла причиняли боли появится горе мастер галдиберы будут натирать нам спины крови грустью сказала ослица нарупгила веселье своих ослят</p><p>день клонился вечеру ослица ослята вышли пещеры луг векоре хозяин позвал сад навьючил ослицу большие тяжелые корзины фруктами</p></body>
   </text>
  </TEI>

  