<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">АХМ, 58. С. 185-186. Опубл, на русском яз.: АС, 65 («Хромоножка»). С. 42-46</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_16">
    <body>
      <head>7 Хромая девушка (авар.) </head>
      <p>жил жил жил глупый отличающийся большим умом жестокий хан однажды собрал жителей своей страны объявил убьет тех ответит заданные вопросы построил ряд стал спрашивать тех мог ответить убивал такую музыку устроил хан спрашивал самое чуткое самое быстрое самое мудрое никто мог ответить вопросы</p>
      <p>бедняк очень обеспокоен происходящим бедный дом хозяйство домашних одна хромая дочь проживет переживал думая умрет попрощавшись дочерью бедняк пошел домой рассказал хан спрашивает самое чуткое быстрое мудрое девушка очень удивившись говорит</p>
      <p>неужели знают ханские подданные вопросы хана отец нужно ответить посоветовала дочь самое чуткое свете ухо самое быстрое глаз самое мудрое гнев оборачивается против хана направлен против слабого обиженного</p>
      <p>обрадовался бедняк мог дождаться очереди рвался вперед очередь дошла предстал ханом хан спросил самое чуткое самое быстрое самое мудрое бедняк ответил научила дочь</p>
      <p>почтенный хан самое чуткое свете ухо самое быстрое глаз самое мудрое гнев оборачивается против слабого обиженного сказал</p>
      <p>пораженный хан спросил</p>
      <p>научил этому</p>
      <p>бедняк сначала уверял догадался видя разгневан хан признался научила этому дочь</p>
      <p>дочь твоя которая умна отвечает других ка посмотрим ответит хан повелел принести бедняку старые прогнившие доски которыми молотят зерно</p>
      <p>скажи своей мудрой дочери немедленно сшила этих молотильных досок одежду ног головы распорядился хан</p>
      <p>бедняк очень испугался раньше это задача жителей ханства решить одному</p>
      <p>одной молотильной доске взяв подмышки словно человек готовящийся взлететь быстро вернулся домой рассказал дочери случившемся обрадовалась сказала</p>
      <p>почтенный хан знал дров</p>
      <p>девушка расколола доски щепки аккуратно сложила затем дала отцу речных камня велела отнести хану посоветовав сказать ответить</p>
      <p>отец дрожа страха пошел хану отдал камни говорит</p>
      <p>почтенный хан дочь выкроила тебе головы ног одежду молотильных досок желает сшита прочно подобает поэтому просим сделать нитки этих голышей речных камней</p>
      <p>хан взял голыши некоторое время задумчиво перекладывал руки руку опомнился ответил</p>
      <p>клянусь породившим аллахом это голыши узнал сделать нитки</p>
      <p>хан велел принести пятнадцать куриных яиц отправил девушке таким уведомлением</p>
      <p>пусть твоя дочь сегодня выведет этих яиц кур таких кудахтали петухов кукарекали</p>
      <p>дочь обрадовалась полной шапке яиц которые принес отец хотя отец возмущался ними обращаться приготовила хорошую яичницу затем дочь дала отцу горсть ячменя послала хану таким ответом</p>
      <p>почтенный хан петухи кукарекают куры кудахчут хан должен знать нашем бедном дворе нечем кормить пятнадцать петухов кур взбесились голода кидаются людей тебе подвластно твоих силах сделай сегодня посеяли ячмень обмолотили зерно дали курам петухам которых приказал вывели день</p>
      <p>хан понял силу тягаться мудрой девушкой решил жениться попросил отца отдать дочь отец соглашался говоря хан возьмет дочь такого бедняка выдаст делать бедняку пришлось отдать дочь хана</p>
    </body>
  </text>
</TEI>