<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_166">
    <body>
     <head>БУКУЧИХАН </head>
     <p>жил мельник имени букуч звищу вшивый хаджи любил собирать всякие трянки складывать кучу стали пропадать неизвестно</p><p>продолжаться пе должен накрыть кора рептил мельник стал караулить свои тряпки однажды увидел дверь пропомыгпула лиса спине шерсть всклокочена брюхо голое</p><p>ага это облезлая сказал впивый хаджи схватив дубину бросился лису</p><p>постой постой мельник быстро бегущая вода моря доходит сказала лиса невелико горе ела твои тряпки осыплю серебром женю дочери хана сделаю великим человеком это будешь жизнь кормить курдюком моей смерти зашьешь</p><p>мельник согласился</p><p>побежала лиса стала рыться навозной куче рылась рылась нашла серебряную монету оттуда побежала реку дворец хана пришла самому хану говорит</p><p>очень совестно хан пришла просить меру измерить серебро букучихана всюду ходила нигде могла найти</p><p>это букучихан таком хане слыхивал</p><p>живет белом свете хотя тебе неизвестен визирь сказала лисица</p><p>хан дал меру</p><p>вечеру лиса принесла обратно засунув трещину монетку</p><p>неужто правду говорит эта негодница нодумал хан встряхнул меру оттуда звоном выпала монета</p><p>правда это букучихан которого серебра подумал хан</p><p>день лиса снова пришла хану просить меру измерить золото букучикана</p><p>хан отказал</p><p>порылась лиса навозной куче нашла золотой сунула трещину вечером возвращая меру сказала хану</p><p>меряла меряла это золото сил устала</p><p>ушла хан взял меру оттуда выпал золотой изумился хан</p><p>спустя некоторое время пришла лиса хану третий стала просить выдать дочь букучихана</p><p>хан умер радости завтра приду вместе букучиханом сказала лиса ушла день сшила букуча одежду самых пестрых горных цветов липы смастерила ружье лыка ремни пояс сделала одеянии букуч издали казался радугой сказала лисица</p><p>той стороне реки тебе навстречу выехал хан своей свитой туда пореправимся дойдем середины реки кричи тону тону нырни воду ханские слуги вытащат берег наше дело сделано букуч послушался упал воду стал кричать тону тону вода унесла одежду ханские слуги бросились воду вытащили ого берег мать родила окружили дал черкеску бетшмет другие назесили оружие букуч етал выглядеть настоящим молодцом пикогда имел кроме вигивого кафтана радостях стал осматривать ошупывать свое новое платье</p><p>это видывал одежды спросили лиеу ханские слуги</p><p>ваше платье очень нравится ответила лиса</p><p>сшито собственное спросили слуги оно сияло словно радуга</p><p>платью цены оно усыпано яхонтами алмазами ответила лисица подумаешь мало таких платьев продолжала стамбульскую винтовку жаль досталась знатных предков найти такого оружия</p><p>видели видели сверкала наверное вся серебре воскликнули слуги</p><p>ехали ехали приехали ханский дворец букуч поражен всем увиденным время пялил глаза одну вешь другую</p><p>это дворца вндал спросил хан лисицу</p><p>пнет ответила лисица просто твой дворец очень нравится собственный</p><p>женился букуч ханской дочери неделю праздновали свадьбу отец мать етали снаряжать дочь дом мужа приданое дали большое поехали нею конные пешие ларни девушки зурначи барабанщики разного люду</p><p>пойду вперед дом прибрать идите мной сказала лиса пустилась бегом</p><p>бежала бежала долго коротко добежала степи паелось стадо рогатого скота</p><p>скажите хозяин скота спросила лиса наетухов</p><p>змей ответили пастухи</p><p>упаси бог произносить имя тварь пропащая сказала лиса идет войско семи царей назовете имя убьют скот угонят берегитесь скажите скот принадлежит букучихану цари боятся</p><p>побежала дальше табун лошадей пасется</p><p>табуном нашла отары овец отарами жнецов жнецами коецов напугала всем вёлела говорить принадлежит букучихану</p><p>добежала лиса дворца змея</p><p>змей закричала змей забыла твою старую хлеб соль хочу добром отплатить знай идет войско семи царей пушками орудиями прибежала предупредить тецерь будегпь делать</p><p>мые делать таким войском сражаться силам скажи спрятаться взмолился змей</p><p>самой середине двора стоял стог сена величиной гору</p><p>прячься скорей сюда войско подходит закричала лиеа</p><p>разбросав сено вошел змей середину стога</p><p>лиса подожгла стог четырех сторон змей изэжарился колбаса</p><p>едет свадебный поезд шумом гамом зурной барабаном впереди всадники позади пешие доехали стели пасся рогатый скот скажите чей скот епросили пастухов эслдникии букучиханов ответили пастухи</p><p>поехали дальше доехали табуна чей табун</p><p>букучиханов</p><p>проехали увидели отары овец</p><p>овцы чьи</p><p>букучихановы</p><p>спросили жнецов косцов те ответили удивлялись изумлялись богатству букучихана</p><p>букучихан е ума спятил радоети</p><p>ехали ехали доехали дворца котором недавно жил змей лиса вышла навстречу проводили молодых верхние дворцовые поков нижних стала жить сама лиса сама делала букуча пе никаких забот кроме любить зкену</p><p>однажды решила лиса испытать букуча растянувитись посреди двора оскалив зубы притворилась мертвой посмотри букуч неужто околела наша лнса спросила жена</p><p>пусть околеет семь ответил букуч</p><p>ах вскочила лиса запела</p><p>сказать сказать вшивом каджи сказать лиловом ружье сказать ди мельнике сказать</p><p>колени упал букуч молил плакал ноги кланялся лисица простила</p><p>спустя некоторое время впрямь околела букуч боясь притворяется затил курдюк говорят сих пор лежит курдюке</p></body>
   </text>
  </TEI>

  