<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="ava">Аварзул халкъиял маргьаби. </title>
                <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Абдупахманов и М.Халидова. Махачкала, 1990</publisher>
                <publisher xml:lang="ava">Хъвана, къачIана, данде гьабурав ГI. ГьабурахIмановас ва М.Халидоваляъ. МахIачкъала, 1990</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date notAfter="1990"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_8">
    <body>
      <head> 32 Муин (авар.)</head>
      <p>одном городе жил хан хана сына одна кобылица которая рожала золотохвостых золотогривых жеребят день кобылица рожала жеребенку утру воровали сына царя решили очереди дежурить выследить узнать крадет жеребят</p>
      <p>ночь должна ожеребиться кобылица самый старший сын сидел конюшне играя чунгуре распевая песни заснуть менее полуночи заснул утру оказалось жеребенка украли вторую ночь средний сын также весело проводил время конюшне однако некоторое время второй сын также заснул жеребенка украли</p>
      <p>третью ночь кобыла должна ожеребиться самый младший брат муин встал дежурство конюшню старшие братья играл чунгуре пел песни полночь стал одолевать сон порезал палец посыпал рану солью заснуть некоторое время кобылица начала жеребиться это время откуда возьмись появился здоровенный человек вцепился жеребенка одновременно ханский сын вцепился жеребенка уступая друг другу каждый тянул жеребенка руках ханского сына оказалась оторвавшаяся задняя нога человек вырвал жеребенка исчез утром сын царя рассказал отцу братьям случившемся ночью решили отыскать вора вместе</p>
      <p>братья выбрали лучших коней табуна отца взяли собой легкую живота халал пищу двинулись путь спустя несколько дней кончилась вся пища сами устали степени осталось сил двинуться дальше пути попалась удобная пещера старшие братья сказали</p>
      <p>давайте ка остановимся вернемся обратно домой</p>
      <p>младший брат этим согласился решил продолжить путь старшие братья остались пещере ждать пока младший вернется назад</p>
      <p>младший брат муин похлестал похлестал коня поторопил пересекая большое поле увидел крепость подъехал пока искал вход крепость крутился вокруг одного окна выглянула девушка красота которой могла затмить солнце</p>
      <p>будешь красавица красавиц спросил сын хана</p>
      <p>красавица девушка красивее жена брата моего мужа которая живет верхней крепости ответила та</p>
      <p>твой муж спросил сын хана</p>
      <p>моего мужа нарта брата которые живут разных местах муж ушел охоту вернется завтра такое время возвращается идет вон тому каменному мосту сказала указав мост</p>
      <p>возвращению мужа сын хана спрятался моста стал поджидать засаде</p>
      <p>некоторое время видит летит выпущенная пуля нарт коне выросшем жеребенка плече дерево вырванное корнем макушку дерева насажена дичь нарт поравнялся муином конь встрепенулся встал дыбы шагу мог сделать вперед нарт говорит своему коню</p>
      <p>испугался сына хана муина наверное живым земле оставлю</p>
      <p>это оставишь земле этими словами мгновение ханский сын выскочил вперед размахнулся мечом отсек нарту голову</p>
      <p>затем отправился верхней крепости нашел рассказала девушка красавицу красота которой могла затмить свет солнца луны также рассказала муж ушел охоту вернется завтра такое время вон тому серебряному мосту сын хана сел засаду серебряного моста ожидании нарта охотника</p>
      <p>некоторое время первый брат сильнее сотрясая землю едет нарт плече корнем вырванное дерево насаженная макушку дерева убитая дичь конь нарта выросший украденного жеребёнка подъехал мосту встрепенулся прямо муином встал дыбы нарт говорит</p>
      <p>наверное ханского сына муина живым земле оставлю</p>
      <p>момент сын хана вышел вперед давая знать стащил нарта коня ударом меча отрубил голову убив сын царя двинулся крепости третьего брата нашел девушку красоты которой померкло солнце выглянула сияние красоты освещало день переливаясь разными цветами сын хана увидел удивления вожделения обомлел мог сказать кроме бе э бе э бе э некоторое время придя спросил мужа попала сюда такая девушка рассказала муж ушел охоту вернется дня ровно полдень золотому мосту дочь царя две старшие сестры живут нижних крепостях девушка очень полюбила юношу полюбил просто передать</p>
      <p>третий день ханский сын сказав девушке ровно полдень стал ждать золотого моста засаде возвращения нарта некоторое время едет нарт трехногом коне выросшем самого выкраденного жеребенка нога которого осталась руках муина камешки выскакивавшие копыт коня взлетали неба настолько стремительно несся конь коне верхом сидит нарт плече дерево вырванное корнями каждую ветку дерева насажена дичь</p>
      <p>конь встрепенулся сыном хана встал дыбы нарт говорит</p>
      <p>ханского сына муина наверное оставлю земле живым</p>
      <p>это оставляешь живых воскликнв сын хана набросился нарта схватили друг друга моста долго бились стараясь победить друг друга некоторое время собаку сына хана загрызла собака нарта сбросила реку</p>
      <p>сердце ханского сына закрался страх подумал собака победила собак тех двух нартов победил мою собаку победила собака нарта победил долго боролись закату солнца нарт поднял ханского сына бросил вниз пояс вогнал золотой мост сын хана напрягся изо сил выскочил оттуда злости ударил нарта плечи ушел золотой мост вытащил меч отрубил голову нарту скатил реку собака нарта пошла ханским сыном</p>
      <p>сын хана взял собой жену нарта жениться обеих сестер нижних крепостей своих братьев забрал коней которые выросли жеребят весь скот который нартов забрал крепостях погрузил подводы шумом двинулся пещере остались братья братьев нашел долгих поисков одного нашел мельнице порванной одежде обуви другого ауле неподалеку пасшим ослов телят муин забрал оттуда привел пещеру которой остановился обул одел хорошую одежду</p>
      <p>весть подвигах младшего брата сами смогли совершить задело старших братьев ночь задумали совершить какое либо коварное дело возвращаться домой младшим братом опозоренными людьми думали думали придумали задумали поздно ночью муин заснет закрепить входа пещеру саблю острием вверх самим выйти пещеры выстрелить поднять шум напали разбойники грабят добро криками разбудить муина муин выбегать пещеры решили наткнется обнаженную саблю порежет ноги утром заберут девушек скот добро оставив муина пещеры сами вернутся аул никто узнает отцу скажут муин отправился другую сторону вернулся слышали подвиги совершили сами</p>
      <p>поступили установили входа пещеру саблю острием вверх вышли наружу выстрелили стали звать муина муин вскочил спросонья выпрыгнул пещеры попал острие сабли порезал ноги колена утром братья забрали скот собрали добро взяли девушек отправились путь самая красивая девушка которой хотел жениться муин соглашалась идти ними братья запугали пригрозив убить забрали собой</p>
      <p>муин порезанными ногами мог сдвинуться места лежал входа пещеру дней десять пятнадцать муин увидел человека бежавшего дороге которая проходила пещерой</p>
      <p>направляешься крикнул муин</p>
      <p>хочу покинуть край навсегда люди дают покоя обзывая плешивый плешивый крикнул ответ</p>
      <p>приходи ко позвал муин</p>
      <p>человек пришел муину стали жить вместе</p>
      <p>вскоре муин видит человек бежит дороге проходящей пещерой</p>
      <p>бежишь спросил муин</p>
      <p>люди ауле дают покоя обзывают слепой слепой хочу навсегда покинуть край отвечает</p>
      <p>такие приходи нам будешь жить вместе нами пригласил муин человек пришел стали жить вместе</p>
      <p>жили втроем пропитание добывали муин садился слепого отправлялся охоту стрелой убивал дичь плешивый приносил пещеру дичь жарили ели однажды подумали наверное раздобыть кастрюлю сварить мясо</p>
      <p>ауле который рядом нами мечети каждую пятницу раздачи бедным варят полную кастрюлю каши зерна часто вижу людей разводящих огонь нею сказал плешивый решили муин слепом отправится пятницу мечети люди отвлекутся этих двоих сидящих другом плешивый высыплет зерно быстренько убежит прихватив кастрюлю</p>
      <p>следующий день решено отправились соседний аул горит огонь варится зерно люди желающие посмотреть безногого сидящего слепом окружили это время плешивый схватил кастрюлю высыпал зерно утащил затем потребовалась женщина следила хозяйством готовила еду обдумали это ауле живет дочь хана которую никуда выпускают пойдем двор девушка выйдет посмотреть спустится двор люди будут отвлечены слепым муином плешивый быстренько уведет предложил</p>
      <p>остальные согласились решили сделали пошли аул начали кружиться дворе хана</p>
      <p>меседу посмотри ка хромого сидит верхом слепом закричала вскоре служанка ханши</p>
      <p>ханша сначала посмотрела окошко спустилась двор миг плешивый взял подмышки увел временем слепой муином отвлекали людей оставив девушку пещере сами ходили охоту</p>
      <p>однажды девушки потух огонь посмотреть видно откуда либо дыма взобралась дерево очень далеко лесу заметипа тонкий дымок пошла туда девушка нашла дом приветствием вошла увидела одну харт</p>
      <p>твое салам алейкум приветствие разорвала две части кошку съела сказала харт разорвала две части кошку которая сидела огня затем харт расспросила девушку житье бытье перепугу та рассказала произошло огнем вернулась обратно</p>
      <p>тех пор харт каждый день стала приходить девушке делая вид осматривает голову высасывала кровь головы рассказать муину приходит харт нею делает девушка могла боялась харт</p>
      <p>трое замечали день ото дня девушки тускнеет блеск глазах расспрашивали говорила</p>
      <p>догадываясь причине муин оставил дома плешивого наказал понаблюдать девушкой выяснить происходит плешивый увидел каким образом харт съела мясо сильная перепугался поделать мог посмел рассказать муину следующий день плешивый муином пошли охоту оставив слепого понаблюдал девушкой хотя зрячим также почувствовал пришла харт делала мог поделать посмел рассказать муину</p>
      <p>третий день отправив обоих товарищей охоту муин остался дома ровно полдень пришла та самая харт муин увидел делала ползком пробрался выходу пещеры хотел убить харт та попросила муин убивал сказала поможет безногому вырастить ноги плешивому вырастить волосы слепому вернуть зрение муин стал убивать харт стал ждать возвращения друзей</p>
      <p>те пришли первым проглотила плешивого</p>
      <p>ка выплюнь дьяволица приказал муин</p>
      <p>харт выплюнула плешивого косматым длинными волосами</p>
      <p>затем проглотила слепого</p>
      <p>ка выплюнь дьяволица приказал некоторое время муин</p>
      <p>выплюнула слепого ясными глазами колокольчики</p>
      <p>муин сказал плешивому слепому убил троих сыновей харт проглотит обратно выплюнет поэтому должны будут раза повторять выплюнула равно сделает должны убить харт вытащить разрезав каждый орган пока найдут харт проглотила муина</p>
      <p>выплюнь дьяволица приказали те двое</p>
      <p>выплюну это враг убил троих моих сыновей сказала харт</p>
      <p>раза плешивый слепым повторили те слова раза харт ответила теми словами конце концов убили харт разрезали органы смогли найти муина посмотрели какую часть тела разрезали нашли мизинец одной ноги разрезали вздохом мизинца вышел муин целыми ногами сказал ненадолго остался задохнулся</p>
      <p>муин сказал плешивому слепому хотят могут идти каждый идти домой плешивый пошел муином слепой отправился домой муин забрал девушку которую похитили плешивого отправился свое село</p>
      <p>остановились доме одной вдовы спросили какие новости селе вдова рассказала играют свадьбу ханских сыновей сын хана исчез двое вернулись большим количеством скота богатством тремя красавицами одна самая младшая красавица никак хотела дать согласие махар согласилась идет большая свадьба</p>
      <p>вдова узнала муина муин сказал вдове сходила тамаде свадьбы сказала гостит хороший певец пригласить свадьбу вдова пошла свадьбу передала тамаде слова муина ответил певец немедленно пришел свадьбу</p>
      <p>муин плешивым пошли свадьбу девушку оставили вдовы пришли свадьбу увидели каждый пытается натянуть лук муина сможет натянуть тетиву лука стрелой тому обещают рог вина каждый хвастается силах натянуть тетиву пока никому это удавалось</p>
      <p>гостей усадили накормили муин сел напротив своих братьев никто узнавал муин посмотрел видит лук стрелой гуляет залу передают друг другу никто натянуть тетиву тому натянет обещан рог браги</p>
      <p>ка кохоч сумеешь натянуть тетиву подходит тамада муину передает лук стрелой</p>
      <p>та самая младшая красавица которую влюбился муин которой собирался жениться догадалась это муин муину руки попал лук стрелой спросил плешивого</p>
      <p>курицу петуха</p>
      <p>плешивый говорит</p>
      <p>петуха курица</p>
      <p>оба брата сидели тахте муин направил лук выпустил стрелу братья упали</p>
      <p>поднялся большой шум одни начали кричать женихов убили другие кинулись убить муина третьи побежали отцом пришел отец бросился муину убить кругом поднялся переполох замешательство хотел убить муин сказал остановитесь хотите перебил замерли муин рассказал обо всем происшедшем та самая красавица кинулась обнимать муина</p>
      <p>свадьбу братьев остановили поженили муина муин женился двух девушках взял жены ту которую похитили жили пещере самую младшую которую забрали нартов отца женили двух старших сестрах которых забрали нартов свадьба которая вначале свадьба настоящую свадьбу сыграли</p>
      <p>тех пор прошло время родились сыновья похожие отцов дочери похожие матерей плешивый уехал домой</p>
    </body>
  </text>
</TEI>