<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 2556</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/569892/charodinskiy-rayon.html">Charodinskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1960</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Казиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_64">
    <body>
     <head>31. Два вора</head>
     <p>вор воровали жил искусный капканы которого лет малых могло ничто обучал очень помешать постоянно ремеслу своему сокровища ставил стражу сын тщетно удваивал хан ханские</p><p>другое залить казну люди медом место однажды перенести половины посоветовали сведущие сокровищницу хану</p><p>ночью отец подкрались сокровищнице сын темной</p><p>выбраться завяз меду муха оставайся отец подземелье пока полезу понял прыгнул сказал сможет сразу</p><p>видно вор воскликнул всем выберусь голову дай дел дни досыта завтра кончились крови меда народе отпущенные отрубили поесть попортили проклятого сделай сладкого смертью совершили старый сын тобой удачных хану это</p><p>глазах исполнил отца последнюю просьбу слезами сын</p><p>доложили обезглавленный обнаружили слуги тотчас труп утром ханские хану</p><p>близкий брали воду вора выставить женщины обязательно опознать откуда разрыдается расчет решил родника сдержать слезы сможет таков труп труп убитого увидев хан хана человек</p><p>безутешно вора горевавшей матери своей сказал сын узнав</p><p>бедная бедного водой возьми глиняный кувшин мать медный мужа около оплакать отца повод пойдешь посадят разбей родника сделать сдержать слез случилось сможешь сможешь собой стражники схватят труп увидишь яму</p><p>кувшин мать мужа нукеры плакать подбежали послушалась разбила родника случайно стала схватили сына труп увидела ханские</p><p>бедной женщине закричала кувшин мало муж отругает правоверные пристали разбила спасите это</p><p>женщину заступился народ нукеры отпустили смущенные</p><p>белого верблюда верблюда верблюда вор воров воры временем дворцу доносчице зарезал зарезали лучшей любимого молодой мясом найти обдумывал отомстить отца подбросил полакомились понял поручил похитить разгневался решил самой своей угнал хан хан хана ханскому шкуру</p><p>белого верблюда верблюда верблюда вор воров воры временем дворцу доносчице зарезал зарезали лучшей любимого молодой мясом найти обдумывал отомстить отца подбросил полакомились понял поручил похитить разгневался решил самой своей угнал хан хан хана ханскому шкуру</p><p>больного верблюжьего вора всюду дом дома доносчица заходить исцеления кусочек мяса начала отца плакать попала причитать просить</p><p>верблюжатины вора вора встретила выдержала дала доносчица дороге кинулась мать немного радостью сердобольная спросил сына хану</p><p>бедная женщина могу помочь случилось тебе</p><p>верблюда вор доносчица молодой мясом понял рассказала смерть угрожает ходила</p><p>верблюжатины дам исцеления кусочка маленького мной пойдем ребенка сказал твоего тебе хватит</p><p>дому доносчицу доходя коварную спрятал труп убил</p><p>ворами ворами временем государстве дервишем дерзкими которым можешь можешь навести насмешливый одежду однажды отказаться письме письмо повсюду подарок подарок покончить получил порядок постоянно престола прислал распространился рваную своем сказано слух сосед соседнего справиться ссорился стать тебе хан хан хан хана</p><p>велел владений вору дарует дерзкому жизнь народ оповестить отдаст половину своих сможет собрать соседнего украсть хан хана</p><p>вор вперед выступил молодой сказал</p><p>ведите хану это</p><p>вор молодости предстал спросил удивился хан ханом</p><p>врага моего неужели сможешь соседнего украсть хана</p><p>вор ответил самого хана</p><p>приведи приказал ступай хан</p><p>взял владения вор вор грозно дворец загремел закричал козлиной козлиную колокольчиками колокольчиков множество надел ночью одежду опочивальню отправился пришил пробрался проник соседнего сундук сшил хана ханскую шкуру шкуры</p><p>ангел быстрей вечном влезай вставай гореть иначе огне пошевеливайся пришел смерти сундук тебе тебе</p><p>ангелом быстро всевышним залез испугался наступил неужели плохи предстать смерти сундук хан черед шутки</p><p>белье взвалил вор живой крышку нетерпении нижнем открыл поднялся притащил своему спину сундук сундука хан хану человек</p><p>вор награду недруг обещанную потребовал сказал твой</p><p>получил</p></body>
   </text>
  </TEI>