<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки. (На авар, яз.)</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"> / Сост. М.-С. Саидов. Махачкала, 1959</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/571887/botlikhskiy-rayon.html">Botlikhskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/571888/botlikh.html">Botlikh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1974</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ахмедов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_13">
    <body>
      <head> 74 Ракукирш (авар.) </head>
      <p>жил жил жил юноша прозвищу ракукирш родителей старшие сыновья умерли друг другом остался младший сын мать отцом очень любили баловали сына заставляли делать рос зная забот</p>
      <p>мальчик немного подрос умер отец заботы сыне перешли матери также продолжала баловать мальчик последующем захотел чему притронуться ел еду которую приготовила мать ковырялся золе камина вырос настолько ленивым дома выходил поэтому мать родственники соседи прозвали ракукирш</p>
      <p>выходи сын дома найди какое дело нелегко прокормить просила мать</p>
      <p>однако говорила мать ракукирш выходил дома</p>
      <p>выйди сын дома прямо наших дверей раздают яички крашенные красный зеленый другие цвета бахух натух другие сладости сказала мать сыну дней праздника уразы</p>
      <p>весть раздаваемых сладостях пришла ракукиршу душе медленным шагом вышел дома мать заперла дверь засов</p>
      <p>вскоре ракукирш вернулся толкнул дверь открылась стал просить умолять пустили дом говорил мать дверь открывала поняв обратно пустят ракукирш попросил дать мешок золой шило головку свежего творога мать сделала ракукирш отправился путь</p>
      <p>шел шел одну нашу гору перешел две чужие горы перешел перешел ин перешел дин оставляя собой след пепла оказался большой реки смотрит противоположном берегу реки сидит коленях огромный нарт пьет воду реки</p>
      <p>сгорел отцовский дом подумал ракукирш делать воротиться назад поймет испугался сможет догнать съесть дай ка бывало пройду оставляя позади облако пыли</p>
      <p>сделал продырявил шилом мешок золой потряс потянулась струя пепла нарт очень удивился этому необычному встречному немного испугался</p>
      <p>эй человек удалой возьми камень выжми воду сказав нарт перебросил камень берег</p>
      <p>ракукирш вытащил мешка головку белого снег творога величиной камень выдавил жидкость</p>
      <p>посмотри вода идет крикнул обращаясь нарту</p>
      <p>нарт очень удивился этому ракукирш снова крикнул</p>
      <p>хочется намочить ноги переходи мою сторону перенеси шее другую сторону реки</p>
      <p>нарт перебрался берег посадил ракукирша шею шел другую сторону реки удивленно говорит</p>
      <p>ой легкий</p>
      <p>легок тебе тяжело одной рукой держусь небо сказал ракукирш</p>
      <p>отпусти небо говорит нарт</p>
      <p>ракукирш вытащил шило мешка всей силой вонзил шею нарта</p>
      <p>ой ой снова возьмись небо рукой смогу нести взвыл боли нарт</p>
      <p>перебрались берег нарт пригласил ракукирша гости хотя немного испугался пошел нему пришли дому нарта видят стоит огромный дворец нарт стал готовиться приему гостя попросил ракукирша проследил выпечкой хлеба огромной сковороде ракукирш заметил одна сторона хлеба стала подгорать переворачивал хлеб сковородка перевернулась накрыла самого старался ракукирш никак мог выбраться раскаленной сковороды подошедшие нарты удивлением спросили это делает</p>
      <p>разболелся живот положил горячую сковороду прошло уберите отвечает ракукирш</p>
      <p>общими усилиями нарты сняли горячую сковороду трудом встав ракукирш еле доплелся комнаты затем нарты ракукирш сели стол стали пить столе вино кончилось нартов дал ракукиршу огромный ковш вмещающий четыре кали говорит</p>
      <p>иди брат наполни вином бочки которая закопана землю дворе</p>
      <p>трудом волоча огромный ковш ракукирш вышел двор долго нарты вышли двор узнать случилось посмотрели видят ракукирш окапывает огромную бочку</p>
      <p>это делаешь спросили нарты</p>
      <p>таскать вино понемногу таким маленьким ковшиком перетащить бочку целиком дом говорит ракукирш</p>
      <p>братья подумали девять нартов трудом закопали землю порожнюю бочку хочет вытащить наполненную вином наверное сильный человек</p>
      <p>наполнив ковш вином нарты пошли дом вместе ракукиршем вновь сели пировать нартов чихнул сидевшего напротив ракукирша дуновения подбросило прямо балку потолка завис</p>
      <p>эй делаешь спросили нарты увидев застрявшим балке потолка</p>
      <p>посмел чихнуть моем присутствии чихнешь ударю этим прутиком сказал показывая огромное бревно которым перекрыт потолок комнаты</p>
      <p>нарты страшно испугались девять нартов трудом притащили это бревно леса называет прутиком подумали решили пока живы здоровы уйти опасного человека разбрелись разные стороны оставив дом добро ракукиршу</p>
      <p>трудом спустившись потолочной балки находя места счастья заложив руки подмышки ракукирш стал осматривать дом двор</p>
      <p>старшего брата нарта который убегал лес встретила пробегавшая мимо лиса спросила бежит нарт рассказал пришел человек необычайной силы который хочет убить убежали</p>
      <p>бедняга это ракукирш которого знаю это непутевый негодный человек мать прогнала зарабатывал хлеб кур перетаскала тому очень труслив пойдем мной посмотришь сделаю воинственно заявила лиса</p>
      <p>оставь оставь верю тебе это наверное человек котором говоришь умолял нарт лису</p>
      <p>лиса божилась клялась говорит правду нарт согласился вернуться случай это лисья хитрость привязал своему поясу увидев старшего нарта возвращающегося домой привязанной поясу лисой ракукирш очень испугался вида подал решил найти выход положения подошел воротам обращаясь лисе стал кричать</p>
      <p>обманщица лиса сказал тебе привела ко девятерых нартов пришла одним одного недостаточно</p>
      <p>нарт услышал слова ракукирша убежал волоча собой лису</p>
      <p>окончательно обосновавшись доме нартов попировав повеселившись ракукирш временем привел туда мать некоторое время молодую жену родив детей весело счастливо зажил ракукирш вернулся</p>
    </body>
  </text>
</TEI>