<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Лачен. 1982. № 3. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_25">
    <body>
     <head>56 Дети мельника (авар.) </head>
     <p>спасибо тебе это сказал сын мельника</p><p>слушай молодец умеешь петь рассказывать сказки спросил аздахо</p><p>умею ответил парень</p><p>умеет петь рассказывать сказки поступаю таким образом сказал аздахо проглотил</p><p>среднему сыну мельника надоело лежать крыше мельницы также понял сделал глупость покинул аул старший брат попал брюхо аздахо</p><p>поиски исчезнувших неизвестно старших братьев отправился младший брат</p><p>шел шел старшие братья дошел ущелья перепрыгивал источник неожиданно очутился спине аздахо</p><p>ассалам алейкум пусть вода холодной погода ясной пожелал аздахо нисколько растерявшись</p><p>твои добрые пожелания проглотил умеешь петь песни рассказывать сказки спросил аздахо</p><p>валлах умею хочешь песни буду петь хочешь сказку расскажу выбирай любое сказал младший брат</p><p>наверное собираешься рассказывать быль выдавая сказку усомнился аздахо</p><p>давай договоримся расскажу произошло самом деле можешь проглотить прервешь мою сказку вырежу твоей спины полоску кожи ремня</p><p>согласен твоим условием рассказывай свои небылицы какие длинные сказал аздахо</p><p>сперва поведаю аздахо оказался рядом тобой это произошло моих кобыл год пас кобыл очень засушливым сена корм воды питья повел кобыл водопой речке смотрю кругом вся речка покрыта льдом проруби поить кобыл топором разбил лед речке сделал прорубь смотрю вода речке находится большой глубине кобылы могут дотянуться отделил голову тела вытащил мозг наполнил череп водой напоил кобыл</p><p>вода такая ледяная какова истоке подумал пошел истоку речки разжег костер собранных кустарников колючек костра зажженного мною вспыхнул пожар речка начала гореть испугавшись огня мои кобылы разбежались вспомнил топор который остался дне речки смотрю расплавившись огня сгорел осталось топорище некоторое время вспомнил голову пошел нею туда поил кобыл месте лежал череп полный пчел</p><p>сказав самому зря терять время потери кобыл положил плечи голову полную пчел пошел дороге поймал двух упитанных оленей зарезал мясо съел шкуры повесил ветки дерева срубил дерево топорищем смастерил телегу две пчелы находившиеся моей голове шумно заспорили собой каждая говорила дает меда сравнению сказал спор решить драки пусть каждая принесет мед посмотрим прав обе пчелы принялись мед меда стало выливался моих оленьих шкур</p><p>запряг этих двух пчел телегу нагрузил оленьи шкуры полные меда двинулся путь одна пчел остановилась телега опрокинулась скалы поднял плетку думая хлестнуть провинившуюся пчелу промахнувшись ударил землю изогнувшееся кнутовище подбросило белое облако успел схватиться одной рукой край облака держась повис землей облако которое держался полетело посмотрел вниз увидел воду отпустил облако прыгнул рассчитывая попасть воду попал прямо твою спину</p><p>это твои выдумки выдержав сказал аздахо</p><p>ха нарушил договор перебил уговору вырезать полоску кожи твоей спины ка быстрее подставляй спину сказал младший брат</p><p>аздахо понял бесполезно спорить подставил спину младшему брату взяв острый нож стал сдирать кожу ремня шеи хвоста брюхе аздахо нашел живых старших братьев вытащил аздахо убил затем младший вместе братьями отправился домой</p><p>трое братьев стали дружно жить поживать</p></body>
   </text>
  </TEI>

  