<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>д. 2556</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/569892/charodinskiy-rayon.html">Charodinskiy Rayon</district>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1960</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">И.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">К.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Казиев</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">И.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_64">
    <body>
      <head>31. Два вора</head>
      <p>жил очень искусный вор сын которого малых лет обучал своему ремеслу постоянно воровали ханские сокровища ничто могло помешать хан стражу удваивал капканы ставил тщетно</p>
      <p>однажды сведущие люди посоветовали хану перенести казну другое место сокровищницу половины залить медом</p>
      <p>темной ночью отец сын подкрались сокровищнице</p>
      <p>оставайся пока полезу сказал отец прыгнул подземелье сразу завяз меду муха понял выбраться сможет</p>
      <p>сын воскликнул старый вор удачных дел совершили тобой крови попортили хану видно кончились отпущенные дни выберусь проклятого меда завтра всем народе отрубили голову это сделай дай смертью досыта поесть сладкого</p>
      <p>слезами глазах исполнил сын последнюю просьбу отца</p>
      <p>утром ханские слуги обнаружили обезглавленный труп тотчас доложили хану</p>
      <p>опознать убитого вора хан решил выставить труп родника откуда брали воду женщины близкий человек увидев труп сможет сдержать слезы обязательно разрыдается таков расчет хана</p>
      <p>узнав сын вора сказал своей безутешно горевавшей матери</p>
      <p>бедная мать пойдешь водой увидишь труп бедного отца сможешь сдержать слез схватят стражники посадят яму случилось сделать возьми собой медный глиняный кувшин около родника разбей повод сможешь оплакать мужа</p>
      <p>мать послушалась сына увидела родника труп мужа случайно разбила кувшин стала плакать подбежали ханские нукеры схватили</p>
      <p>пристали бедной женщине закричала мало разбила кувшин муж отругает это спасите правоверные</p>
      <p>народ заступился женщину смущенные нукеры отпустили</p>
      <p>временем молодой вор обдумывал отомстить отца решил похитить хана любимого белого верблюда угнал верблюда зарезал шкуру подбросил ханскому дворцу понял хан верблюда зарезали мясом полакомились воры разгневался хан поручил своей самой лучшей доносчице найти воров</p>
      <p>временем молодой вор обдумывал отомстить отца решил похитить хана любимого белого верблюда угнал верблюда зарезал шкуру подбросил ханскому дворцу понял хан верблюда зарезали мясом полакомились воры разгневался хан поручил своей самой лучшей доносчице найти воров</p>
      <p>доносчица начала заходить дома плакать причитать всюду просить кусочек верблюжьего мяса исцеления больного отца попала дом вора</p>
      <p>сердобольная мать вора выдержала дала немного верблюжатины доносчица радостью кинулась хану дороге встретила сына вора спросил</p>
      <p>случилось бедная женщина могу помочь тебе</p>
      <p>доносчица рассказала ходила мясом верблюда понял молодой вор угрожает смерть</p>
      <p>пойдем мной сказал дам тебе верблюжатины твоего кусочка хватит исцеления маленького ребенка</p>
      <p>доходя дому убил коварную доносчицу спрятал труп</p>
      <p>временем слух хан справиться ворами распространился повсюду однажды хан получил соседнего хана которым постоянно ссорился письмо подарок письме сказано хан можешь навести порядок своем государстве можешь покончить дерзкими ворами тебе отказаться престола стать дервишем подарок насмешливый сосед прислал рваную одежду</p>
      <p>велел хан собрать народ оповестить дарует жизнь дерзкому вору сможет украсть соседнего хана отдаст половину своих владений</p>
      <p>молодой вор выступил вперед сказал</p>
      <p>это ведите хану</p>
      <p>предстал вор ханом удивился хан молодости спросил</p>
      <p>неужели сможешь украсть моего врага соседнего хана</p>
      <p>самого хана ответил вор</p>
      <p>ступай приведи приказал хан</p>
      <p>вор сшил одежду козлиной шкуры пришил множество колокольчиков взял сундук отправился владения соседнего хана ночью вор проник дворец пробрался ханскую опочивальню надел козлиную шкуру загремел колокольчиками грозно закричал</p>
      <p>вставай тебе пришел ангел смерти пошевеливайся быстрей влезай сундук иначе тебе гореть вечном огне</p>
      <p>неужели наступил черед предстать всевышним испугался хан быстро залез сундук ангелом смерти шутки плохи</p>
      <p>вор взвалил сундук спину притащил своему хану нетерпении хан открыл крышку сундука поднялся живой человек нижнем белье</p>
      <p>твой недруг сказал вор потребовал обещанную награду</p>
      <p>получил</p>
    </body>
  </text>
</TEI>