<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательство "Художественная литература". Маскжа 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ava_rus_174">
    <body>
     <head>НУ-КА, ПАЛКИ! </head>
     <p>жила свете одна бедная вдовушгка сын проку ннкакого целые дни охотился воробьями голубями скворцами бывала мать разозливинясь ломала лук сын делал новый мать рвала силки сыпи мастерил новые онв жили</p><p>однажды парень прицелился голубя голубь заговорил человечьи</p><p>убивай тебе отплачу добром согласился опустил лук голубь протянул скатерть велел раскрывать пока придет домой парень обрадовался подарку побежал домой жизни видел скатертей</p><p>дома развернул внезапно появились разные кушанья мясо масло молоко пирожки блины урбеч халва ореховая хачанпурт тонкие хинкалы плавали чесночной подливе хинкалы посыпанные творогом множество напитков буза густая буза жидкая буза пенистая рядом лежали роги питья красивом глиняном покрытом глазурью кувшине студеная вода</p><p>мать очень обрадовалась сын изумлен суетился вокруг скатерти танцевал кувыркался голодные волки набросились мать сын яства сколько ели становилось меньше</p><p>вдовушка раздобрела ин стала куропатка жили долгое время нё тужа заботясь</p><p>оба видно ума решились вздумали пригласить гости хана похвалиться скатертью начали готовиться встрече высокого гостя подмели комнату сняли паутину прибрали дворе вдовушка пошла звать хана</p><p>сыном приглашаем гости</p><p>урбен льняное маело хачанипурт густая каша маслом медом анарскне сказки</p><p>закричал хан стал руками размахивать</p><p>недоставало</p><p>опустив голову смиренно проговорила вдова</p><p>великий хан хотя хан сотворил аллах презирать простых людей погнушайся гостеприимством нашим будем очень рады хан рассердился таки разобрало любопытетво пообещал прийти вдова ушла домой хан взял десять телохранителей отправился мать сын кое разместили гостей своей комнатушке величиной суидук нигде видно никаких приготовлений огонь очаге пылал котла видно ждали гостей хан пришел ярость крикнул хозяйке</p><p>задумала посмеяться мной бесетыдница</p><p>развернула вдова гостями скатерть</p><p>хана телохранителей глаза лоб полезли бедной вдовы такие напитки каких самого хана такие вкусные кушанья каких приготовнть ханским поварам фрукты ароматные сочные хан едал таких мать сын раныше казались хану ничтожней мухи стали большими гдазах горы</p><p>вдова упрашивала хана приступить еде мог оцепенел изумления</p><p>хан пришел н ебя гости стали</p><p>пить рядом собой хан посалил сына вдовы пировали самого утра сколько пили сколько ели скатерти убавлялось</p><p>стал хан размышлять заполучить скатерть просил угрожал конце концов выторговал таки скатерть деньги взял ушел домой</p><p>вдовы деньги быстро разошлись доме поселилась прежняя нужда нуждой вернулись нелады ссоры</p><p>сын снова завел лук силки однажды увидел самого голубя который дал скатерть</p><p>моих руках обрадовался юноша прицелился голубя</p><p>голубь говорит</p><p>тебе дал тебе хватило жизнь сумел уберечь</p><p>голубь предложил худого облезлого ишака подумал парень сказал ишак облезлый оп таки голубя</p><p>голубь сказал</p><p>хлестни ишака будут деньги</p><p>повел парень ишака домой</p><p>дороге стал изо сил бить ишака палкой каждого удара ишака сыпались серебряные монеты изумился парень поместил ишака хороший хлев крепким засовом кормили поили матерью ингака давал денег сколько нужно мать сын зажили полном довольстве</p><p>однажды отправился сын поход взял собой ишака иметь рукой деньги переправился реку ин переправился реку дин пересек низменность оставил позади тлебельские леса теснины быстро весь долгий путь утало временн нужно пройти носа рта</p><p>этак вышел могиле отца хана добралея аула глашатай повел дом одного безбородого человека</p><p>здравствуй хозяин желаешь гостя спросил наш путник ведя собой ишака</p><p>здравствуй путник почему желать гостя ответил хозяин недоверчиво посматривая пришельца</p><p>хозяин гость стали расспрашивать друг друга сем</p><p>безбородый повел ишака хлев гость предупредил</p><p>покорми коем случае бей палкой</p><p>хозяин подумал вачем бить палной жердьюь</p><p>хлеву взял длинную жердь которой подпирают ворота всей силой огрел ишака спине приговаривая</p><p>ин дин сказочные реки тлебельснкние леса сосыовые леса северном склоне главного кавказского хребта н дагестане</p><p>случиться тварью отколочу</p><p>посыпались серебряные монеты</p><p>дело воскликнул хозяин побежал искать другого ишака похожего подменив чудесного ишака спрятал надежном месте принялея щедро угощать гостя</p><p>утром болыцими почестями проводил кунака путь кунак торопился базар базаре стал выбирать самые прекрасные материи сэмые дорогие товары торгуясь торговцев уверял ценьги отдаст сию минуту люди думали наверное человек очень богат пе торгуется</p><p>рассчитаться подошел итаку вытянул палкой вдоль спины ишак вздрогнул денег дал люди сначала дивились стали посмеиваться</p><p>виновато бедное животное бъегаь</p><p>ударить ишака палкой дает серебряные монеты сказал хозяин ишака</p><p>ишак дал</p><p>удивленные торговцы забрали свои товары отошли подальше приговаривая</p><p>легко отделались дурака</p><p>некоторые надавали тумаков</p><p>догадался безбородый хозяин подменил осла понурый сыея поднять голову побрел домой дорогу терзалеся дома рассказал матери горя выходили дому целую неделю</p><p>слова наступили черные дни</p><p>снова найти голубя решил юноша вышел луком дому несколько дней ходил таки увидел голубя взял птину прицел голубь понял юноша попал беду сказал</p><p>тебе дали сумел уберечь сделали принял благодарности удержал ничтожный человек ладно возьми палки</p><p>голубь протянул две палки добавил</p><p>стоит сказать ка палки начнут колотить разбору еели скажешь зостановитесь остановятся</p><p>взял юноша палки поплелся домой думая это игрушки</p><p>радостью сообщил матери получил драчливые палки эта очень тебе подходит еказала мать</p><p>сыц решил испытать новый подарок крикнул</p><p>ка налки</p><p>палки колотить мать гулятьло спинам</p><p>сын закричал</p><p>остановитесь</p><p>палки еразу остановились достался настоящий подарок решил парень отправился хану показал чудесные палки удивился хан рассмеялся сказал</p><p>достается дураку откуда палки опи годятся</p><p>больно дерутся сказать ка палки ответил парень</p><p>поверил хан произнес заветные слова палки стали нещадно колотить хан завопил весь крови палки вее били сколько хан кричал наш па неумолим предупреждал дерутся дразнить кричал</p><p>хан бросился колени умоляя остановить палки обещая угодно власть свой богатства</p><p>парень отвечал</p><p>твоя власть пи твои богатства нуж ы возврати мою скатерть</p><p>дам богу дам попросишь воцил хан</p><p>парень остановил палки взял скатерть ушел домой</p><p>избитый хан думал</p><p>видел скатерти ногой ступал двор вдовы</p><p>каждый вспоминал палках пробегали спине мурашки наш парент оставив скатерть дома сказал матери</p><p>кушай матушка здоровье пошел безбородому</p><p>здорово безбородый сказал парень всшел двор</p><p>хозяин приветствовал любезно взял палки рук дорогого гостя</p><p>какие прекрасные палки сказал стал внимательно рассматривать</p><p>палки го говорить ка палки ответил сын вдовы попросил отнести подальше кладовую</p><p>безбородый решил</p><p>проведешь подумаю выполнять твои советы</p><p>отнес палки кладовую вернулся гостю стал угощать развлекать сидели глубокой ночи стали укладываться спать первой комнате уложили гостя второй легли хозяин жена некоторое время хозянн приказал жене принести палки привнесла скомандовал</p><p>ка палки</p><p>палки принялиеь колотить жену те подняли страшные крики вопли гость услыхав это быстро запер дверь находились хозяева убежали палки работали утра</p><p>ради аллаха возьми своего ишака хочешь убери проклятые палки взмолилея хозяин</p><p>гость приказал палкам остановиться хозяине живого места кости поломаны зубы выбиты глаз выколот вся одежда изорвана клочья</p><p>предупреждал сказал кунак поверил</p><p>взял парень своего инака одной палкой погоняя другую опираясь отправилея домой</p><p>вскоре женился построил хороший дом говорят живет матерью женой детьми хочется расстилают скатерть нужны деньги бьют ишака обидит пускают ход палки оказались ценнее</p></body>
   </text>
  </TEI>

  