<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Аварские народные сказки / (Сост., пер. с авар. и авт. примеч. Д.М. Атаев ; Авт. предисл. и типол. анализа сюжетов И. Левин Ил.: Т.И. Алексеева) </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus"> (АН СССР. Ин-т востоковедения). - Москва : Наука, 1972.</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution>РФИИЯЛ</institution>
                <collection>д. 131</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/549104/khunzakhskiy-rayon.html">Khunzakhskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/549105/khunzakh.html">Khunzakh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1937</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Алиханов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_122">
    <body>
      <head>90. Анже-Манжи</head>
      <p>давние времена одном ауле учились муталима жили вместе большими друзьями кончился срок учебы должны расстаться</p>
      <p>друг сказал старший муталимов каждый возвратится свой аул будем редко видеться средство наша дружба прервалась давай породнимся дочь подрастет выдам твоего сына</p>
      <p>младший согласился разъехались домам</p>
      <p>спустя несколько лет младший друзей умер оставил вдову сироту сына</p>
      <p>вначале друг отца ставший муллой часто навещал клялся дружбе верности данному слову временем стал забывать дочь подросла нарушил договор решил выдать замуж сына богатого человека</p>
      <p>временем подрос сын покойного муталима большой озорник забияка</p>
      <p>однажды играл лапту нечаянно попал мячом старуху которая шла водой старуха упала глиняный кувшин разбился старуха рассердилась закричала</p>
      <p>ах негодный осел можешь обижать беззащитных старух позаботился своей чести твоя нареченная днях выходит замуж другого</p>
      <p>юноша побежал домой спросил матери</p>
      <p>матушка скажи нареченная правда выходит замуж другого</p>
      <p>пришлось матери рассказать обо всем</p>
      <p>твоя невеста выходит замуж сына богача вряд кому удастся изменить решение отца закончила мать свой рассказ</p>
      <p>отец желал женился девушке должен выполнить волю должен идти</p>
      <p>дороге настиг сильный дождь спрятался пещере дождь окончился путник вышел пещеры пошел дальше стало темнеть юноша решил заночевать сарае проснулся звуков зурны увидел танцующих людей</p>
      <p>давай веселиться давай танцевать закричали поволокли круг юноша долго думая пустился пляс очень потешил компанию</p>
      <p>ваша очередь сказал юноша устал незнакомцы стали круг начали танцевать держал руках небольших камешка ударял приговаривая анже манжи удивился юноша спросил</p>
      <p>такие стучите камнями такое анже манжи</p>
      <p>белые джинны ответили камни волшебные ударить этими камнями сказать анже захочешь замрет месте скажешь манжи двинется снова расскажи нам держишь путь</p>
      <p>нищий иду собирать милостыню ответил юноша попал сильный дождь сбился дороги заночевал сарае</p>
      <p>дождь говоришь спросили недоверчиво джинны смог попасть сильный дождь намокнуть вся одежда сухая</p>
      <p>дождь говоришь спросили недоверчиво джинны смог попасть сильный дождь намокнуть вся одежда сухая</p>
      <p>это тайна ответил юноша открою отдадите камешки</p>
      <p>согласились джинны передали волшебные камешки</p>
      <p>начинает идти дождь прячусь какую пещеру сказал юноша вся тайна</p>
      <p>поняли джинны человек перехитрил поделаешь уговор уговор</p>
      <p>рассветом покинули сарай вскоре юноша добрался аула жила нареченная услышал звуки зурны увидел веселую толпу спросил дело ответили</p>
      <p>сегодня женится сын нашего известного богача невеста красавица дочь муллы</p>
      <p>разгар веселья юноша труда проник комнату жениха спрятался ночью туда привели молодых гости разошлись</p>
      <p>эй невеста сними сапоги заорал изрядно выпивший жених протянул ногу</p>
      <p>анже сказал юноша стукнул камешками жених остался сидеть протянутой ногой юноша тихонько выбрался дома</p>
      <p>наутро молва случившемся обошла весь аул народ повалил дому жениха</p>
      <p>это колдовство говорил мулла отец невесты</p>
      <p>обошлось шайтанов вторил отец жениха</p>
      <p>старались аульские насмешники строя разные догадки поведении незадачливого жениха вспомнили известном шейхе соседнего аула который задобрить джиннов шайтанов решили послать юноша выступил вперед вызвался сбегать шейхом</p>
      <p>иди побыстрее закричал отец невесты вознаграждением постою добавил отец жениха</p>
      <p>услышав награде старый шейх проворно забрался осла двинулся путь последнем повороте самого аула осел заупрямился шейх пятками бил колючками хлестал осел стоял вкопанный озлобленный старик прибегнул верному способу стал ломать хвост</p>
      <p>анже сказал это время юноша стукнул камешки шейх застыл ослиным хвостом руках</p>
      <p>прибытие шейха явно задерживалось встревоженные отец мать молодых послали людей навстречу вскоре посланные вернулись обо всем рассказали весь народ вышел окраину аула стал упрекать шейха мучит бедного осла</p>
      <p>вспомнили колдунье которая жила хуторе юноша предложил помощь</p>
      <p>быстро уговорил колдунью повел аул дороге нужно перейти вброд небольшую речку самой середине колдунья подобрала подол замочить платья юноша стукнул камешками сказал анже колдунья осталась речке юноша побежал аульчанами стали смеяться колдуньей гадать это насмехается богатеями шейхом колдуньей</p>
      <p>одни говорили покарал аллах жадность жестокость другие наоборот считали это проделки шайтана некоторые называли юношу виновником позора жениха почтенного шейха колдуньи</p>
      <p>отчаянии родители жениха невесты объявили выполнят любое желание избавит такого несчастья</p>
      <p>юноша выступил вперед объявил готов помочь отдадут невесту всем приданым</p>
      <p>мулла богач народе дали клятву юноша ударил камнями сказал манжи</p>
      <p>первым поднялся жених затем шейх выпустил хвост осла последней колдунья перешла речку немного погодя бросились бежать разные стороны говорят бегут сих пор</p>
      <p>юноша забрал нареченную вернулся родной аул зажил славу</p>
    </body>
  </text>
</TEI>