<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Aварские сказкы. Перевод с аварского М. САИДОВА и У, ДАЛГАТ. Составление М. САИДОВА и У. ДАЛГАТ. Вступительная статья РАСУЛА ГАМЗАТОВА. Художник А. БЕЛЮКИН</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Издательство &quot;Художественная литература&quot;. Маскжа 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">У.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Далгат</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_173">
    <body>
      <head>СЫНОВЬЯ МЕЛЬНИКА </head>
      <p>жил мельник мельница хорошая мельник отлично знал свое дело жаловался судьбу рода муке умер мельница досталась трем сыновьям ними возник спор мельницей старших сказали нужно разделить младитий считал вое оставить работать всем троим вместе</p>
      <p>эсе таки мельницу разделили части старший брат должен первый выбрать любую часть</p>
      <p>хочу ходить наш отец бородой муке сказал выбрал мельницу мельничную канаву ия хочу ходить бёлой бородой сказал средний брат выбрал крышу</p>
      <p>сама мельница всем досталась младшему брату</p>
      <p>пусть борода муке брюхо сытым сказал младший взял досталось дележа</p>
      <p>старший почистил канаву средний починил крышу младший молол зерно собирал плату ломол</p>
      <p>долго работали брата старший понял поступил безрассулно выбрав канаву доходы мельницы доставались младшему брату никому сказав бросил лопату которой чистил канаву ушел глаза глядят шел шел одно селение прошел другое осталось позади прошел верхний гвалдай дошел ущелья боришмале ток</p>
      <p>краю ущелья лежал дракон</p>
      <p>здравствуй дракон сказал подошел поближе</p>
      <p>благодарность твое приветет вие проглотил ответил дракон</p>
      <p>посмотрел спросил знает сказки песни сказал знает</p>
      <p>слышал людей которые знают сказок песен съедают звери сказал дракон проглотил одним махом</p>
      <p>среднему брату надоело чинить крышу отправившись той дороге старший угодил брюхо дракону</p>
      <p>младший мог спокойно усидеть дома остановил мельницу отвел воду сторону отправился разыскивать братьев</p>
      <p>попал те места погибли братья встретился драконом</p>
      <p>приветствую дракон таким большим приветом ущелье котором живешь сказал младигий брат твое приветствие сразу проглотил услыхтал ответ дракон задал вопрос</p>
      <p>знаешь песни сказки</p>
      <p>знать знаю песни знаю сказки знаю многое другое хочешь спою расскажу сделаю твоему желанию гордо ответил молодой мельник</p>
      <p>коли расскажи сказку сказал дракон</p>
      <p>расскажу одном условии пока буду рассказывать вымолвишь одного слова скажешь случайно заговорипть сниму полоску кожи птириной локоть сказал мельник</p>
      <p>дракон согласился мельник начал</p>
      <p>имел пятьдесят кобылиц год сильная засуха высохла вся трава кобылицам</p>
      <p>страшно хотелось пить отправился ними реко река покрыта льдом кобылы близко захотели подойти вынул нояса топорик пробил льду лунку снял плеч свой череп напоил пятьдесят кобылиц реке холодно должны мерзнуть ноги подумал пошел устью набрал немного валежника развел костер случился костра большой пожар загорелись реки речные камни вернулся тому месту оставил свой череп топор оказалось топор сгорел топорище череп уцелели</p>
      <p>мельник рассказал это дракон хотел сказать вовремя вспомнил условии промолчал</p>
      <p>оттуда поехал занб топорищем срубил несколько деревьев сделал арбу этим топорищем убил двух оленей съел мясо шкуры развесил деревьях ушел прекрасный день спова пришел это место увидел двух дерущихся пчел сказали поспорили принесет меду подрались</p>
      <p>спор разрешить драки сказал несите мед ая посмотрю принесет</p>
      <p>пчелы стали носить мед обгоняя друг друга несколько дней натаскали столько оленьи бурдюки наполнились краев сказал заготовили одинаковое количество меда спорить долго думая вапряг арбу положил бурдюки медом сел пчелы покорно повезли арбу разу</p>
      <p>притлось хлестнуть кнутом одна пчела остановилась сразу поднял кнут огреть несчастью одним концом кнутовища задел землю подбросило вверх прямо небесам успел ухватиться небесный свод долго висел пока увидел внизу стог сена спустился</p>
      <p>дракон терпеливо молчал дело дошло прыжка небес выдержал</p>
      <p>здорово врешь вырвалось</p>
      <p>сдеру кусок кожи шириной локоть закричал мельник приступил делу</p>
      <p>содрал дракона кусок кожи живота увидел брюхе своих братьев худые бледные живые вытащил трое вернулись мельницу стали работать вместе</p>
    </body>
  </text>
</TEI>