<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/490031/shamilsky-district.html">Shamilsky District</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/561644/genta.html">Genta</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1980</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гасанов</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.-С.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Саидов</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.З.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Абакаров</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ava_rus_27">
    <body>
      <head>72 Ханская дочь и сын вдовы (авар.) </head>
      <p>одном ауле жили бедная вдова сыном однажды сын сказал матери</p>
      <p>надоело жить бедности пойду ка свету попытаю счастья мать согласилась отправился большой город долго бродил парень городу поисках работы встретил одного купца который взял приказчиком лавку юноша работал купец доволен</p>
      <p>приказчик любил погулять городу проходил мимо ханского дворца окна увидела ханская дочь юноша очень красив ханская дочь влюбилась написала письмо которое прислужница подбросила юноше письме парню предлагалось прийти ровно двенадцать часов ночи окно ханского дворца пришел назначенное время дочь хана опустила своего окна веревку юноша веревке поднялся комнату парень дочь хана приглянулись друг другу вместе попили поели весело провели время ханская дочь расспросила парня откуда работа семья родители</p>
      <p>затем сказала</p>
      <p>тебе двести десятирублевых золотых отправляйся свой аул построй хороший дом заведи корову овец купи своей матери хорошую одежду возвращайся сюда подойди моему окну увидела парень той веревке выбрался улицу рассвета благополучно вернулся</p>
      <p>утром отпросился хозяина месяц повидаться матерью мать родственники приезду очень обрадовались парень никому рассказал случившемся вскоре купил центре аула добротный дом обставил накупил всяких вещей приоделся приодел мать сельчане удивлялись поговаривали собой мол откуда бедняка такое богатство</p>
      <p>выполнив велела ханская дочь парень вернулся город прогуливался окнами ханского дворца ханская дочь увидела девушка бросила записку которой написано пришел день двенадцать часов ночи пришел спущена веревка поднялся ханской дочери рассказал истратил деньги девушка очень довольна накормила вновь весело провели время рассветом ханская дочь сказала юноше</p>
      <p>тебе пора уходить найди днем хорошего столяра закажи большой шкаф поместить вещи человека обязательно сделай шкафу отверстия проникал воздух шкаф должен готов завтра двенадцати часам ночи закажи также подводу отвезти шкаф вокзал сдать багаж</p>
      <p>парень спустился веревке утром заказал шкаф ровно двенадцать часов ночи окнами служанка третьего этажа спустила госпожу ханская дочь взяла собой одежду золото серебро драгоценности это положила шкаф сама забралась</p>
      <p>парень запер шкаф отвез вокзал ключи положил карман сел поезд некоторое время вместе багажом прибыл домой парень открыл шкаф оттуда вышла ханская дочь познакомил матерью сказал это жена будут жить вместе никто должен знать привез жену</p>
      <p>юноша уехал город рассчитаться купцом</p>
      <p>жена мать спокойно жили ауле однажды молодой женщине захотелось выглянуть окно это время мимо дома проходил торговец увидев жену парня торговца пораженного красотой закружилась голова едва свалился ног торговец очень влюбился стал наведываться те места дом видел томимый страстью торговец поручил своей соседке разузнать соседка пошла матери юноши начала выспрашивать сыне жене мать нечаянно проговорилась невестка красавица сын уехал город назвала адрес</p>
      <p>торговец узнал нужно послал юноше подложное письмо матери письме сказано оставил мою голову беспутную женщину каждый вечер приходит друг приезжай прогони поскорее</p>
      <p>отправив письмо торговец ждал парень вернется города оскорбленный муж получив такое послание пришел ярость быстро рассчитался хозяином поспешил свой аул</p>
      <p>едва увидев красавица жена радостью кинулась нему слова сказав выхватил кинжал нанес несколько ударов выбросил окно это время торговец стоял окном подхватил раненую женщину руки унес вызвал искусных врачей которые стали лечить</p>
      <p>расправившись женой парень пошел матери объявил изрезал негодницу выкинул улицу мать пришла ужас горько заплакала сказала никакого письма писала жена чиста невинна</p>
      <p>парень понял натворил обезумевший выскочил улицу жены оказалось</p>
      <p>торговец лечил красавицу жалея серебра золота вылечил рассказал правду своей проделке стал заигрывать сказала</p>
      <p>мной поступай болела целых пять месяцев сначала отвези баню бани можешь делать хочешь твоя спасибо тебе спас</p>
      <p>торговец согласился повез баню бане велела раздеться догола сказала</p>
      <p>разденься хочу вместе тобой купаться</p>
      <p>торговец исполнил желание опустила засов убежала заблудилась очутилась дремучем лесу встретились охотника трое влюбились едва увидев стали ссориться</p>
      <p>зря ссоритесь могу женой трех мужчин сказала охотникам пусть каждый выстрелит лука буду женой чья стрела полетит дальше</p>
      <p>первый охотник выпустил стрелу трое побежали посмотреть далеко упала временем девушка скрылась</p>
      <p>стемнело очутилась возле хижины чабана едва увидев влюбился захотелось обнять стала просить</p>
      <p>очень голодна дай сначала немного поесть хочешь</p>
      <p>чабан радостью побежал дровами развести костер вернулся девушки</p>
      <p>утро дошла окраины какого города попросилась дом одинокой старой женщине узнала хан недавно умер идет спор кому занять трон желающие приняли решение завтра выйдут площадь всем народе выпущен любимый ханский павлин кому сядет голову станет ханом</p>
      <p>девушка велела старухе раздобыть мужскую одежду надела отправилась площадь собрались выпустили павлина выпустили опустился голову ханской дочери народ сразу кинулся почестями посадил ханский трон никому голову пришло это ханская дочь переодетая мужскую одежду ханская дочь начала управлять страной</p>
      <p>однажды пригласила художника велела написать четыре своих портрета женском одеянии художник написал дал клятву выдавать тайну портреты развешаны четырех перекрестках возле выставили стражу которой велено слушать говорят прохожие</p>
      <p>первым портрету подошел торговец который оставался бане едва взглянув воскликнул</p>
      <p>беспутная моих руках</p>
      <p>стража задержала повела хану хан посадил тюрьму</p>
      <p>портрету подошел пастух сказал</p>
      <p>беспутная уйду дровами моих руках</p>
      <p>стража схватила доложила нем хану посадил замок</p>
      <p>некоторое время портрету подошли трое неизвестных внимательно посмотрев сказали</p>
      <p>тебе уйти отправились стрелой</p>
      <p>стража взяла отвела хану заперла вместе</p>
      <p>подошел человек увидев портрет горько заплакал</p>
      <p>увидел любимая смерть страшна сказал</p>
      <p>стража схватила привела хану</p>
      <p>отчего горюешь спросил хан</p>
      <p>это жена никакой вины давно ищу нигде могу найти увидел портрет смог сдержаться заплакал ответил</p>
      <p>узнаешь спросила ханша одетая женское платье</p>
      <p>сразу узнал ханша шлепнула голове сказала</p>
      <p>раньше голове ума умнее станешь</p>
      <p>сказав слова наказания выпустили тюрьмы охотников чабана торговца строго наказали</p>
      <p>сделала своего мужа ханом передала дела управлению ханством</p>
    </body>
  </text>
</TEI>