<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сунуна</title>
        <author>
          <name xml:id="AO">
            <persName>
              <forename>Abdulla</forename>
              <surname>Omarov</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno/>
        </author>
        <editor>
          <name xml:id="ED">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
        </editor>
        <editor>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
          </name>
          <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName ref="#ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
          <name>
            <persName ref="#DF">
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date>2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <title xml:lang="ru">КАЗЙКУМУМУХСКІЯ (ЛАКСКІЯ) НАРОДНЫЯ СКАЗАНІЯ</title>
            <author>
              <persName ref="#AО">
                <forename>Abdulla</forename>
                <surname>Omarov</surname>
              </persName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j" xml:lang="ru">ССКГ; Сборник сведений о кавказских горцах</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Тифлись</pubPlace>
              <publisher>Кавказский отдел Императорского Русского географического общества</publisher>
              <date when="1868">1868</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_lbe_rus_52.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
        </placeName>
        <date notAfter="1868">1868</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <date/>
            <placeName>
              <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
              <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
              <district/>
              <settlement/>
            </placeName>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName key="#AO">
            <forename>Abdulla</forename>
            <surname>Omarov</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName key="#AO">
            <forename>Abdulla</forename>
            <surname>Omarov</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change/>
        <change/>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_lbe_rus_52">
    <body>
      <head>Сунуна</head>
      <p>
        Въ нѣкоторой странѣ, въ нѣкогоромъ городѣ, жилъ-былъ царь,
        <pb n="52"/>
         не бѣдный, но и не богатый. У царя была жена пригожая, да и самъ онъ былъ не уродъ; но Богъ не посылалъ имъ дѣтей. Много врачи давали снадобий, старухи ворожили, не мало имущества было роздано бѣднымъ, а наследника у нихъ все-таки не было. Но вотъ разъ, когда шель проливной дождь, супруги смотрѣли въ окно и увидѣли, что на крышу вмѣстѣ дождемъ упало яблоко. Царица подпяла его, отдала одну половину его мужу, а сама съѣла другую.И вотъ черезъ несколько дней царица почувствовала себя тяжелою. Вѣсть объ этомъ распространилась всюду; царь задалъ пиръ на цѣлый городъ: играли бубны, дудки, зурны, барабаны и балалайки; розданы были бѣднымъ большие подарки. Прошелъ затѣмъ день, прошли сутки, прошли недѣлн, мѣсяцы и настало царицѣ время родить. Не помню я, въ какую именно ночь; но только ночь была безсолнечная, когда царица родила цѣлую кучу дѣтей. Считали счетомъ, и оказалось сорокъ мальчиковъ. Бабушка испугалась, а сторожъ побѣжалъ доложить радостную вѣсть царю и, снявъ папаху, сказалъ: &quot;царица родила сорокъ мальчиковъ.&quot; Царь сильно испугался и подумалъ: не къ добру знать такие роды. Онъ сейчасъ жѳ прнказалъ накормить мальчиковъ молокомъ матери, завернуть каждаго въ шелковую ткань и затѣмъ бросить за гору, на покатость.
      </p>
      <p>Волю царя исполнили и бросили младенцевъ за гору, на покатость. Всходило солнце, заходиль мѣсяцъ, протекло много лѣтъ, а о царскихъ дѣтяхъ ни слуху, ни духу. За это время сосѣдний ханъ успѣлъ разбить войско царя, завладѣлъ всѣмъ его имуществомъ — и великий царь нашъ сталъ бѣднимъ человѣкомъ.
</p>
      <p>
        Вотъ какъ-то мужъ съ женою припомнили прошлое и между прочимъ вспомнили о брошенныхъ дѣтяхъ. &quot;Ступай, посмотри, что сдѣлалось съ дѣтьми&quot; сказала жена. Мужъ согласился и на другой депь отправился за гору, на покатость. Шелъ онъ, шелъ, мпого-ли, мало-ли шелъ, и вотъ пришелъ въ одинъ аулъ, что выстроенъ за горой, на покатости. Вошелъ онъ въ ворота, но никого не встрѣтилъ; пошелъ на площадь, и видитъ: сиднтъ тамъ сорокъ юношей. Когда онъ подошолъ къ нимъ, юноши бросились къ нему въ объятия и кричали: &quot;здравствуй отецъ! добро пожаловать, папа!&quot; Отецъ удивился и, накононецъ, опомнился, понялъ, что это его дѣти, и началъ передъ ними извиняться: &quot;Простите грѣшному отцу, дѣти, говорилъ 
        <pb n="53"/>
         онъ, я испугался, когда мать ваша родила васъ вмѣстѣ.&quot; — &quot;Богъ тебѣ простить, отецъ нашъ! что прошло, того не воротишь,&quot; сказали дѣтн и стали кормить его сахаромъ, поить медомъ. Затѣмъ сыновья сказали: &quot;ступай, отецъ, отыщи для насъ сорокъ дочерей, родившихся отъ одной матери и одного отца.&quot; — &quot;Хорошо&quot;, сказалъ отецъ, желѣзные сапоги сдѣлаю, стальную палку возьму, и пойду искать сорока дѣвицъ, родившихся вмѣстѣ отъ одной матерп и одного отца.&quot; Простившись съ дѣтьми, пошелъ онъ домой и разсказалъ женѣ о своей паходкѣ. Мать вскочила съ мѣста, надѣла одинъ caпoг на обѣ ноги и побѣжала къ сыновьямъ. Отецъ же заказалъ желѣзныѳ сапоги, взялъ стальную палку и пустился въ путь искать сорока дѣвицъ. Шелъ онъ, шелъ, высокия горы обогнулъ, узкия ущелья перешелъ, ночью шелъ, днемъ шелъ и на три съ половиною аршина дороги прошелъ. Вотъ, въ одинъ жаркий день, сѣлъ онъ подъ деревомъ, что росло на обширномъ полѣ; вдругъ, невзначай, явился съ противной стороны человѣкъ, также въ желѣзныхъ сапогахъ, съ стальною палкой, и сѣлъ подлѣ пего. Завели они разговоръ и стали другь-друга спрашивать, зачѣмъ и куда идутъ. Незнакомецъ сказалъ: &quot;у меня родилось вмѣстѣ сорокъ дочерей; теперь онѣ требуютъ, чтобы я отыскалъ сорокъ молодыхъ жениховъ, тоже родившихся вмѣстѣ отъ одной матери.&quot; — &quot;А я-то и иду искать такихъ дѣвушекъ!&quot; сказалъ нашъ путешественникъ— и оба они встали, обнялись и, наконецъ, обручили заочно дѣтей своихъ. Условившись прийтп съ сыновьями черезъ недѣлю, нашъ воротился назадъ къ сыновьямъ. Тутъ онъ разсказалъ дѣтямъ о своей находкѣ, и всѣ радовались. Черѳзъ недѣлю отецъ pѣшился отправиться за невтѣстями съ 39 сыновьями, а самаго младшаго, Сунуну, оставилъ при матери. Передъ отъѣздомъ Сунуна сказалъ отцу: &quot;когда ты будешь возвращаться съ невѣстами, ты долженъ будешь идти посреди обширной поляны; тутъ пойдеть на тебя дождь водяной, каменный, будутъ падать змеи изъ воздуха, но ты ни за что не останавливайся тамъ. Если жъ ты остановишься, то меня потеряешь.&quot; — Хорошо, сказалъ отецъ, и вмѣстѣ съ 39 сыновьями пустился въ дорогу. Ехяли они, ѣхали, ночью ѣхали, днемъ ѣхали, доѣхали, наконецъ, до мѣста. Отецъ дѣвушекъ встрѣтилъ гостей дудками, бубнами, пѣснями и плясками. Да что много говорить? Извѣстно, сыграли свадьбу, пировали три дня и три ночи, ѣли сахаръ, пили медъ, и выѣхали наконецъ домой съ сорока дѣвушками. Въ ясный день ѣхали они по той полянѣ, про 
        <pb n="54"/>
         которую Сунуна говорилъ своему отцу; вдругъ черныя тучи затемнѣли на небѣ, загремѣла гроза, засверкала молния — и пошѳлъ дождь, словно потопъ. Молодые стали упрашивать отца, чтобы онъ остановился, но отецъ вспомнилъ просьбу Сунуны и не согласился. Черѳзъ часъ вмѣсто дождя изъ тучъ начали падать змѣи — отецъ и тогда не остановился. Затѣмъ пошелъ каменный дождь, и молодые наконецъ заставили отца остановиться. Они разбили палатки и остановились ночевать. Утромъ, на другой день, когда они хотѣли двинуться въ путь, увидѣли, что огромный змѣй - великанъ обложилъ ихъ со всѣхъ сторонъ. Начали упрашивать змѣя, чтобы онъ отпустилъ ихъ; много говорили, но мало тотъ слушалъ. Наконецъ, змѣй сказалъ имъ: &quot;вы мнѣ не нужны; приведите вашего младшаго брата Сунуну и я отпущу васъ, не то погублю всѣхъ.&quot; Дѣлать было нечего, и отецъ пустился домой за Сунуной.
      </p>
      <p>
        Въ ту самую ночь Сунуна видѣлъ во снѣ участь отца съ братьями. Рано утромъ онъ сказалъ матери, что поѣдетъ на встрѣчу отцу, и пустился было въ путь, но отецъ встрѣтился съ нимъ и разсказалъ все, что случилось. Сунуна упрекнулъ отца за то, что онъ не исполнилъ его просьбы, а все-таки отправился къ змѣю. &quot;Открой свою пасть, проклятый, проглоти мена н отпусти моихъ братьевъ!&quot; сказалъ онъ. — &quot;Не нужно мнѣ глотать тебя и не нужны мнѣ также твои братья&quot;, сказалъ змѣй-великанъ: а вотъ я поручу тебѣ одно дѣло и если ты обяжешься исполнить его, то я тотчасъ выпущу твоихъ братьевъ.&quot; —&quot;Говори свое поручение, проклятый, поскорѣе и отпусти братьевъ,&quot; сказалъ Сунуна. — &quot;3а большимъ моремъ, живетъ царь, а у царя дочь: привези ее мнѣ!&quot; сказалъ змѣй. — &quot;Постараюсь —что могу, то сделаю,&quot; сказалъ Сунуна. Змѣй-великанъ отпустилъ молодыхъ съ отцемъ, а Сунуна простился съ ними и поѣхалъ по противупложной дорогѣ. Проѣхалъ Сунуна большия поляны, черезъ узкия ущелья переѣхалъ, обогнулъ высокия горы, проѣхалъ дремучиѳ лeсa, и вотъ въ одномъ мѣстѣ видитъ молодаго чоловѣка, который, казалось, забавлялся тѣмъ, что пускалъ стрѣлы въ небо. Подъѣхалъ Сунуна, поклонился незнакомцу и спросилъ: &quot;что ты дѣлаешь, братъ?&quot;— &quot;Говорять, посланный змѣемь-воликаномъ Сунуна ѣдетъ: ожидаю его и хочу сделаться его товарищемъ,&quot; отвѣчалъ незнакомецъ. — &quot;Я тотъ самый Сунуна!&quot; сказалъ этотъ—и оба товарища поѣхалп дальше. Проехали они мало, проѣхали много и встрѣтили въ одномъ мѣстѣ человека, который поднималъ большие камни, бросалъ ихъ на землю, 
        <pb n="55"/>
         разбивалъ въ дребезги, и этимъ забавлялся. Подъѣхали они къ незнакомцу и Сунуна спросилъ: &quot;Что, братъ, здѣсь дѣлаешь?&quot; — &quot;Говорятъ, посланный змѣемъ-великаномъ Сунуна ѣдѳтъ, такъ и ожидаю его, чтобъ сделаться его товарищемъ,&quot; сказалъ незнакомецъ. &quot;Я тотъ самый Сунуна,&quot; сказалъ этотъ, и всѣ трое товарищей поѣхали дальше. Ѣхалн, ѣхалн они, выѣхали на берегъ моря. Здѣсь Сунуна нашелъ водолея, который втягивалъ сразу все море въ ротъ и потомъ опять выливалъ его на мѣсто, и такимъ образомъ забавлялся. &quot;Что здесь дѣлаешь?&quot; спросиль его Сунуна. — &quot;Ожидаю посланнаго змѣемъ-великаномъ Сунуну,&quot; сказалъ тотъ. — &quot;Я тотъ самый Сунуна&quot; —&quot;Такъ я твой товарищъ!&quot; сказалъ водолей. Теперь нужно было переѣхать на ту сторону моря, а корабля не было. Водолей осушиль однимь хлебкомъ море, и всѣ они пѳреѣхалп по дну морскому на другую сторону. Затѣмъ водолей вылилъ море на прежнее мѣсто, и оставилъ только у себя во рту про случай 99 кувшицовъ воды. Ѣхали они, ѣхали, днемъ ѣхали, ночью, проехали всего на 1/4 аршина пути, и приѣхали въ тотъ самый городъ, где жилъ царь съ дочерью. Сунуна съ товарищами остановился у одной старухи и попросилъ у ней чегонибудь покушать. Старуха накормила гостей чѣмъ Богъ послалъ, и потомъ спросила: &quot;Откуда едете и куда вамъ добрая дорога, дети мои?&quot; — &quot;Мы ѣдемъ по своимъ деламъ. А что у васъ въ городе новаго и есть-ли у васъ царь?&quot; спросилъ Сунуна. — &quot;Охъ, не спрашивайте про царя, дети мои: это не добро для молодыхъ людей!&quot; &quot;Что-жъ такое?&quot; —&quot;У насъ есть царь&quot;— сказала старуха, после того какъ Сунуна настаивалъ, чтобъ она разсказала про царя — а у царя есть дочь, такая красавица, лучше которой не сотворено на земле. Изъ разныхъ странъ приходятъ царевичи просить ея руки, но отецъ издалъ законъ, что руку его дочери получить только тотъ, кто исполнить три его приказания. Кто-жъ не исполнить ихъ, у того снимають съ плечъ голову. Теперь говорять, что змей-великанъ влюбился въ нее и шлетъ за нею пословъ; но всемъ имъ остаться безъ головъ!&quot; На другой день, ничего не говоря, Сунуна отправился съ товарищами во дворецъ и объявилъ царю, что онъ приѣхалъ просить руки его дочери. &quot;Хорошо, сказалъ царь, я тебе дамь три приказания: исполнишь ихъ—дочь моя будетъ твоею, нѣтъ — я отрублю тебе голову. Сунуна согласился.
      </p>
      <p>
        И вотъ разъ царь позвалъ Сунуну съ товарищами. Онъ указаль имъ на старуху и сказалъ: &quot;Пусть кто-нибудь изъ васъ побѣжитъ 
        <pb n="56"/>
         съ этою старухою, и если онъ перегонитъ ее, то вы останетесь победителями, а если она — то я долженъ буду отрубить вамъ головы. &quot;Я пойду бежать съ старухою,&quot; сказалъ стрелокъ, и они отправились далеко на площадь. Бежали они, бежали, и старуха было ужъ перегнала, какъ вдругъ стрелокъ пустилъ стрѣлу и, положивъ старуху на землю, перегналъ ее. На второй день царь призвалъ Сунумпу съ товарищами и сказалъ: &quot;Сегодня я выпущу изъ конюшни трехгодовалаго бычка: пусть кто-нибудь изъ васъ выходить ему навстречу.&quot; — &quot;Я пойду ему навстречу,&quot; сказалъ каменоломъ. Въ городе все жители заперлись по домамъ, а чтобъ поглазеть на диво, взлезли на высокия башни. Вотъ выпустили бычка. Выходить бычекъ изъ хлева и какъ будто хочѳтъ весь свѣтъ проглотить. Каменоломъ, подпустивъ его къ себе, схватиль огромный камень и ударилъ имъ бычка между рогами. Бычекъ,съ разбитой головой, повалился на землю. &quot;Хорошо, вы победили, сказалъ царь Сунунѣ: теперь остается еще одно приказание; если и это исполните, я отдамъ свою дочь.&quot; На третий день царь призвалъ Сунуну съ товарищами и сказалъ: &quot;возьми чашку, наполненную до краевъ, и полезай съ нею на дерево, а затемъ слезай, но такъ, чтобы не пролилась ни одна капля: чуть прольется хоть одна капля, я отрублю вамъ головы.&quot; —&quot;Хорошо,&quot; сказалъ Сунуна, и съ полною чашкою въ рукахъ полезъ на дерево. Посмотрель Сунуна съ дерева въ ту сторону, откуда приехалъ, и увиделъ, что его мать и невеста оделись въ трауръ и оплакивають его. Тутъ вытекла слеза изъ глазъ Сунуны и упала на сафьянъ, разостланный подъ деревомъ. Царь обрадовался и прнказалъ палачу приготовиться. Но когда слезъ Сунуна и осмотрели упавшую каплю, то нашли, что она не напитокъ, а слеза. Тогда царь сказалъ: &quot;Хорошо; сегодня переночуйте въ этой деревянной комнате, а завтра я отпущу васъ съ дочерью.&quot; Сунуна съ товарищами отправился ночевать въ указанную комнату. Проснулись они въ полночь и увидели, что вся комната въ огне; хотели выбежать, но двери были заперты. Тогда водолей вылилъ взятую про запась воду и погасилъ пожаръ. На другой день царь приказалъ было очистить комнату отъ пепла, но ему доложили, что гости живы н сидятъ невредимы. Царь разсердился и наказалъ донесшихъ. Затѣмъ отправилъ своего визиря посмотреть, но и онъ нашелъ, что гости сидягъ и играютъ на балалайке. Царю ничего больше не оставалось, какъ отдать дочь Сунунѣ. Навьючилъ онъ на катеровъ ея имущество и отпустилъ.
        <pb n="57"/>
      </p>
      <p>Ехали они, ѣхали, такъ быстро ѣхали, что даже летѣвшая птица не догоняла ихъ; много они ѣхали, высокия горы переѣхали, узкия ущелья проѣхали, и на дорогѣ повстрѣчали много конскихъ табуновъ, много бараны и скотины. &quot;Чьи это стада и табуны?&quot; спрашивалъ Сунуна.— Это змѣя-великана, отвечали пастухи.
</p>
      <p>
        Теперь я вамъ разскажу про царевну. Какъ узнала она, что ѳѳ везутъ для змеѣя-великана, сильно опечалилась и стала упрашивать Сунуну, чтобы онъ избавилъ ее отъ чудовища и взялъ-бы ее за себя. Къ тому-жъ и Сунуна влюбился въ нее и самъ сталъ много думать о томъ, какъ-бы убить змѣя-великана. Вотъ, когда они ночевали у одного пастуха, Сунуна разсказалъ ему объ этомъ. Пастухъ сказалъ: &quot;когда ты приѣдешь къ змѣю-велнкану и онъ спросить тебя, какой награды ты хочешь отъ него за услугу, то проси саблю въ войлочиыхъ ножнахъ; онъ будетъ предлагать тебе много богатствъ, но ты ни на что не прельщайся, кроме сабли: этимъ только оружиѣмъ можно убить змѣя, а всякое другое его не беретъ. Сунуна обрадовался и поѣхалъ дальше. Ехалъ онъ, ѣхалъ и паконецъ приѣхалъ къ змѣю-великану. Змѣй принялъ гостей радостно, кормилъ сахаромъ, поилъ медомь и наконецъ спросилъ Сунуну, чего онъ хочетъ себе въ награду. Змѣй предлагалъ ему лошадей, скотъ, барановъ, золото, серебро: но Сунуна ничего не хотелъ, кроме сабли. &quot;Да онѣмѣетъ тотъ, кто научилъ тебя!&quot; сказалъ змѣй и отдалъ саблю Сунунѣ. Сунуна, какъ будто для осмотра, вынулъ ее изъ ноженъ и, невзначай, ударилъ ею змѣя. 3мѣй распался на две половины: одна половина обратилась въ собаку, а другая въ свинью, и обе погнались другъ за другомъ. Сунуна наделилъ товарищей всеми богатствами змѣя-великана, а самъ взялъ съ собою что могъ и отправился съ царевнею домой. Чуть онъ приехалъ, все обрадовались, сняли съ себя трауръ, надели красныя шелковыя платья и сорокъ дней, сорокъ ночей справляли свадьбу. Устроили пиръ великий, пели песни, бубенъ гремелъ, зурна свистала, барабаны били, также не забыли и дудокъ. Сунуна женился на царевне и на прежней своей невесте. Oнѣ сыновей рожали, похожихъ на отца, а дочерей — похожихъ на мать. Такими я ихъ оставилъ и вотъ пришелъ къ вамъ. 
        <pb n="58"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>