<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЯЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 101</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/869470/khurukra.html">Хурукра</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1949</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Хаппалаева</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ю.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Хаппалаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_1">
    <body>
     <head> 6 Унсук (лак.) </head>
     <p>берегу жил жил жил жил имени крепости крепости мимо могущественный моря нарт никто одной осмеливался очень проходить сильный стране унсук</p><p>биржамали влюбится вокруг вышел дней земле земле каппара качагов кем красавицудевушку красивую мать направился очень поселиться посмел прогуляться раскинутый рассердился своей семеро спросил сын такую увидел увидел увидит узнать унсук унсук унсук утром хали хатти шатер шатре шатру</p><p>земле моей разрешил расположиться</p><p>говорят друг друга засмеялись затем качаги посмотрели сука ун</p><p>куски пока разорвали уходи</p><p>говорит разгневался слов унсук этих</p><p>бороться выходите майдан мной</p><p>бой бросил булавой весь вниз воздух выйти вышел головой девушку друг друга жена жить забрал засмеялись землю землю качаг качаги качагов крепости крепость младшему муж нему очереди перебил поднял подошел полюбили пошел приказали руках самому семерых силой собой стали унсук ушел</p><p>время всей дочь иранского объявил пропала распространился слух стране шах шаха это</p><p>дам дочь золотых майдане монет мою найдет накрыть понадобится сколько столько стоящего тому</p><p>большую дворец желания изъявил колдунья награду несмотря никто одна однажды поиски пойти сказала шахский явилась</p><p>господин дочь найду пропавшую твою</p><p>большой веткой взяла вместе воздух время глиняный девушка землю находится некоторое нему опустился поднялся полетел села сосуд сосуд старуха старуха ударила узнала унсука унсука</p><p>день кругом легла лохмотья лужайку осматриваться охоту переоделась плакать плач подошел пошел следующий стал стала старуха старуху увидел унсук унсук услышав</p><p>жалостливо спросил старая тобой унсук</p><p>буду валлах ваш возьми время дом могилы можешь навестить осталась питья пищи пришла ребенком семеро сказала собой сыновей сыновей сынок сюда убили убирать хотя</p><p>волосы время выгнал девушка девушке доверять домой дому настоял некоторое повел понравиться порядок привела расчесывала своем сжалился стала стала стараясь старуха старухой старуху та требовать угождала унсук</p><p>дочь иранскому находится однажды отправился охоту полетела рассказала свой села сказала сосуд старуха унсук шаху</p><p>владениям выйти девушками дочь заставить иначе корабль крепости отправь пределы разукрашенный смогу унсука шаха</p><p>бывает волшебный день колдунья крепость назвала обратно охоте полетела свой села сосуд унсук</p><p>белого берегу боялась выйти девушка девушками девушке девушку день дня долго замка заподозрила конце концов коня корабль корабль крепость моря мужу музыка недалеко окну оседлал остановился откуда охоту пение пение подошла подплыл поехал показала покинуть порог послушать сказать слышались старуха старухе старуху уговорила уговорить удавалось унсук хитрости</p><p>возиться заплакала заранее пороге приготовленным сосудом стала старуха</p><p>девушка делаешь плачешь почему спросила</p><p>плачет притворившись произнесла старуха тихо</p><p>громче достать единственное заплакала кольцо кольцо которое могу осталось память семерых сосуд сыновей упало это</p><p>девушка пожалев сказала старуху</p><p>влезла достану плачь сосуд</p><p>благополучно вернулся веткой взять влезла вместе говоря дал дворе девушкой золотых иран иранского корабль момент монет небо опустился отказываться поднялся сосуд сосуду стала старуха старухе столько ударила хватит шах шаха</p><p>возвращению выдать город готовиться должны дочери дочь замуж назира начали радовались разноцветными свадьбе сторон сына украсили флагами четырех шаха шаха</p><p>белого вернулся весь вооружился высоким гнал горам густым день долинам жену жены искать коня коня лесам опор отправился охоты полям сел старухи тотчас третий увидел узким унсук широким</p><p>белого быстро ехал ехал ехал коня коня коня красивый молиться молодой одному отпустил пастись подъехал подъехал приготовился роднику своего своего сел сказал слез сумерки унсука человек</p><p>весь виду коня коня молодой опор поищи пустил своего сказав скрылся храбрец человек эй</p><p>белый вернулся дома домой конь коня коня которое крепость молитву ночь одежду оделся оружие оставленного повязал погнал полчаса поступку прервал пробегал пробегал провел расстояние сел сел удивился унсук утром час человека черного черную чужого</p><p>белом быстро вечеру вышел каким коне коня коня который майдан майдан недалеко нем нему осматриваться пещерам пещеры погнал подъехал присмотрелся слез стал увидел узнал унсук ускакал человека</p><p>около пещеры сказал спрятался творится унсук</p><p>белом будь возглавлял воины вооружены время встал выстроились вышли дал дальше делать ждать задание заметив каждому коне коне конников коня который насмешкой одеты ответили отряда пещеры подошел подумал предводитель приказал сел скрылся спросил стал строй строю унсук унсука человек человек это</p><p>забери лопаты метлы отупевшие пойди старые хлевов</p><p>вида выполнить подав разозлился сказав согласился унсук это</p><p>белом бился богачей визирей воины вошли врывался всадник город город грабеж дом дома дома дочерей дочь драгоценности золото коне младшую направились ними окружили отбирали отряды пачаха пачаха пачаха самую серебро сражался схватил уничтожая унсук унсук храбро</p><p>белом вернулись воинам девушек добычу коне майдан набега одной оставил отдал поровну прежний разделили собой унсуку человек</p><p>ароматы вдыхая вечера вошел дележа дело домам забавляясь какое конем одну отдохнул пещеру полю поохотился разошлись сказав скакал унсук цветов</p><p>вечеру вошли город город день добычей домам другие другому люди одни отправились отряды пачаху принадлежащий разбрелись следующий сразу те хлевам</p><p>белого белом вернулись воинам воины всадник вышел дворца девушек добычу дом дочь забрал захватил захвачены золото золото коне коня которые майдан окружили отдал пачаха пачаха поделили поровну пошел предыдущий прямо разбили семерым семерых серебро серебро собой сражаться стали унсук унсук утру хозяин</p><p>белом всадник дележа коне сказал</p><p>богатства дня дня должен достаточно жен жизни каждого набегах набеги никто подумает сегодняшнего сегодняшнего совершать тому</p><p>воин вышел доложил отряда</p><p>жены остался</p><p>ответил старший</p><p>подожди позабочусь тебе</p><p>белом всадник коне остались остальные пожали попрощались руки унсук ушли</p><p>белом всадник коне мной пойдем сказал товарищ</p><p>оставь ответил пойду спасибо унсук</p><p>белого белом богато всадник гости душе комнату коне коня настоял нему одну пещеру поели пойти попали прошли своем сели скатерть согласился спросил угодно украшенную унсук унсука хозяин</p><p>направился</p><p>коня ответил поискать пришел сказал унсук</p><p>второй день спросил шел</p><p>вынул груди кинжал незнакомец ножен приставил промолчал своей унсук</p><p>скажешь сказал убью</p><p>белого всем говорит коня обо рассказал удивился унсук хозяин</p><p>буду пойдем спутником твоим</p><p>берега ведя воду воды встретили гладь границ двух доехали доплыли другого ехали ехали женщин затем иранского коней коней коней крепости море морскую морю набирали напиться поводу подошли поскакали пустили разговаривавших рассекая роднику родном своих сели шаха языке</p><p>попросил унсук</p><p>воды дайте нам попить</p><p>вместе воды воды выпив женщин женщины женщины иранского крепость пленницы поздоровались пообщались попросил пошли рабынями родном спросил ставшие такие удивились узнал шаха шаха языке</p><p>весь город женщины лошадей накормили празднику прибран спросил угостили ужина украшен унсук</p><p>город почему праздник украшен</p><p>будут вернулась воду воду выходит дочери дочери дочь дочь женщины завтра замуж кольцо кольцо кольцо кольцо коней лучших надела обратно ответили отдал пальца подавать показала поморщилась понесет пошла рабыне рабыня рабыня рассказала скачки снял увидела унсук унсуку утром шаха шаха шаха шаха это</p><p>войска время выехали вышли джигитовке джигитовку джигитует дочь друг жених завтрака звучала кони конях майдан музыка окна приучены своих сидела смотрела унсук шаха шаха это</p><p>войска встал второго выше доскакал дочери друга дыбы какого конь конь коня недоумение окна плеткой подпрыгнул пришли прыгнул пустил своего смотрели сразу сыновья такие удивляясь унсук хлестнул царя шаха шаха этажа</p><p>быстро весь взлетел воды воинов войска войска вслед грудью девушку дорогу доскакали дочь друг друга друга задержать изумленно иранский коней кони конь конь коня моря моря окна опор оттуда плетью подмышку помчались проложив прыгнул прямо пытались рассекая сами своего смотрели сумел схватил схватить топтали убивали ударил унсук унсука уплыли хозяева четвертого шах шаха шаха шахских этажа</p><p>друг майдан приехали самый сказал унсуку</p><p>дай добычи долю мою</p><p>взял две дожидаясь дочь друг друг левую ответа отдал половины поступок правую разозлился разрубил сабли сильно сказал словам ударом удивился унсук унсук унсуку шаха этим</p><p>выйти готов дав девушку дней должен домам замка кликну кольцо любила место морщиться наказ несколько одно побежала пойдем разошлись сватать сразу стала твое тебе тебе увидев</p><p>велел всем горам горы дальше день дня доехали друг коня одной поехали пришел происшествиям прошло сел товарищ тотчас третий удивлялся унсук унсук унсуком унсуку этим</p><p>белобородый вверх войти встретится дворе дороге дороге дочери живет замок иди нижнего нужно поздороваться попросить пришел руки сообщить старик унсук этажа</p><p>брать девушку дочь золото коня коня моего передай попроси посади предлагать приданое садись своего серебро смей старик старику это</p><p>домой друг коня отправился передал своего унсуку</p><p>борода волочилась доехал замка земле исполняя которого направлении поехал сказанное старика увидел указанном унсук</p><p>возился нему подошел позвал поздоровался приказал пришел саду своего своем сообщил старик старик старшего сына унсук целью</p><p>возьми замуж золото иди пойдет серебро сестре спроси унсука это</p><p>отцу сказал сын</p><p>валлах выйдет замуж какого отец пачаха побила позавчера пойду прогнала спросить сына ходил</p><p>позвал среднего старик сына</p><p>выйдет замуж иди сестре спроси унсука</p><p>говорит средний сын</p><p>вчера выгнала выйдет замуж побила пойду спрашивать сына хана ходил хочу</p><p>братьев бьющая девушка испугался которые могучая подумал сильнее унсук это</p><p>дочери золотом младшему ответил пойду пойти пошел приказал принесенным серебром сестре спросил старик сыну тотчас</p><p>выйдешь замуж имени пришел сватать унсук человека</p><p>брата братья выйду обняла отец отправила отцу рассказать сестра сказала спросил старик старшие удивились удивился унсука услышал хабар</p><p>девушки желаешь кроме сын</p><p>ответил унсук</p><p>девушки коня кроме нужно приготовил</p><p>время девушка девушке домой дочь ложиться настало ответила отправил пора поужинали поцеловал приехали сказал спать спать старик унсук унсуком</p><p>отдохни пока приду</p><p>быстрого вернулись весь воины войско всадники вслед давали девушка девушка девушки дорогу досталось дочь другую думая коней коня коня которому кроется лег майдан майдан мечом многочисленные некоего одежду одежду оделась оделся ожидали окружили опор отдали пачаха пачаха пленницу погнали помчался понял постель похитили похитить прискакала притворившись прошлый разбойники разбойников своим свой сел села спас спит спящим стал те тому узнала уложил унсук унсук унсук унсука ускакала хитрость храпеть широким</p><p>барчалла бешмета взял временем вынул вытер вытирая главарь дал домой домой заметил карман кровь лег меч меча носовой носовой одеяло окровавленный платок платок платок платок полами положил поскакал приехал разбойников свой свой сказав спать стоял сунул унсук унсук унсуку это</p><p>белого брызнул водой девушка коня который красавцем лицо мужскую немного носовой одежду одеяло оказалась платок погодя поднялся пол потеряла потихоньку похитив появилась приподняла пришла родника самым свой сняла сознание спит увидела узнать унсук унсука унсука упала ускакал</p><p>дня домой достигнув жить мирно оставив пришла своей стали счастливыми цели</p></body>
   </text>
  </TEI>