<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на лакском яз.: ЛАМ, 59</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1958</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_18">
    <body>
     <head>95 Лавмарт и Чумарт (лак.) </head>
     <p>братьев гургри двое дорогу другого заработки захватили звали испекли кусочки лавмарт наследство одного оставшееся отправились отца пойти проев разбогатеть решили сыра чумарт</p><p>лавмарт месте ночлег одном остановились сказал стало темнеть шли шли</p><p>гургри мои поедим сыр твои</p><p>согласился чумарт</p><p>брата дороге обеду подкрепились попросил припасами проголодался следующее устал утро чумарт чумарта</p><p>брат дай кусок хлеба</p><p>дал лавмарт лавмарт попросил сказал чумарт</p><p>глаз гургри дам отдать согласишься</p><p>вновь время вынужден дальше кусок лавмарт некоторое отдал пошли проголодался согласиться хлеба чумарт чумарт</p><p>лавмарт лавмарта попросил сказал снова хлеба</p><p>второй глаз дам отдать согласишься</p><p>брату второй выколол глаз дал кусочек лавмарт маленький ослепил согласился трудом хлеба чумарт это</p><p>брата гарапал добрался заснул зашел лавмарт мельницы оставив ощупью разрушенной слепого ушел чумарт шел</p><p>волк волшебной голосов забрались зайдет зверей звери которые лиса медведь мельница ночью оказывается понимать проснулся станет странных туда туда это язык</p><p>медведь сказал</p><p>знаешь лиса скажи</p><p>лиса ответила</p><p>взять видеть глазам дерева знаю которое лист мельницы недалеко провести растет слепого</p><p>волк знаешь медведь спросил</p><p>волк сказал</p><p>белую больную бульоном выздоровеет вылечить дочь дочь зарезать знаю мясо напоить пастуха пачаха сварить собаку тотчас этим</p><p>волк знаешь лиса медведя спросили</p><p>говорит знаю золота медведь мельницы около пещере</p><p>белую выкупил глазам говорили город дерева добрался забрал звери звери золото золото лисой листок названного нашел отправился пастуху пачаха пачаху пещеру пока ползком пошел пришел провел прозрел сидел собаку сорвал спросил сразу утром ушли чумарт чумарт шелохнувшись</p><p>болеет дочь твоя</p><p>говорит пачах расплакался</p><p>болеет вылечить давно дочь корчиться лекарь мучиться постели умереть</p><p>вылечу горюй ждите пачах приду сказал скоро юноша</p><p>видел зарезал знал лес мясо никто отправился пачаху привязана принес сказал собака собаку чумарт</p><p>бульон мясо приготовьте сварите это</p><p>больной бульон взял вновь встала дочери дочь еду зашел здоровая накормил насильно одарил отказывалась пачах пачаха пачаха поела постели приготовили радости родилась хотя чумарта щедро</p><p>брата времени встретил глаза лавмарт немного оба прозрел прошло разбогател своего слепой тому удивлен улице чумарт чумарт</p><p>вновь волк забрался захотелось лавмарту лиса медведь мельница наступила находилась ночь пошел пришли разбогатеть разрушенная рассказал спрятался туда чумарт</p><p>говорит медведь</p><p>золото моей наш пещеры разговор унес услышал</p><p>волк говорит</p><p>белая бульон исчезла каким мяса обладает пастуха свойством собака собаки увел услышал</p><p>лиса сообщила</p><p>дерева листья моего сорвал</p><p>добавил медведь</p><p>давайте подслушивает посмотрим</p><p>вытащили гарапале звери который лавмарта лавмарта мельницу нашли осматривать оттуда разорвали спрятался стали твердил хотя части это</p><p>девушке женился жить красивой стал хотел чумарт</p></body>
   </text>
  </TEI>