<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1957</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Чутуевa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Чутуева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_14">
    <body>
     <head>52 Справедливый судья (лак.) </head>
     <p>аула бедняк большого дрова жил жил жил жил жителям концами концы который лесу продавал рубил сводил счет топки трудом</p><p>бедняк бедняку будут дрова каждый караван леса мимо ними однажды около остановился отдых отдыхать поздоровался предложили продавать проходить рядом сел согласился торговцев торговцы</p><p>бедняк бедняков двенадцать десять дней дров дрова дрова иметь караван мимо покупать привлек продавал проходил рубки стали таких торговцы</p><p>бедняка бедняка вернуть дела дело денег десять дней дрова караван копеек купили куруш куруш куруша лад людей нанял неделю ними отдал полтора пообещав попросил пошел пошли пришел проценты пятьдесят развить расплатиться решил ростовщику ростовщику свое торговцы</p><p>вернуть время десять дней курушей курушей некоторое обязавшись попросил пятнадцать пятнадцать ростовщика спустя</p><p>вернуть двадцать курушей курушей месяц поблагодарил попросил ростовщика сто сто</p><p>большую выгоду деньги оказались очень получил сказал счастливыми твои</p><p>дал обрадовался очень ростовщик слово</p><p>деньги найдутся пришел</p><p>бедняк вернет вернуть время год дал даст мяса некоторое обещая обязательство отрезать письменное попросил пришел прошло ростовщику своего сорок срок сто сто тела туманов фунт</p><p>бедняк бедняка год года нашел прошел прошло разыскивать ростовщик сказать слова стал стал упрекать успел является</p><p>буду давать денег деньги деньги долг несчастье платить потерял приносящие свои твоих</p><p>бегущего бедняк бедняк бедняка быка быка быком быку владелец глаза гнался дело дорогу дошло жаловаться животное кричал лишился напоровшись остановили палкой палку пошел преградил суд суд суда увидел хозяин шел</p><p>бедняк двумя добрались жалобщиками подумал пощадит придет селения судья убежать</p><p>бедняк беременная время выкидыш дороге женщина женщины муж назад ног оглядываясь побежал пошел ребенка сбил семимесячного случился судье шла это</p><p>балхарца балхарцу бедняк болото встретили грязи застрял которого напоминающей осел осла оторвал помочь пути решил стал тащить хвост</p><p>балхарец воскликнул желаю иметь осла отправился суд хвоста</p><p>бедняк бедняк горькой доле дома дорогу думал жалобщиков жена женщина избавиться молодая оказалось помочь помощи пообещала попросил пробрался рассказал своей судьи счастью четырех</p><p>вызваны жалобщики наутро суд</p><p>грозно жалобщиков сказал судья хорошим человеком четырех</p><p>жалобщики обрадовались очень сказал судья</p><p>дайте десять расписку решением согласившемуся согласится суда туманов уплатит</p><p>бедняк дали жалобщиков поколебался расписку сделал сразу такую четверо это</p><p>бедняка вовремя вырезать дал даст долг жалобу изложить каждому мяса нож обязательство острый предложил предъявил ростовщик ростовщику сказал сразу судья судья уплатит фунт</p><p>вырезан вырезать должен излишек иначе недостаток одном разрешаю ровно сделать тебе условии фунт это</p><p>аллах воскликнул вырезать решением ровно ростовщик согласился суда фунт</p><p>бедняка взыскал десять пользу судья туманов</p><p>быка предложил судья хозяину</p><p>базарам быка возьму всем выясни глазом голову дадут две дороже зарежь излишек насколько передам половину походи разрежь тебе тебе целым части</p><p>быка быка владелец двух зарежу пятаков сказал согласился судьей</p><p>взыскали десять туманов</p><p>беременной женщины мужу предложил судья</p><p>бедняку взыщут дай диат жену месяцев младенец младенца мог пользу ребенка ребенок родиться семимесячный семь снова твою</p><p>возразил другим жалобщик жену обычае окажется согласился судьей убивать час</p><p>взыскали десять туманов</p><p>балхарец балхарец видя вопрос дело жалоба оборот ответил ох подумал попал принимает судьи</p><p>моего осла суда убежал хвоста</p></body>
   </text>
  </TEI>