<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">«Фольклор Азербайджана и прилегающих стран»</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus"> под ред. проф. А. В. Багрия, т. II, Баку, 1930 стр. 127.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Дм.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рзянкин</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_22">
    <body>
     <head>9. Сулейман-хан </head>
     <p>бедняка бедняки говорит другого жили кошка кошке кошку могли однажды одного одном прокормить селе собака собака собакой соседству</p><p>жигье лес нам плохое соседка уйдем</p><p>кошка ответ</p><p>пойдем соседка хуже</p><p>будешь нукер предлагает собака сулейман твой хан</p><p>глаза глядят пошли</p><p>беглецы возьмись волк выскочил голодные голодный горы грозно день долго дошли знаю идут идут леса нечего отдохнуть откуда плелись реки серый скоро собрались спросил</p><p>идете откуда</p><p>видит дело плохо пустилась собака хитрость</p><p>всей земли кошку леса нукер ответила сулейман тобой указала хан хозяин</p><p>владения зверей земли идет осмотреть очень прогнать своей свои сердит хан хочет</p><p>волк волк испугался низко нукеру обещал подарки пожелал поклонился принести пути сказал сулейман счастливого угостить уходом хана ханскому хану шепотом</p><p>вон деревьев другим зверям подождите принесли скажу тех угощение</p><p>волк встретил лесу медведя побежал угорелый</p><p>бежишь медведь серый спрашивает</p><p>говорил горе горе леса нам нем непременно нукер ох пришел прогнать сердитый сулейман съест угостить хан хочет</p><p>дрожит заранее захныкал медведь устроить шкура это</p><p>других зверей поищем пойдем</p><p>кабана лису отыскали совещаться стали сулейман угостить хана</p><p /><p>говорит лиса немного поразмыслила</p><p>баранов волк ловишь придумала</p><p>барана больших вместе воды дам дерева деревья жирного кабану котел котел ломаешь медведь наберет пастухов пойдем приготовим принеси притащи самого сломи спички сулсйманхану сухих сюда угощение утащу</p><p>благодарить звери лису обрадовались стали</p><p>ай ай беды век забудем избавила лисанька лютой умница</p><p>барана воды волк дерева достал жирного кабан котел лиса медведь приволок принес сделано сказано спичек</p><p>волка мало медведь спросил угощения</p><p>виду волк кажется невелик ответил сулейман хан</p><p>месту нукером ожидал пошли своим тому хан</p><p>впереди которую лиса налегке обдумывала произнесет речь ханом шла</p><p>звери кошке низко подошли поклонились собаке</p><p>зверей имени лиса предложила приветствовала угощение хана</p><p>видеть готов дерево залезли звери кабан обед па пенек скоро спрятался сулейман хан</p><p>голодные горячее жадно кошка мясо набросились собака</p><p>второпях дерево задрала кошка криком мяу мяу обожглась прыгнула сидел сильно фыркнула хвост</p><p>волку глупая говорил голова дерева испугался крикнул мало медведь медведь насмерть расшибся тебе упал</p><p>взвыл волк волк дерева дерево дороге другое издох испугалась кошка лоб наутек перепугу перескочила полетел пустился разбил сидел</p><p>благополучно дерева лиса норе пострадала свалилась своей скрылась хотя</p><p>больное бросилась вцепилась горя грязь густой жалобно забрел заметила застонал кабан кабан кабанье камыш кошка кошка мышь отгрызла пеньком поводил подумала сунул туда убежал ухо ухо ушами шевелится это это</p><p>нам ой ой сулейман хан</p><p>баранину вернулись дня ели кошка поправились потолстели собакой старым таки хозяевам</p><p>жить лесу просто</p></body>
   </text>
  </TEI>