<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, on. I, Л- № 10</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Л.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ханов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ханов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_45">
    <body>
     <head>79. Слуга кусы </head>
     <p>бедной большими женщины мать одной сказала стали сына</p><p>могу мои позаботьтесь пор постарела работать растила сами сих сыновья</p><p>город давай мать отправился покрикивать пришел сказал старший сын улицам ходить</p><p>наймите слугу</p><p>куса сказал</p><p>наймешься сколько</p><p>год курушей тридцать</p><p>будешь домашнюю исполнять кожу нанялся пожалеешь работу сниму спины</p><p>домой куса позвал пришли согласился юноша</p><p>будешь иди сынок хлев чистить</p><p>буйволов дал день загнал куса лопату одного пе прибрать смог содержалось сорок убирал уголка хлев хлев целый юноша</p><p>куса пришел спрашивает</p><p>почему прибираешь</p><p>могу работа эта</p><p>жалеешь значит куса нанялся сказал сынок</p><p>б жалею знал клянусь куса нанялся сказал тебе это юноша</p><p>забросил кожу куса ладонь самого снял спины сундук шириною юноши</p><p>брат время выкрикивать город начал некоторое отправился улицам ходить юноши</p><p>наймет слугу</p><p>взял встретился куса тех условиях</p><p>бросил время загнал зашел куса куса нему пока прибирал прибрать приказав устал хлев это юноша</p><p>почему стоишь</p><p>жалею клянусь куса могу нанялся ответил очень слугою тебе юноша</p><p>брату бросил куса ремень снял спины сундук</p><p /><p>братьев время город дождавшись кусе младший некоторое отправился попал старухи сын тому</p><p>должен домашнюю исполнят какую кожу куса пожалеешь работать работу сказал смотри сниму согласился спины сынок укажу</p><p>согласился юноша</p><p>братьями дал домой загнал кончить куса куса кусу лопату мысль начал никак повел прибирать прибрать приказал пришла проучить расправился решил ум хлев хлев юноша</p><p>землю лопатой разбил ударил</p><p>дай куса лопату нему обратился</p><p>буйвола дал другую куса лопатой лопату лопату навоз одного потыкал раза разбил рогам ударил юноша</p><p>дай куса лопату навоз очень разбил твердый</p><p>бегать всему городе городу догадался каждую кузнецу куса ломал лопату лопаты лопаты одной осталось пока просить сказал стал</p><p>дам железную запросишь какую лопату любую пожалуйста сделай ценуг</p><p>железной железную кузнец лопату ручкой сделал</p><p>куса принес сказал</p><p>разобьется эта</p><p>взял лопату навоз несколько потыкал сказал юноша</p><p>приберу твой хлев</p><p>буйвола вместе куса лопату одного отошел пошел рог рогам сказал сломал сломал ударил хозяину юноша</p><p>времени дай железная лопата лопату навоз свой сколько сломалась твердый убирал хлев хорошую</p><p>воскликнул городе единственной куса лопата почему сломал такое эта это</p><p>взял жалеешь куса спросил</p><p>юноша</p><p>кончились лопаты оставь сын хлев</p><p>куса сказал</p><p>оставил стал требовать хлев юноша</p><p>куса сделай сделай</p><p>вкусные всякие готовить кусу кушанья наставлял</p><p>всей другое куса свадьбу селение семьей собрался</p><p>буйволов видны головы корми сена сказал слуге смотри сынок хорошенько</p><p>ответил слуга</p><p>идите</p><p>буйволам всем головы кормушкам отрубил положил проводил разложил сверху сено сорока</p><p>вернулся день домой куса спросил третий</p><p>буйволами дела кормил сынок</p><p>вылезут вытащим головы клянусь куса накормил сами сена</p><p>безголовыми буйволами весь вошел завален кусу слова увидел удивили хлев хлев</p><p>головы куса ними сделал спросил</p><p>внимания кусы обратив ответил раздраженный тон юноша</p><p>головы кормушках лежат сеном</p><p>воскликнул головы куса подкладывать покормить приказывал просил резать сено тебе</p><p>вылезали говорил головы приказывал сена</p><p>бранить делать зная куса начал</p><p>жалеешь кажется куса спросил юноша</p><p>жалею сын</p><p>бока буйволиных буйволов время головы который куса кусе начал ножки ножки отрезали очищать палить повесили рядом сидел сказал сушить сын туш шерсти это</p><p>дашь ножку отец</p><p>воскликнул голову какую ножка ножку отец попала раздраженно тебе уйди</p><p>буйвола го голове куса мальчика ножку сказать схватил убил ударив успел это юноша</p><p>крикнул куса</p><p>делаешь мальчика убил</p><p>голове жалеешь кажется ножкой сказал слуга спросил ударил ударить</p><p>вернулся вспомнил девушка дочери дошел забыл знает кирка кирку кирку кирку кладбища кладбище куса ответ ответила отец передал пошел приказал просит сказал слуга слуга слуге собрался спросил сына хозяину хоронить</p><p>рассердившись сказал</p><p>голову кирка лежит мотыжная ох пятка сундуком упала</p><p>вторично отправил слугу</p><p>дочери сказал слуга хозяина</p><p>кирка лежит сундуком</p><p>выхватил голове девушка кирку кирку кусе несла отдал пошел пяткой рук убил ударив</p><p>возвращались домой мальчика похоронили сказал слуга хозяину</p><p>возвращаться выроем вырыть давай девушки домой куса могилу могилу</p><p>испуганно куса спросил</p><p>девушкой случилось</p><p>говорил голове мотыжной ответил пяткой се ударил ударить умерла</p><p>крикнул куса</p><p>делать дом ох сгорел сколько твой терпеть</p><p>жалеешь куса слуга спросил</p><p>жалею</p><p>вернулись вырыли домой дочку кладбище куса могилу опечаленный похоронили пришел</p><p>жене куса ночь своей сказал</p><p>беда беда вдор вещи вынеси жена заснет золото положи постигла самые слуга собери сундук убежим уйдет хорошие эта</p><p>вынесла двор жена сложила сундук</p><p>вещи взвалил влез время вытащил гору жена зари куса куса некоторое ночыо одной около отдохнуть открыл подслушал проснулись прошли прошло разговор самой сели скалы спину сундук сундук туда шли юноша</p><p>день дом жена настал расплакалась сгорел сказала слуги твоего черный</p><p>время крикнул сундука это юноша</p><p>мама плачешь</p><p>вылез крышку приоткрыв сундука</p><p>женщина кричать куса стали</p><p>бежали делал ой</p><p>влез любви сундук</p><p>думать женой избавиться куса слуги стали</p><p>вернемся домой заснет краю куса лягу ночь поделаешь подтолкну проведем сбросим сказал скалы скалы сторону толкни уложим</p><p>время думая жена жену заснули краю куса кусы лег легли некоторое поднялся подождал пока посередине проснулся свалил скалы скалы слугу толкнул толкнул уложив это юноша юноша</p><p>вскочил куса спрашивает сразу</p><p>жена упал</p><p>отвечает юноша</p><p>клянусь куса упала</p><p>кричать куса стал</p><p>беду повстречался</p><p>говорит юноша</p><p>куса пожалеешь</p><p>домой кусу притащил спросил</p><p>братья мои</p><p>голоду давал куса кусочку лежат рассказал сундуком умерли хлеба</p><p>богатства брата братьев братья бросил враг врачей вылечил вытащил достались жить кожу кусу кусы кусы лежали матерью мать поживать полметра попался пригласил сказал снял собрав спины стали туда шириной юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>