<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/797213/pervomayskoye.html">Pervomayskoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Патимат Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Исхакова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1947</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_124">
    <body>
     <head>ПЕСНЯ МУСЫ ПО САЛИХАТ</head>
     <p>армию бедной брату брать введено вернётся видимо высокого выходила вышла гаджи гости дала друг друга ещё ещё ещё ждала замуж замуж здорового который любил любили людей мала маленькая молодого муса муса муса мусы начались наше нашей отношения очень парня переселился племянником пока посватался пошёл прогоняли прогулку решили родителями родственник родственники руках салихат салихат салихат салихат селении селения село семьи сердечные сказав сказали служить снохи собиралось согласие ходила часто чужого шла</p><p>брату взяла выучила вышла год дала дома её жену замуж застала которые лист муса наверное невестка обычное однажды отправил плакали плачете пошла разговор родным родственнике салихат сестру сидели сказав слышала сочинил спросила спрятала стихотворение стихотворение стихотворение стихотворением узнал хотели четырнадцатый шёл это это</p><p>аллах армии брата валлах вернулся вернулся вернулся вернёшься весенняя весёлой вместе время всё город дали дети договор дождь долгое дорогая друг друга душу её её женился женщине жизнь жизнь жила закрылось захотелось землю знал иваново измученную иней исчезла квартире ко которая крепкий лишь ль любившим мельком молодость моё муж муса муса надежд нам намного огне огонь осенью остался отвернулась отвернулась пасмурной пламенно подруга подругу пожениться пора поражённое портит посмотреть похороненного пошёл прах превратилось придавленное прожив простит прощу пусть разговор разозлённый родились родителей родной родня русской салихат своих своё село село сердце сердце сжёг сильный сказал следующей слушайте солнце стала старше строго судите судьба сёстры т теряю траву туман туманом увижу увижу уехали умер услышьте успокоить утренний фортуна хотя цветах чужбине чёрным</p><p>время вспоминая говорит дибир друг историю моего моему моему молодость мужа мужу мужу нам правда прекрасное рассказал такую ходит часто человек</p></body>
   </text>
  </TEI>