<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомеднур М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Иманалиев</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1953</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_41">
    <body>
     <head>ЖЕНЩИНА-ШАЙТАН </head>
     <p>бедно бедноте большое вечером вставал голодал доме еды женщина жил жил жил имея ковыль красивая лежал лежал нужде однажды очень пожилой появилась разрушенном село стелив тиндинцев углу человек</p><p>ауле богаче брака действительно делаешь дети договорились еду еду ел её женился женишься женишься женщина женщине женщины заключения затем здравствуй здравствуй лежу людей люди люди наедине назад накормила начал нечистых никому никто ноги ночь ночь одним оставив остались ответила повернутые пожениться приведёт принеси принесла принесу пришли разбогатеешь разглядывать расскажешь свадьбу сил сказала сказала сказала следующую следующую словом спросил сыграли тебе увидел ушли хорошенько шутишь</p><p>буду вечерам готовить днём еду муж никому одежду приходить рассказывай стирать тебе</p><p>восемьдевять дней мужу однажды прошло сказала</p><p>вечерам годекан дома книгу могу можешь начнут негодность пойдёшь приведённое разгадать разгадывать рассмотрев расспрашивать сворованное скажи скажи содеял тайны</p><p>вола вола говорил даст денег любую людям людях одного плату своровали скот тех узнать украл человека</p><p>мол муж немного разгадывать сказал тайны шайтанки</p><p>валлах вол дам денег находится своровал сказал сумму тебе угадаешь хозяин хорошую</p><p>вернулся домой жена жена жене мужу поведал пришла сказала случилось стемнело</p><p>вол воры десять завтра завязан некотором прибудут резать сарае утра хуторе часов человека</p><p>вол вола воров воры десять завтра завязан мол нашёл поймал пошёл прибудут пришёл рассказал резать сарае такомто твой утра хозяин хуторе часов человек</p><p>вечерам вечерам видимая всё всём выпивать деньги дом дочь другому друзьями жена жена жена завёлся зажил знает люди матерью мать молва народе начал нечаянно нечистых обо одним охмелев получал построил похожая припеваючи приходила приходить пришла проговорился разбогател разбогател разболтал разговор разнеслась рассказал рассказывает рассказывал расспрашивать росла сидел сил скот словом случае стали стемнело уходила хороший человек человек это ясновидении ясновидящий</p><p>выдержать жизнь зажиточную муж смог упрекнула</p><p>валлах выпил допустил жена муж разболтал слабость сознался такую</p><p>всё дня жена кончено нами нему пришла разгласил сегодняшнего сказав тайну ушла это</p><p>говоря дом избивали итоге каком ковыля людей люди люди мол начали нему обманываешь обнаруживали отправлял попало постель разрушенный раньше скатился состояния сюда туда указывал указывая упрекая ходить человек</p><p>бедность бедные богатства богатые говорят люди перетерпят поэтому старожилы</p></body>
   </text>
  </TEI>