<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Патимат М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Нурудинова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1957</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_13">
    <body>
     <head>ТРИ СЕСТРЫ И МАЧЕХА </head>
     <p>времени девочек девочкисиротки дочери дочери женой жили жилибыли мать муж одни остались отец прошло родились рождения скончалась третьей тужили этих</p><p>вскоре дочь женился женщине жены мачеха невзлюбила новой отец падчериц родилась своих</p><p>б ветками всем выкопал девушек делать домой домой дочерям дочерям дошёл думал заметно каждой лес леса лесу накрыл одной отвести отец отец пойдут положил придя пришёл размышляя сверху сегодня сказал собирать травкой трём хворост шёл шёл яблочку яме ямой ямы</p><p>вместе девочки дошли отец отец отцом пойдём пошли сказал сказал ям</p><p>армию армию благодарность братья братьям везде вернулся видимо вместе возьмёт вон вошли времени всякие всё вытерпев голод голод две девочки девочки девушек девушка девушка девушка девушка девушке девушки девушки дерева держащих дом дом дом доме достаточно дошла думали еды ели ели ещё её желает женился жену жены жили забрали закрыв землю землю землю змеи змею имелось исполнено коней коней кони коням конями кормили которая которых красивы красивый мать мать мать месте младшей младший молвила назад найти написали наутро начали нашли ночь ночь обнаружила одного одном оказывается оставив ответ ответила отец отец отправил перебить побежали побежали подойдя поев поймала полное понравились попросила послание почему появился призвали прилетела провели провести прогнали прогнали проголодались происходит прошло птица птица птицу птицу разной раньше решили родился родился родители самая самого самый самый сарае сегодняшнюю сестры сказать следить слишком смотрели собрались спасение спасла средней средний ставили ставим стали старшая старшая старшего старшей старший стойло стойло столько съесть сын сын сына сыном сыном сыном сыном сыну те трём трёх узнать уйти укромном упала упали упали успела утра ушёл финики фиников хозяев хороши хотела хотела хотелось худеть худеют чегонибудь чём шла шла щенок этим этими этих этих яблоки ямах ямы яств яства</p><p>валлах высоким годовалый девушка девушки девушку день дома дошли здоровым край краю оказаться отвела отцовского отцовского отцовского очень птица села села сказала стал статным сын хотелось</p><p>вначале вошёл времени дней дом мальчик молодцем скитались стал сын тому</p><p>алейкум алейкум асаламу ва молодец откуда поздоровался пришёл салам</p><p>девушки дочери которую лесу оставил отец спросил сын твоей</p><p>армии вернулся дочь друг друга её жить заплакали люди мать мать мол муж нука обманули обняв остались ответил отец отец отслужив отцом приведи привели рассказали родился родилсято родители сказав сказал сын твоя улице щенок</p><p>детей домой другие ещё жену жили жили искать мире мире народили пошёл привёл своими семьями согласии согласии сына сёстры троих</p><p>закончилась мешок порвался сказка</p><p>говор сантладинский</p></body>
   </text>
  </TEI>