<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Наида М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Баширова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1975</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_23">
    <body>
     <head>ВОРОН МОЛЛЫ НАСРЕДДИНА</head>
     <p>ворона воронёнка воронёнку воронёнок воронёнок время выкинуть вырос дворе день дома домой забрал захотел кинул котом лекарством молла молла намазав насреддин насреддин незаметно незаметно обнаружил остался печь пожалел потрепанного превратился привык принёс прошло прошло прошёл рану улицу</p><p>ворон ворона выйдя выходил двор двором дерево дома живи которое крыльцо лети молла молле моллы насреддин насреддина насреддину нему около отпустил подлетал покрутившись привыкший росло самостоятельно сказал спустился</p><p>беседовали ворон ворона годекан коровы которая молла моллы мужчинам насреддин насреддина недалеко однажды паслась плеча плечо пока посадив пошёл прямо сел сидели слетев спину</p><p>видите ворона ворона дичь заметил корове которую ловкость моего молла насреддин неё подойдя поймал сказал смотрите снял сокол тихонько</p><p>ворон впереди дичь добавил домой корову которую молла насреддин погнав поймал пошёл это</p><p>годекан домой домой коровой корову коровы люди молла назад насреддин нему погнал поисках приметами пришёл пришёл своей сидевшие сказали скотину такимито требуя хозяин хозяин</p><p>дичь дичь её знаешь корова корову коровы которую крепко молла насреддин обычаев откуда охотнику поймал пойманная полетев принадлежит прогнал сел сказав сокол сокол схватил твоя хозяина это это</p><p>вёл дело закончилось моллу мулла мулла назначить насреддина пригласив пришлось процессы раньше спросил ссорой суд судебные</p><p>буду вечно возвращаешь вынесёшь выходит десять здравствовал каждый килограммов килограммов корова корову коровы людей масла масла месяц месяц молла молока мулла насреддин полагалась почему приносить пять разговор решение сказал слушай суда тебе хозяину</p><p>губу даром идёт которое маслу мулла обрадовался очень раскатал</p><p>готовить домой домой иди масло моллу мулла насреддина остальном отправил позабочусь сказал</p><p>дватри дня коровы моллу мулла насреддина пригласив провёл суд хозяина</p><p>закону молле мулла насреддину нашей полагается сказал скотина традиции</p><p>день день духу маслом моллы мулла насреддина неделя нему отправляет пришёл прошла прошёл своего слуху сына</p><p>аккуратно взяв килограммов коровьим котором кувшин масла масло место молла мулле навозом наполнив насреддин оставшееся отправился положив помещается пять сверху</p><p>доставить забывай масло месяц молла мулла насреддин пройдёт сказал следующий</p><p>доставлю каждый кувшину масла месяц молла мулле насреддин ответил переживай такого тебе</p><p>вопрошая запачкалась запустил коровьим кувшин кувшин макая масло масло масло молла молла мулла навозом наслаждением насреддин насреддин начал непонятный палец пальцами поглубже положив потянул почувствовал привкус проверить разадва рот рука скользнув ушёл это</p><p>злости лопнул молла молле мулла мулла насреддин насреддину немедленно отправил пришёл сказать сына упрекнул</p><p>дело дошло коровий молла навоз насреддин принуждаешь это</p><p>валлах вечно ворона времени второй дичь ешь здравствовал корова коровий молла мулла навоз насреддин начал ответил подтвердил пойманная принуждаю сделал соколом чёрного</p></body>
   </text>
  </TEI>