<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Зумруд П.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1971</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_107">
    <body>
     <head>СВАТАВСТВО КУРМАНГАДЖИЯВА</head>
     <p>афганистана вдов видимо вызвал выпил выпил готов дальней двор делают доброжелательный ещё ещё жениться женой женщин какимто которая курбанчиев курмангаджияв лет маликат мужчины начал немного непредвиденным обстоятельствам обычно огонь отправился очень очередь первую пока постучался прошёл разведённых развёлся решил родственнице свататься своей сел семь сквозь составлял составлять списку список список спросил старше хотя храбрости человек чувством это юмора</p><p>второй выйдёшь выйдёшь выйдёшь вытаскивает говорит ещё её замуж замуж замуж кармана курмангаджияв маликат маликат маликат нагрудного нему обводя обозлённый ответила ответила ответила отказом ручкой свой список спрашиваю спрашиваю третий третий</p><p>вычеркиваю маликат первая списке</p><p>время говорит дай дня курмангаджияв маликат подожди подумать хотя</p><p>время вычеркнул думать жених незадачливый ответил пока раза списка спрашивал</p><p>имя конце маликат моё напиши поживёмувидим сказала списке</p><p>курмангаджияв напишу обидой ответил ушёл</p><p>билал впереди время вслед дать дома дошли дразня её записать имя которая курмангаджияв курмангаджияв маликат маликат маликат ними односельчане отец поведала подошёл понимая поняв продолжал пьян размышление родителей своём следом следом случившем случилось смеялись снова спор спросил стоять твёрдо улице упрашивала упрашивая услышав шла шли</p><p>брата вычеркнул дочери запиши имя мать моего мужа нука отец поддерживая потребовал почему снова троюродного унималась</p><p>всё глядя держа курмангаджияв листок маликат напишет отвечал руках смеялась списком сюда туда ходил это</p><p>бедный вдов вторая выйти детей женщин замуж курмангаджиява находились обошёл одна отвернулась отказалась отказаться отклонила предложение причин пьёт разведёнок разных сказав сказав сказав списку также третья трое тысячи</p><p>второй день дня жене женившись жила которая курмангаджияв покажу пошёл пригрозил рассказал родственника своего случившемся соседству язрап</p><p>буртунай готовься ехать жену завтра мной найду пообещала тебе</p><p>буртунай годекане которые нашли окраине поехали пораньше села сидели старожилов утра</p><p>алейкум асаламу буртуная джамаат поздоровался</p><p>алейкум ва визит джигит ответили разрешим салам силу сказал твой</p><p>б вдова жениться курмангаджияв найдётся отказался разведёнка сказал хочу</p><p>сказал старый человек</p><p>будке вон далеко женщина идти очень придётся продаёт разведённая согласишься тебе той хлеб хорошая</p><p>буртунайскую буртуная видимо видишь возвратился дня женой жену имени королеву курмангаджияву маликат молодой предначертала разият село сказал судьба</p><p>вместе воспитывая детей дочерей дружно живут получилась своих семья сына трёх хорошая</p><p>благодатной брата братом двоюродного двоюродным двоюродных деверем детей дети достались достались женщиной живут закончился кого кого мире мужа мужей мужья оказалась октябрьское очень падчерице поженила разговор разият свела своего селении сестёр согласии эта</p><p>б воздаяние встрече вышла грех курмангаджияву людей маликат наверное нам отказав получу сказала тебе этих</p></body>
   </text>
  </TEI>