<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Аида Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдуллаева</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1985</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_19">
    <body>
     <head>ПАДЧЕРИЦА</head>
     <p>времени дня дочь женой жили муж поженились прошло родилась</p><p>болезни болела воду вскоре встать выгнала девочка девушку дома доме дому дочь дочь дошла её её жена женился искупала которая которой мачеха могла недолюбливала однако одной осиротела падчерица падчерицу попросила постели прибралась принесла родив родилась слегла старушка старушка старушки та тяжёлой умерла шла шла</p><p>веником девушке дотронуться коль моего моё помой сказала старушка тебе тела тело</p><p>везде воду вытерла девушка душистым искупала мылом надела неё одежду полы прибрала принесла руками сказала собралась старушка старушку уходить чистую</p><p>белый возьми дойдёшь домой красный красный крыше открывай пока сундука</p><p>богатства взяла всё выгнала девушка девушка деньги дойдя дома домой домой достанутся дочь дочь дошла её забрала золото изумлением красный мачеха мачеха надеясь неё обувь одежда открыла падчерице падчерицу пошла разные самой сиротке сказала смотрели старушка старушки сундук сундуке те ткани той шла шла это</p><p>веником еду искупай мою одежду приготовь стирай</p><p>веником всё выполняла дочь желала искупала мачехи наказывала очень получить ради сказала собралась старушка старушку сундук уходить хотя</p><p>белый возьми дойдёшь домой крыше моей открывай пока сундук</p><p>белый выползли девушка дома дома дочерью дочь дошла забрав застала змеи мать мать огромные открыли отца сундук сундук сундука съели ушла</p></body>
   </text>
  </TEI>