<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/480804/tsumadinskiy-rayon.html">Tsumadinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/548978/khvarshi.html">Khvarshi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2009</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Хава У.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Усаматова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1935</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_2">
    <body>
     <head>СЫНОВЬЯ КУЗНЕЦА</head>
     <p>вкладывал двое дело деньги душу жили знал знали кузнец кузнец мастером недостатка одном получал поэтому работы руки своё селе сидел сыновей сыновья хорошие чём</p><p>бездельничал бездельничал брат брата братья вдвоём время время всему вскоре всё выполнял деньги днями днями днями задания кузнец купит куска ленив любознательным младший младший младший надев научился научить однажды остались остались отец отец отец отец отец поев послушным постепенно приготовит просил работает работал ремеслу своему сказал сказать смерти смотрел становились старался старел старше старшему старший старший сын сын сыновей сыновья умер хлеба целыми целыми целыми шло</p><p>бездельничать будешь вместе деньги днями каких мной нужны пор работай целыми</p><p>аккуратную брату деньги запачканной искать копейки которую люди младшему одежде ответил пойду получать приличные работать работу села ушёл ходить хочу</p><p>беспорядок быстро ветер видит внутрь города густой долго дом дома доме домик дорога дороги других еду зашёл искать какихто карт комнаты коротко короткой которой крыше лавку лес лес метлой напрямик начал немного неожиданно ночь отдохну охотники поднялся подумал посмотрел посмотрел пошёл пошёл пришёл проведу проникал проём развилку самый свет сегодняшнюю села середину спрятался спустилось старуху стемнело сюда тропой туда убирали увидев устал ходили целей чтото шла шёл шёл шёл юноша юноша</p><p>доме запах карт комнате кружилась моём откуда откуда причитая старуха человеческий</p><p>молодому наконецто приблизилась принюхиваясь человеку</p><p>ест идёшь карт людей нары поди позвала посадила рассказывай спрятался сюда та юношу</p><p>будешь валлах город денег деньги должен дорогу еду заплатить заплатить иду искать кузнеца ночлег нужны ответишь ответишь ответь отпущу отпущу пока покажу правильно проса работать работу сказал сказал сказала старуха сын твои тебе угадаешь юноша</p><p>испугался кузнеца подумал разозлится согласился согласиться сын убить</p><p>быстрое вопроса звёзд земли карт небе ответы ответь отпущу послушай самое свете середина сказала сколько старуха угадаешь</p><p>год день думал думал думал загадки месяц неделя отгадал пришлось прошла прошёл прошёл работать сколько сменил старуху юноше</p><p>брат брат брат брат брата весточки взял высидишь год дорогу думал еду жив месяц младший младший неделя одежду отправился поиски пойду послал пришёл пропал прошла прошёл прошёл путь решил сиди сиди</p><p>вниз время город деревьев дороге дошёл захотел идут которой лес леса медведя место нашёл обеденное передохнуть поесть послышался посмотрел пошёл присел пришло стон стон тени увидел удобное упавшего шёл шёл шёл это яму ямы</p><p>бедный вай выбрал дерево деревьев коекак попал потащив потолще причитая сбросил среди сюда туда упавших яме</p><p>вслед голодный закричал медведь медведя отсюда подумал спас съесть убегающему убежать человеческом языке</p><p>бойся голодной детёныш идёшь ищешь лесу плохого расскажи сделать сделаю смерти спас тебе хорошее хочу человеческий чтонибудь эй</p><p>бывают вещи вспомнив заговорил медведь медведю немного отец очень парень рассказывал свете сказал удивился удивительные успокоился учил человеческом чему языке</p><p>брата искать ищу который потерявшего пошёл работу</p><p>брат валлах видел заставляет карт которого медведь молодого наверное одного очень парня пойдём посмотрим похож работать сказал старуха твой</p><p>бородатый брат брат брат брата брата брату взял время вышёл голодному грязной долго дому дому еду ел заплакал карт кинулся кувшином лешего медведем медведю медведя месту минуты младшего младший мужчина наблюдать некоторое обнял обрадовался обросший обычно одежде одеждой одетый опрятно оставшуюся отдал отправился оттолкнул очень парень первые поблагодарив полдень попрощавшись похожий пошли присмотревшись пришли руках своей сказал сначала стали старой старухи старшего старший сумку тому увидев узнал узнал шли</p><p>беги беги держит карт отпустить отсюда старуха</p><p>брат держит дыхание карт младший переведи подожди подожди попал почему произошло расскажи спокойно спросил старуха сюда тобой</p><p>брат брат брат всё дорогу загадки загадки задала заставила искал карт карт короткую младшему младшему младший накормила научил ночлег отвечать отгадать отпустила плату попал послушав потребовала пустила работать рассказал рассказал старухе старухе старшего старший старший тебе</p><p>быстрая веришь веришь вещь вовторых волос втретьих голове дом её звёзд земли измерь мысль небе неё посчитай самая свете середина скажи скажи скажи сколько сначала столько это</p><p>берег брат брат вернулась говорит домой её карт карт кузнеца младший накормил наступила ночь ответами отправился отправился реки старуха старухе старший сын такими</p><p>быстрая веришь веришь вещь вовторых волос вопервых втретьих говорит голове дом загадки звёзд земли измерь карт мысль небе ответы парень посчитай расскажи сама самая свете середина сказал сколько старуха столько твои твой узнал узнал это этому</p><p>дал дорогой иди карт ответы отпустила отсохнет очень подсказал подсказал пусть своей сказала тебе тебе уговор уговор хорошие язык</p><p>брат брату братья вместе говорят денег дома домой женились живут жили жить заработали искупался каким лет мире надел несколько одежду побежал побрился подстригся пор построили пошли прошло радостно раньше реке своему сих согласии стал стали старший счастливо таким тех хорошие чистую</p><p>говор хонохский</p></body>
   </text>
  </TEI>