<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Абдула О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шамилов</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1930</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_5">
    <body>
     <head>УМНЫЙ НУКЕР НАВАЙА </head>
     <p>детей жил имени который ловким навай обучает одинединственный отвёл сказал сын сын сына умным хан хана хану хотелось человеку</p><p>быстро вах вернулся вопрос время всему всё дня домой жалея животных задам закончится кого кости людей мои мясо мясо научился несмотря нужно обдумывание обучать означало отведу ответишь ответишь отец отец отправлю плохим пока прошло птиц самым свете сказал среди среди среди считать сын сын твоё тебе тебе теле туда усвоил учиться учёбу хана это</p><p>второй день день день думал думал который молодого отгадал парень парня пахал пошёл пустыре пустырь такого третий увидел целый</p><p>валлах вопрос вышел делаешь задал лишился могу надежде найти найти нему никак ответ отец подойдя поможет попал портить пустырь сказал спросил сын сын сюда ума хана хана</p><p>научил ответ отцу скажешь скажу тебе</p><p>договорились пахарь сказал</p><p>ворует животных который кур людей птиц свинья сплетник среди среди среди это ястреб</p><p>гордостью доложил дом домой зайдя знает ответ отцу пошёл</p><p>который молодой назвать ответил ответил отвечай отец отец отцу парень пахарем пахарь пашет подсказал помог послали потребовал предложил привели признался пришёл пустыре расспрашивать сказал стали сын сыну сыну узнал упрёком хана юноша</p><p>бывшие валлах встретил выдал дворца добились договорившись долго искал както конце концов моложе наговаривать надавил невзлюбили нукером нукером нукеры ответил отец отцу пахарь пахарь пахарю пахаря почему пришлось прогнал прожить работать работу рассказать своим сделать сказал собой стал стали старца сын уговор умнее хан хан хана хана хану хотя хочу</p><p>алейкум алейкум асаламу ва валлах время давай дело дорогу дошли ищу какоенибудь которое лесополосы направляешься некоторое парень пожилой прибыль приносить пути салам сказал согласился сократим счастливого тебе человек шли шли шли шли</p><p>говорит говорит дошли ещё жеребёнка жеребёнка интересно коня коня молодой найдёшь несъеденная несъеденной ответил отругал очень парень парень парня пеший пожилой пожилой пожилому пожилому полей привести пшеница пшеница пшеничных разозлился собранная спросил съеденная съеденной тебе устать человек человек человек человеку шли шли эта</p><p>вечерело дом домой дошли душе завёл зашли комнату отдельную парень парня повёл пожилой пожилому села сказал старика хотя человек шли шли</p><p>дочь еду немного передохни принесла распоряжусь</p><p>бестолковых видно гостя дороге дочери дочери дураком дураку ещё жеребёнке коне короткой которого которую которых называешь несъеденной нигде отец отец отец парня перекусить поведал пожинали почему привёл принеси пшенице разговорах сказал съеденной тому чтонибудь</p><p>беседовать брали брали брать вещи встретил гость долг дорогу дурак дурак жеребёнка зимой значит идти коня купил означает означает отдай отец отец очень очень палку поймать посох приятном пшеница пшено пятак скажи съедена съедена съедобные твой укоротить умного умный устать хозяева человек человека это</p><p>дочери дочери дыню дыню купил отдал отдал отец отец парень парню передал передал пошёл пошёл принес просьбу пятак пятак сказал старику</p><p>бросила вынесла двор дольки дочь дыни дыни дыню извлечённые кожуру козе курам отдала отделив отец отца принёс разрезав семена сказала смотри угостила умник</p><p>быстро вместе время вышла девушка девушке делают дочь дочь друг другу ели комнаты некоторое отец отец отец отец палец пальца парень парень парень поев пожилому показал показала получилось понимал понял приглянулись сказал сказал сколько человеку</p><p>выдать дочь согласился стать сыном твоим хотел</p><p>дочери моего недостаточно нужно отец получить сказал согласие согласия</p><p>её ответил парень получив просил согласия</p><p>видишь впервые её получил согласие спросил старик</p><p>возлюбленного возлюбленный ели жених жениха одна одна означает означает палец пальца показал показала это это</p><p>девушки доволен достатке жить мастером обрёл оказался отец парень пышную руки свадьбу согласился стали старик сыграли сына трудолюбивым хорошего</p><p>завершается сказка</p></body>
   </text>
  </TEI>