<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/548960/khvayni.html">Khvayni</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010г</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Махмуд С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Силахудинов</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1973</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_74">
    <body>
     <head>СКАЗКА О КОТЕ, КОТОРЫЙ ОТПРАВИЛСЯ ЗА ДОБЫЧЕЙ </head>
     <p>бьющимся вверх ветром вместе вместе вниз вниз вниз время вскочил выйдет выйдя вышёл горы дальше дерева дерево дерево добычей дошёл дрожа другую думая ещё живот жить залезть замерзая занесена зарычал зашуршала испугавшись кабан кабан кот кот кот кот кот кот кота котом которая которая который кустах лежал лежал лиса лиса листва листву листвы лису медведь медведя места мужского нападают напуганный напуганный наткнулся нашёл однажды отправиться отправиться охоту очередь поджав подружились подумав поляны поляны поняв поразмыслив постарался пошёл пригласила приготовив прочь прыгнул прыгнул прямо прямопрямо пустился разветвления решили сверху сверху села сердцем сидел снизу стемнело сторону сторону страха страха страха трапезничала ту убегающий убежал ужиная упал условились утра хвост холму холоде хорошего хрюкая чуду чуду щитовника это это</p><p>благодарила большого большой большом большом бывает вместе волк волк волк волк волк волк волк волк волк волк волка волка волка волком вся всё второй вытащил вытащили гадая гделибо герейхана говорить говоря голову горы густым дальше делся добудет добычи долго долго дошли еду её жив животных жизнь жил забудет задерживая задумала зайца зайца зайца зайца зайцем заметила заросла заяц звать земле знал изпод изумляясь иметь кот кот кот которая который который кустарниках кустарником лакомились лежал лесу лиса лиса лиса лиса лиса лиса лису лису лисы льстила месте местность микаиловских мол мужского мужского насекомых находил начала неужели неё нижней обитает обманула обманула обмануть обнаружил оказывается оставил остался отойдя отошёл очень побежал подвоха поймал пойманным поляне помощь похитив пошли пройти прыгнув птиц разинув рот сердечно склон склона склоне склоне следила спас спасать спозаранку стороны сук сук сука сунув та теневой тому третий трудно убитого умирает упал утащил утруждая хитрая хотела хуторов чувствуя щитовника щитовника это</p><p>бывает вах виду возвращаюсь волк вроде добыча души единой зовет исчезает лиса лиса никаких подумал пока послежука появилась проблем эта</p><p>благодарности видна волк волк волк волка выслушивать детям добычей добычу добычу её заодно кота который лиса лисе лисе некогда оставил очень позвала помогал притворяясь своей сказал следил слова спешит схватив убегает увидел умирает четвёртый чуточку</p><p>волк волк вспугнуть добычей добычей добычей добычу долго зайдя землю кот кот кот котом кустарники лиса мужского опасаясь остановился остановиться осторожно пока поставил пошёл появилась противоположной следом сторону стороны ту убежать успел ушёл шёл шёл щитовника</p><p>вдвоём волка надули раза смеялись четыре</p><p>волк вон всё кота лису подойдя подумал сзади схватил тихонько шиворот это</p><p>волк говорят головы коня коту лисе мигом оторвал сел сказал слезешь слышали сядешь чужого</p><p>волк голова голову добычу забрав лисы лисья ноги ногой отбросил попалась сказал сторону ударив уходил</p><p>дорогой дурак лиса пошёл своей</p></body>
   </text>
  </TEI>