<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/498796/santlada.html">Santlada</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедрасулов</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1922</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_14">
    <body>
     <head>ЛЕСНОЙ МАЛЬЧИК </head>
     <p>бедными беременна большой возможность волк вспомнил вырастить вязанку двух дереве держа дикие дошёл другие дуплистом жена жена жене женой женой забрать звери которые лес лес лесу лесу люди мальчика мальчика медведь места муж муж муж мужчин мужчина нашли нашёл немного нож нож нож нож однажды одном оставил оставили оставить остался отойдя отрезал охотники очень подожди подожди пойду порезал пошли принести пуповину пуповину ребёнка ребёнок ребёнок решили родился родился родители сказал собой спрятав стояли съели сын сына туда ушли хвороста ходили часто</p><p>алейкум алейкум асаламу ва салам</p><p>делаете нож положив собой</p><p>валлах пишем судьбу сын сыну твоему убьёт</p><p>забрав нож поделаешь свой сказал</p><p>вернулся взяв вместе время дети домой дошёл жена жену жили имущество месте муж мысль нажили назад нашёл неплохое овец оставил отара пока потихоньку пошёл промелькнула против прошло родились сказал скот состязаться судьбы сын сына убью убьёт уходя</p><p>бездетный время вырос год детей дети дети женой забрал звук играясь когото которого которого которого леса леса лесу мальчик мальчика мальчика мальчиком муж нашли некоторое нечаянно обзывали обидит оставив оставили охотника плач плача пошли принесённый принесённый пришли прошло прошёл расскажем ребенка сверстниками случилось услышали ушли</p><p>драке игрались однажды подраться пришлось проиграв ровесником своим сказал случилось</p><p>выиграешь дикарь естественно леса принесённый</p><p>должен леса почему принесённым родители сказал это</p><p>леса нашли ответили охоту пошли принесли родители твои</p><p>домой задел посадил пошёл разговор родителей сильно сказал это юношу</p><p>знаю любите люблю мать отец очень правду скажите сын чей</p><p>дорогим любимым правду рассказать родители скрывали стал таким хотели</p><p>валлах дорогой лесу нашёл однажды отцу охоту пошёл пришлось сознаться сын</p><p>вернусь всем искать лесу люди назад настоящих обо одобрите оставили очень пойду почему родителей своих сказал узнав узнать хочу это юноша</p><p>вкусную возраста встретил дорогу дошёл еду идти мало мать нехотя объяснил одного одобрили отец отправили положила преклонного путьдорогу решение родители села согласились сын человека шёл</p><p>алей алейкум асаламу ва валлах взрослый возраста вон другое иду искать кум овец пасти преклонного пути салам село сказал счастливого тебе чабана человек человек</p><p>буду дашь денег душа найдёшь овец пасти пожелает пока попрошу сказал сколько согласишься столько твоих чабана юноша</p><p>искать овец оставив ответил пасти пошёл чабана юношу</p><p>бараньих вернулся майдане назад овцы паслись постелив проверить собой спал справляется старец шкурок шубу юноша юноша</p><p>баранов брошу вздрогнул взрослого вовнутрь возраста голову довёз дом дом думая жену заберу забыв замахнулся зашёл искать коня который красивый лишь моей напали находится нашёл ноги пасут перепугу поделаешь подло пойду попал посадил посох посохом почивая преклонного прямо разбудив решил родственников своего село село семью сказал скончался спросонья стороны схватил убегу ударом человек человек человека человека это это юноша юноша юноша юношу</p><p>валлах должен мужа нечаянно обвинила попав посохом признаться прости сказал сколько твоего убил юноша</p><p>вмиг вспомнила которые лесу людях мужем оставили писали поведанный разговор судьбу сына</p><p>женщина начала откуда расспрашивать родом сын чей эта</p><p>вышёл дорогу её женщина искать лесу настоящих нашёл отец поняла приёмный рассказал родителей сказал сын это юноша</p><p>бедноты день ещё женщина женщина заплакав изза лесу люди мать мужа написанная обняв оказав оставленный отцу положено похоронила почести предвещавшей рассказала руки самый сказала смерть судьбе сын сыну традиции ушли шею эта</p><p>аллах дал детей другого нам наследник овцы огромное оставайся скот т такое хозяйство</p><p>бедны бросить вырастили должен души заботиться здравствуют которые мать могу немного остаться очень постарели родителей сказал тобой хотел чают юноша</p><p>большой брата буду возраста воспитали дом живи замок которые людей мать моего отправила почитать привези приёмными родителями сестру сказав сына сына такого это</p><p>большой большую вкусной вместе время вскоре всё год девушке домой едой женился живот жить именем красивой матери мире мовлюд наполнил нарекали некоторое оставив отца покойного попал привёз пригласив приглянувшейся пришёл приёмных радуясь рассказать ровно родился родителей родной самой свадьбу свадьбы своих сделал село сказку согласии стали счастью сыграв сын сына</p><p>вассаламвакалам</p></body>
   </text>
  </TEI>