<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на кумыкс¬ком яз.: Ём, 59. С. 224-228. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1950</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.Ш.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_20">
    <body>
     <head>66 Сказка о бедных супругах (кум.)</head>
     <p>бедные влюбленно водой говорил делам жена жили каждый красива магазин мельник мулла мясник очень приду смотрели супруги тебе торговец шла</p><p>жена жене муж мужу однажды разгневался рассказала сильно сказал</p><p>давай жену зариться покажем чужую</p><p>муж подумав пригласить решили сказал</p><p>встретишь дома мужа скажи следующий</p><p>водою вышла жена мечетью мулла муллу одеяния попросила принарядившись разные снова соседям спросил сходила увидела</p><p>приду тебе</p><p>говорит женщина</p><p>дома моего мужа ночью приходи</p><p>дальше женщина зашла магазин мясник мясной попросил пройдя увидев</p><p>позволь прийти разок тебе</p><p>дома моего мужа ответила приходи сегодня хочешь</p><p>воды вышел женщина мельник мельницей набрать подошла продолжая путь реке свой хотела</p><p>мельник прийти просит разок разреши тебе</p><p>водой возвращаясь вошла женщина женщина кувшин магазин наполнив приходил сказала</p><p>говорит дай долг женщина нам немного риса</p><p>говорит дам прийти разок разреши тебе торговец</p><p>вечером дома женщина мужа отвечает приходи</p><p>говорит принесу рис торговец</p><p>женщина забудь рис сказала ушла</p><p>вечером вошел доме жена муж мужу наблюдал обращенное окошко оттуда придут сарай сараю сказала</p><p>большую вечером воду жена камень кастрюлю кипятить налила положила смеркаться стала стало туда</p><p>бараньей беседовать вид время говорит головни дверь женщина женщиной занята кастрюлей мясник мясник мясник начал некоторое печи плече положив поправляя пришел раздался сделала стены стук тушей тушу уголья это</p><p>иди ко немного оставь печь повеселимся садись</p><p>большой испеку кунак матрас месте немного отдохни пирог постелила почетном разденься сказала тебе уважаемый</p><p>время дверь женщина занялась кастрюлей лег постучали разделся снова это</p><p>испуганно мясник спросил это это</p><p>говорит женщина муж пришел</p><p>говорит спрятаться</p><p>женщина ковровый лезь нишу полог приподняла сказала</p><p>головни дверь дверью женщина женщина женщиной захотел мельник мешок муки муку открыла поговорить положил поправлять пошла принес пришел сама снова стала улыбкой усадила</p><p>говорит ко мельник оставь печь подойди слушай</p><p>женщина отвечает</p><p>ложись матрас отдохни приду разденься</p><p>время дверь женщина лег печи подошла постучали разделся снова это</p><p>испуганный мельник пришел сказал это</p><p>воллах говорит женщина кажется муж перепугана притворяясь пришел</p><p>говорит мельник спрятаться</p><p>дверь женщина нишу открыла спрятала</p><p>женщина женщиной изюм поговорить подарки положив принес принесенное пришел пуд разные риса сказала торговец хотел</p><p>кастрюлей матрас немного отдохни постелила приготовила присмотрю разденься</p><p>дверь камину огнем подошла постучали присмотреть</p><p>будем делать женщина муж пришел растерялась сказала</p><p>говорит спрятаться торговец</p><p>видом женщина замешательстве находящегося сказала человека</p><p>залезь иди ка корзину корова наша отелилась плетеную скажу</p><p>дверь держа женщина корзину мулла одежды открыла подношение принесенной смотрит спрятав стоит тюк целый</p><p>входи входи говорит давно жду женщина мулла</p><p>вошел двери женщину мулла обнять обрадовался сказала словно стесняясь та хотел</p><p>время занялась кастрюлей матрас мулла муллу обрадовав отдохни постелила приготовила сама сядь тебе торопись</p><p>говорит мулла</p><p>ко кушать оставь подойди хочу это</p><p>женщина отвечает</p><p>большую вскипятила говоришь готов доме заботясь кастрюлю покушать тебе хинкал</p><p>дверь постучали разговаривали сломали</p><p>вид женщина испуга лицо муллы побледнело растерялась сделала</p><p>будем говорит делать женщина муж пришел</p><p>колыбель посмотрела случайно сторонам увидела</p><p>говорит давай колыбель ребенка родила скажу уложу</p><p>колыбель лег мулла сказал</p><p>вошел дверь жена женщина затем комнату муж накрыла обвязала открыла платком пошла сверху своим спрашивает теплым</p><p>быстро вернулся город поехал почему</p><p>базаре вернулся взять встретились вытащим давай делать добавил дороги ка ковровые мои нише ниши полог пологи приблизился продать пути сказал сказали такие товарищи цене</p><p>выбивала давно дверями жена засов ка наверное полог почищу принеси пыльный</p><p>бить бить взял дала двери двое делать жена жену засов засовом зная изо корзину лежат муж муж муж мужчин начал нише нише ниши побежали пол полог полог принесла протянул руку сил случайно смотрит сорвался спрашивает стал съежившись сыпящихся тахты увидел ударов</p><p>занесла комнату корзину почему</p><p>говорит жена занесла комнату корзину корова наша отелилась теленком ушел</p><p>бычок ка корзину муж посмотрю приподнял сказал телочка</p><p>весь видит дал долю засов лежит мельник покрытый синяками смотрит согнувшийся убежал четырежды шишками</p><p>колыбель муж увидел</p><p>бийи вернулся говорит девочка ка мальчик муж пока получше появился принеси рассмотрю ребенок светильник</p><p>колыбели которым накрыта одну откинул платка поближе подошел сторону</p><p>бийи борода выросли говорит ка муж нашего никто нож оказывается оставить пока принеси сбрить сына увидел усы хотя это</p><p>бороду играться мулла ребенком сбрил стал улыбнулся усы</p><p>беду бийи внимания выбросил выдернул вырастают выросли вытащим говорят давай зубы зубы зубы зубы ка какое крики муж муллы нашего никто обращая пока предвещает принеси проклятье рано ребенка ребенка родителям сказал увидел щипцы это</p><p>затем колыбели колыбели ноги платок ребенка свисают смотрит снял</p><p>говорит давай длинный жена ка муж наш ноги ножовку принеси ребенок скажет слушай увидит укоротим</p><p>барахтаясь вместе всем колыбелью кувыркаясь муж муллы ногам ножовку остальным приложил скатился ступеней</p><p>женщина колыбели лямки муллу окровавленного освободив развязала сказала</p><p>вошла выпроводив вырастут вышел дом зубы муж муллу новые пока придешь убирайся</p><p>беседовали время долгое жена заметили муж обнялись рассвело</p><p>аула вместе водой жена ко мельник мулла мясник наутро никто приходи семьями скажет торговец убежали услышала шла</p></body>
   </text>
  </TEI>