<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 353. Л. 47-54</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на кумыкском (с. 150-153) и русском (с. 181-184) яз.; СНД, 65. С. 181-184; КЪХЁ, 77 (кум.). С. 98-102; КЪХЁ, 89 (кум.). С. 150-154</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/571213/buglen.html">Buglen</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Газанов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_15">
    <body>
     <head>37 Кузнечик-кадий (кум.)</head>
     <p>времена давние других жил забот звали кроме кузнечик никаких пасти пастух скот</p><p>двери досталось еле еле жена жена жену кадия кузнечика месте место нею никто однажды пастуха почетном пошла самом свадьбу сидит смотрит смотрит ухаживают</p><p>вернувшись говорит жена кузнечику свадьбы</p><p>восседает гей думают жена жена кадием кадия месте муж пастуха почетном прихожу свадьбу смотрят стал хочу это</p><p>говорит кузнечик удивился</p><p>вся выпасе жена жизнь кадий проходит скота слушай</p><p>жена кадием кадием пристала словами стань стань унимается</p><p>вечером возвращения выхода дня другого завтрашнего известил искали кадием кузнечик людей находя пасти пастуха работы скот станет</p><p>боку выходить говорят домой думает кузнечик кузнечика лежит люди люди наутро нему пастись погнали пошли скот смотрят</p><p>вышло говорили гони кадий кузнечик неуместную оставь свое сколько слушай стадо шутку</p><p>вдоволь весть вестью визири выходит день дошла кадий кадий кузнечик посмеялись прошел прошли сказал хан хана</p><p>знает кадием кадием каждый кузнечик неделю пастух побыть позволим попробуем пусть</p><p>сказал хан</p><p>вызвал дворец думать затем испытание кадием какую кузнечика посмеемся посмотрим проверку свой сделал стал устроить</p><p>верблюды второй вызвав день день кузнечика пропали прошел сказал хан хана</p><p>верблюдов верблюды говорят голову должен завтра знать кадий книги мои моих найдешь найдешь найдешь отрублю посмотри пропали свои священные твою</p><p>вернулся вкушать домой жена которая кузнечик начала опечаленный посещая почета свадьбой свадьбу сильно сладость спрашивает уважения</p><p>печальный почему случилось</p><p>говорит жене кузнечик рассказав случившемся</p><p>бегством быстрей верблюды виновата всем готовь дорогу еду книг спасусь тех узнает умеющий хотя человек читать</p><p>аула быстро верблюды вернувшись взяв взял видит время вышел дворцу домой дорогу еду затем книга кузнечик кузнечик лег лежат ложбине ложбину направился ночь одну подошло словно случилось смотрит спустился старая утру хана хана шел</p><p>ака верблюды кадий мои спрашивает хан</p><p>взял время говорит зажатую книга книгу кузнечик мышкой некоторое посмотрим пристально продолжил сел сказал смотрел эта</p><p>верблюды говорит города книга ложбине находятся нижней священная твои части эта</p><p>быстро говорил говорит головы которой кузнечик лишишься ложбине ложью окажутся послал посмотрим своих слова слуг твои той хан</p><p>боялись верблюдов воров воровства говорить действительно жене известным имя кадий кузнечика меньше найдет нашли нечего оказывали пригнали свадьбах стало стало уважении</p><p>вызвал зажили кадия казну ночью однажды привольно своего сказал снова украли хана</p><p>выброшу голову кадий казна кузнечик найдешь ночью отрублю твою украдена</p><p>бежать ввалились взмолились ворота ворота выйти готовила дома дорогу друг друга дым еда еду жена колени кузнечик кузнечика кузнечиком кузнечику ночью открыли повалил постучал сварилась собирался собравшемуся толкая трубы упав человека четыре</p><p>кадий нами сжалься умоляем</p><p>думал кузнечик люди мог пока понять пришедшие просить снова стали те</p><p>воровстве говори забери знаем известно кадий казну кузнечик нами пожалей совершенном тебе украли хану</p><p>быстро вид дело кузнечик обдумывает очень сделал сказал смекнув трудное</p><p>говорил думая жалея знал пор сих украли</p><p>добавил</p><p>верхней города давайте казну отнесите пещеру сделаем скажу спрячьте ту украли хану части</p><p>благопожелания взяв воры вышли дворец казну книгу кузнечик кузнечику люди найдет найдет наутро обрадованные ожидании потрепанную пошел произнося сильно скажет собрались ту</p><p>верхней время вытащил говорит говорит города ка казна книга книга книгу книгу кузнечик место мышки некоторое пещере пристально продолжил свое священная священная сел сказал смотрел спрятана твоя хан части читая эта эта</p><p>действительно казну нашли пошли туда</p><p>вилаятах вилаяте время должности жене известность имя кадий кадия каком кузнечика лишиться многих некоторое образом оказаны подумав получило посещала почет прежний прошло свадьбу своей сказал таким уважение хану</p><p>верблюдах знания кадий казне который кузнечик пастуха получиться просто раза сильны случайно слушай совпадало узнал умеет читать это</p><p>взял дому кузнечика кузнечика людей мест намереваясь пошел проверить разных собою собрал третий хан</p><p>время выпрыгнул говорит думали кузнечик кузнечика кузнечика маленький ног проверить пути увидев хан это</p><p>буду держать кадия кузнечика кулаке проверим проверять руке спрошу</p><p>внезапно второй вышло денешься кузнечик кузнечика кузнечика кузнечика нагнулся накрыв отпрыгнул отпрыгнул поймал поймать поймать попробую попытался потихоньку протянул прыгая разозлился рукой руку сказав сказал спасешься сторону сторону третий хан хан</p><p>говорит затем кадию кузнечику подошел руке сжимая</p><p>голову действительности должен знать кадий кадий отрублю руке твою узнаешь узнаешь узнаешь</p><p>беду виду вспомнив имея испытаний ка кадий кузнечик подумал полагая помине попадется пришедшую раза сказал смотри спасался третий</p><p>второй кузнечик кузнечик кузнечик попался прыгнул прыгнул прыгнул спасся спасся третий</p><p>сказал хан</p><p>выпустил кузнечика руки угадал</p><p>выросло жене известность имя кадия какую кузнечика оказывали описать получило свадьбах трудно уважение</p><p>воровство говорят жить исчезло кадий кончились кузнечикакадия проверки процветать стал стране</p></body>
   </text>
  </TEI>