<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 353. Л. 55-60</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/536044/karabudakhkentskiy-rayon.html">Karabudakhkentskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/512607/paraul.html">Paraul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
       </persName>
       <age>55</age>
       <occupation>сторож</occupation>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиев</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_28">
    <body>
     <head>104 Гунай-жена (кум.) </head>
     <p>аждаха гей случилось тобою</p><p>беды взмолился голову гунай женщину змей имени мою навлек нежданные привел сбросил сказал случиться согласен спаси спасусь сюда умоляю яму</p><p>аждаха бревно выбрался змей наверху нему оказался опустил отполз подальше сказал умар яму ямы</p><p>великое вилаятах возьмешь возьмешь вокруг второго девушку девушку дело деньдва добро добро добром дочери дочь дочь забуду змей избавить исчез ко которое никто обовьюсь оглядываясь одного опаской освободить ответить отдать отпущу парень подходи пойду положение поставлю придешь придешь решится сделал сделать скажешь сказал сможет сможешь смотри согласен соседних страха такое тому третий убить увижу хан хана хана хана ханы хочешь хочешь хочу это яму</p><p>аждаха весть вилаят вилаята вилаята вокруг выдать дать день дочери дочь змей который найдется нашелся обвился обещал освободить половину пор распространилась своего сих смог спустя такого хан хана ханства человек человек</p><p>аждаха взял вилаят вокруг вошел девушка девушка девушке девушку девушку женился житьпоживать змей змея красавица находится обвился обрадовался окно освободить отпустил показал половину пошел самый сказал смотрит стал увидел умар умар умар умара уполз услышав хан ханства</p><p>аждаха богаче весть вокруг время дочери дочь другого женился жить обвился освободил поживать половину получил пор появилась прошло сделался стал тех умар хана хана ханства</p><p>аждахе беду богатство боялся вокруг время говорил девушку дочери думал змей змей идти которое навлек нему обвился однажды одного пожалев позарившись пойдет пойти получить прошло решил решился третий умар умар умар умар услышал хана хотя шел</p><p>вошел девушки девушку дочь душит змей комнату пошел самый сказав спасет третьему умар хану</p><p>аждаха говорит увидев умара</p><p>вини гей говорил наброситься парень приготовился приходил сказал тебе третий умара</p><p>гей гунай думал жалости змей идет нарушу помнил пришел слова сюда твои тебе</p><p>аждаха вздрогнул воскликнул гунай имя услышал</p><p>богатство быстро ветер взял девушке женился жить пропал словно стал третьей убежал умар</p><p>благополучии достатке поживать</p></body>
   </text>
  </TEI>