<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Kumykische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Kumyk Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 3. С. 86-89.</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kum">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/570478/buynakskiy-rayon.html">Buynakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/475369/verkhneye-kazanishche.html">Verkhneye Kazanishche</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Акавов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Аджиева</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kum_rus_6">
    <body>
     <head> 35 Золотой башмак (кум.) </head>
     <p>ауле жена жил лет миру никого одном пяти разъезжал семье сорока сорока сын торговец торговца</p><p>башмак башмак башмак башмак вернулся вещь взял взял девушка девушкой девушку должна домой думает женюсь золота золота золотой зря красавица красив красиво красивой лет надевавшая надевавшую найду наслаждался нашел немного одной отправился поездку пока поле поношенная последнюю потратить пришлось прожил сделанная сколько сколько смотрит собой торговец удивительно уехал успокоюсь</p><p>башмак вернулся год дальше девушку домой другого ехал жене измученный искал искал конь нашел отдал покупал положила продавал сказал сколько сундук сходной уставал цене</p><p>башмак наш смотри сын увидел</p><p>башмак вату дома женщина жили завернутый искать однажды открыла сидевший спросил стала сундук сын увидел</p><p>вату завернуто мать это</p><p>башмак быстро женщина опомнившись прикрыла сверху сказала</p><p>закрыла сундук</p><p>башмак башмак взял девушке жениться испугавшись кинжал красотой мать мать надевавшей парень покажешь показала покончит пораженный рассказала решил свой сказал собою стало сын сын увидев умру это</p><p>башмаке выйдя говорят девушке женится люди людям надевавшей очар рассказал сказал стало</p><p>аула вернулся встретил выезжал год девушку дело израсходовал имя искал найдешь нашел оставь отец парень саму свои силу слышавшего средства твой тебе целый человека это</p><p>башмак берет буду верно вернувшись воды вошел говорит говорят дверь дверь дня дня домой еды запер комнату крепко люди найду найти окна оставьте отец открывает парень парень подумал пока положил прошли решил смог смотреть собой умереть умру хочу</p><p>отец понял предпринять сын узнав умрет</p><p>бавта бавта бавте быстрее вместе временами друг друг друг имени который написал нему отца отцом письмо поможешь приедешь приезжал состоянии сын таком твой твой торговец умрет</p><p>бавта дверь ночью открывает парень парня постучался приехал той</p><p>бавта кричит открываешь почему слушай узнаешь</p><p>оставьте отвечает парень узнаю умереть хочу</p><p>бавта внутрь вошел ногой окно разбил ударил</p><p>бавта башмак будешь вставай говорить девушка дома женский звание землю лежа лежать люди мужчина найдется найти осуждать поле получится попробуем провались сказал сквозь смотреть собирайся станут стесняешься твое умрем умрешь</p><p>башмак взяв встал дал дорогу еды золота мать начал отец отправились парень приготовила путь собираться</p><p>бавта высокую глубокой говорит гору деньги днем дым еда идти искали каждым кончились лощины местах месяцев однажды одной побывали поднимается поднялись приблизительно разных расспрашивали смотрят становилось труднее узнали шесть</p><p>давай друг дым дыма пойдем человека</p><p>дым землянка землянке крикнули оказывается откуда поднимался подойдя пошли прямиком туда энем</p><p>гей энем</p><p>ваша ввела входите вышла добро дом дом обрадовалась пожаловать свой сказала сказала энем энем</p><p>бавта башмак показал сказал</p><p>девушку испытали ищем которая надевала пришли сюда трудностей это</p><p>говорит энем</p><p>башмак года гуляла гяурского дочери здешнего назад поле потеряла тому царя это</p><p>бавта девушка знаешь находится спрашивает энем</p><p>горой дворцы знать сказала энем</p><p>бавта башмак девушке ищет который отнести парень показать сказал сказать сможешь энем</p><p>башмак взяв сказала смогу ушла энем</p><p>башмак башмак ваты ворот впуская вытащила дворец дворца дворца девушка девушке дошла искусство крикнула мучают обмануть пока показала попыталась пустив свое свой спорили сторожат стражникам стражники та увидела увидела узнала ход энем энем энем</p><p>оставьте пропустите сюда энем</p><p>дворец девушке поднялась энем</p><p>говорит девушка</p><p>нашла</p><p>говорит энем</p><p>башмак время гостя дашь долгое известить искали ко нашли ответ пришла пришли</p><p>говорит девушка</p><p>буду выходить выхожу замуж наш ночи ночи парень придет пусть сад сад увидимся</p><p>гостей девушка домой накормила парню парню поведала поела попасть пришла рассказала сад сама сказала энем энем</p><p>вечером коне коня коня место нашел отпустив парень перескочил подъехал пониже прогуливаться саду саду сел стал стене</p><p>альчик девушка девушка заснул застала золотой игральный идет карман наступила нечаянно ночь парень парня положила прилег пришла спящим ушла яблока яблоней</p><p>бавте быстро коня парень поехал проснулся рассвело сел</p><p>бавта спрашивает</p><p>девушка дела пришла</p><p>говорит парень пришла</p><p>альчик бавта вытащил дала другого золотой кармана могла обшарил одного парня прийти сказал слово яблока</p><p>бавта положил спросил</p><p>говорит знаю парень</p><p>бавта сказал</p><p>альчик альчики бавта время вторую дать две засни играть играть нею ночи ночь остались отправил парня пока положила понять прийти приходила пришло сказал смотри снова спал тебе тебе тебе укоряя яблоки</p><p>взяла волос девушка заснул идет карман коня лук одно парень парню повесила поехал положила пришла прохаживаться садудевушка сделала стал ушла хвоста шею яблоко яблоней</p><p>бавте быстро наступило парень поехал проснулся утро</p><p>бавта дела спрашивает</p><p>говорит девушка парень пришла</p><p>бавта говорит лук это</p><p>бавта висит кармане лук одно оказалось парень парень пристыдил смотрит смутился снова шее яблоко</p><p>времени выдержать зря искали могут можешь наши ночь одну пропасть сна столько труды</p><p>бавта говоря ехать кончик мизинца надрезал ночь обвязал отправил парень посыпал рану собирался солью третью</p><p>ложись придешь сад спи</p><p>бавте встретились дает дает девушка девушку договорились друг другом коня месте одном палец парень парень позади полуночи посадил приехали пришел пришла сад спать стоять</p><p>бавта глубокой девушка заснули кричит наступила ночь ночь ночью остались парень пришел следующую слушает спит шайтан энем</p><p>гей энем</p><p>говорит случилось энем</p><p>говорит шайтан</p><p>двоих драться заставим играют одного пойдем против свадьбу селении скандал таком туда устроим</p><p>говорит энем</p><p>гости идти могу ночью</p><p>башмак брачную вернутся взяли гостей гяурского девушку девушку доме домой дочери друг змей знаю искать камень находятся нашли никто ночь ночью охранял охранять охранять парня первую превратится пришли расскажет свадьбу сказал съест сыграют сын такого твоем твоих торговца уполз ушел царя шайтан</p><p>аулу бавта бавта бракосочетания брачная вместе вскоре встречать вышли девушку дней домой друзьями едут ехали жена известил мусульманский настала наступило несколько нише ночь ночью обрадовались обряд отправились охранять очень первая поехал помня попрощавшись постели приблизились привезли путь пышную раньше родному родственниками свадьбу слова совершив спрятался стал сыграли торговец утро шайтана энем</p><p>бавта бавта бавты быстро вверх взял видит висевшую встал говорит девушка девушкой достигнув дымохода желаемого задел заснули змей змея комнату место нише ногой обнявшись охраняет парень парнем парня повесить посмотрел потянулся проснулся руках свесился спрятал спящими стене убил шашку шашку шашку</p><p>бавта девушке женился знал коварное оставил сердце слушай такое тебе</p><p>бавта говорит</p><p>гей дела друг знаешь лежи спокойно сути</p><p>говорит лежать намеревался парень убить</p><p>бавта говорит дела заставляй намеревался пожалеешь рассказывать сути</p><p>говорит парень пожалею пусть рассказывай</p><p>бавта говорит</p><p>брачную вернутся гости девушкой домой жениха змей камень невесту ночь ночь ночью остались охранять охранять первую превратится придет пришел расскажет расскажу сказал съест ту шайтан энем энем</p><p>бавта девушка жалели жалости жениха заплакали игла камень люди начали нему очень парень плакать поделать поразила превратился рассказал родители смерти узнав</p><p>вату девушка камень обернула положила сундук</p><p>говорила года давала днем жена жили житья мужу ночью</p><p>должен друг камень мире найти оживляющее превратился снадобье твой</p><p>жалобы коня лег лекарства надоели найдет ночью однажды отправился парень парень парню побеседовал поехал путь рассказал решив своей сел спать тепло цели энем энем</p><p>говорит пришел шайтан</p><p>пойдем свадьбу энем</p><p>говорит гость сказала шайтан энем</p><p>выехал друг знаю искать камень лекарство превратился сын такого торговца</p><p>вылечить спрашивает энем</p><p>говорит шайтан</p><p>воскреснет двухлетний друг зарезать камень кровью смазать сын</p><p>возвращается дом жена муж свой спрашивает</p><p>лекарство муж нашел</p><p>говорит парень</p><p>которое лекарство лекарство употребить это</p><p>жена спрашивает</p><p>лекарство это</p><p>говорит парень</p><p>воскреснет зарезать камень кровью нашего смазать сына</p><p>говорит жена</p><p>двенадцать детей зарезали камень корыто мужу обхватила положила поставила раздела рядом сказала сына</p><p>режь</p><p>воскрес друг жив камень кожу крови мальчик мальчика немного ножом остался парень порезал прикоснулся пролилось слегка шее</p><p>жить обрадовались очень пышную радости свадьбу стали сыграли</p></body>
   </text>
  </TEI>