<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на татском яз.: Татский альманах. 1984. С. 71-76; на русском яз.: ЛМ, 90. С. 242-252</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ttt">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1963</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авадияев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рафаилов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ttt_rus_6">
    <body>
     <head>35 Кто вор? (тат.) </head>
     <p>выросли голове городе городе женились жил знали которую который мужчины носил одного отца папаху поэтому самостоятельными стали сшил сына сыновья шапочником</p><p>видели вскоре глаза делом думать жена жены заниматься начал перестал плохо плохо поэтому предпринять своим стали стар старик старика сыновья умерла ухаживать</p><p>говорит однажды пришел старик старшему сыну</p><p>братьям дай люблю никому откроешь первенец поведать слово сначала тайну тебе хочу чужим</p><p>дал клятву продолжал старик старший сын такую</p><p>возьми горшок горшок золотом месте спрятан таком умру</p><p>горшок золотом показал привел спрятан старик старшего сына тайнику</p><p>каждому наедине находится показал примерно самое сказал сыновей тайник</p><p>братьев горшок других думал жены золотом каждый любит отец отцом очень предназначен радовался своей своих смотрела сыновей требовал</p><p>заботиться здоровье изменилось кормить отношение покое сразу стали старику ухаживать</p><p>заболел лет люди многие несколько однажды последний пришли проводить прошло путь смерти старик узнав умер шапочника</p><p>братья бывало взял вместе всеми втайне горшок заняты комнате младший отца отца пока похоронам пошел приготовлением спрятал сын тайника хоронить</p><p>брат братьев возвращения всем говорил горшка горшок горшок домам друг друга заглянули золото золотом избежание извлечь кладбища люди людьми месту одно оказалось отец поднимать позора поспешили равные разделить разошлись решили сказал скандала спорить спрятан стали старший тайник трое узнали части шум</p><p>братьев вор знал кроме находится никто сокровище троих</p><p>добавил</p><p>втроем отправимся падишаху пусть рассудит</p><p>брат братья взяли ворвался говорить гор города дервиш долин достигли жил лесов минуту мольбой морей нему несколько отправились падишах падишахом падишаху пал поклонились правителю преодолев припасы прихода путь самую своего собой собрался старший съестные ту цели</p><p>верблюда города дервиш найти окрестностях помоги потерял произнес своего твоего</p><p>брат сказал сразу старший</p><p>верблюд глаз кривой падишах</p><p>брат сказал средний</p><p>бурдюки верблюде висели маслом медом одной стороны</p><p>младший сказал</p><p>беременная верблюде ехала женщина</p><p>братья вскочил дервиш криком места произнес сказали услышал</p><p>беременная вез верблюда верблюда верблюде верно воров глаз говорят далеко ехала женщина известно искать кривой масло мед моего моего моем нем откуда повелитель пропавшем стоят тобой укравших украли</p><p>братьям обратился падишах спросил</p><p>верблюда видели дервишу принадлежащего скажите этому</p><p>брат ответил старший</p><p>верблюд верблюда ветки видели внимание глаз глазами города дороге дороге ехали животного заключил которые который лесной недалеко ног обратили одной отсюда падишах своими следы слеп стороне стороны съедены твоего те увидел увидели уровне целы шел</p><p>брат второй сказал</p><p>бурдюки верблюда видели висели догадались ехали капало маслом медом мухи одной одной поэтому пчелы скопились следах стороне стороны</p><p>брат добавил младший</p><p>беременная беременной верблюд верблюда верблюде верблюжьего верхом видно выехали женщина женщина женщине заметили землю землю левой лежал леса месте могла нем обеими одном опустился отпечатка отпечаток песчаную поступить почву правой прежде принадлежали руками руки рядом сидевшая сидевшая слезла сойти тела увидели уперлась</p><p>братьев братьям велел верблюда вернуть визиря вызвал достаточно найти обратился падишах падишаху показались признакам пропавшего сказал слова убедительными хозяину этим</p><p>вижу гостями люди моими молодые очень рассудительные умные хочу</p><p>благодарностью братья ввел внутреннюю всевозможными долма жирный комнату кушаньями накрыт падишах плов прочее согласились стол шашлык</p><p>брат начали падишаху сказал старший</p><p>мясо отдает падишах псиной шашлыка</p><p>брат брата заметил косо очередь падишах посмотрел средний старшего</p><p>запах идет крупный очень падишах плов рис трупа хороший человеческого</p><p>брат взглянув лицо младший падишаха пристально произнес</p><p>вглядываясь вижу лицо мать откровенность отца падишах произошел прости родила своего такую твое твоя</p><p>братьям вспыхнул падишах сдержал сказал</p><p>ваши велю всем головы отрубить подтвердятся слова троим</p><p>брат падишаху сказал старший</p><p>которого купил мясо повар позовите случае таком твой человека это</p><p>вызвал кого купил мяса падишах пахнет повара почему псиной спросил</p><p>падишаху повар поклонился сказал</p><p>барана барана барана большого вашему взял видел время вскоре выросли голодных гости дар дар допускала жирного каких кормиться крупные купец материнского молока молоком мяса наверное наша недавно овец овца овца овцы одну остались отвечает откуда ощенилась ощущал падишаху повелитель попахивает поэтому привыкла принес принесла приносил приставил псиной сдохла сначала собака собака сосцам спросил сразу стали такие такого твои тебе трех трех ягнят ягнят ягнят ягнята</p><p>которого крупный откуда падишах плов повара приготовил рис сочный спросил</p><p>видел встречалось выдался вырастил жирной земле зерна камней кладбище ко крестьянин крестьянин крупные крупным мешок мешок находилось начал нашему объяснять однажды оказался ответ отличного очень очень очень падишаху плодородной повар подарок полный получились почве принес принести решил рис рис риса риса риса сказал сказал славу такого узнал урожай явился</p><p>брат гости младший назад объяснения оказались отослал падишах падишах повара повара понял правы своего своего спросил услышав</p><p>жива мать падишах скажи твоя</p><p>ответил падишах</p><p>горячей испечет кого лепешка лепешке лепешку матери откроет отпустишь правду прижми пусть разогреется родила руку руку сама своей сильно скажи скажи схвати тебе</p><p>мать муж отцом падишах падишаху призналась рассказала сделал следующее сыну</p><p>бездетным вине вступила говорил гордостью детей достанется живых жили зачала иначе которого лет мною моей недоволен одним отец отца отцом очень падишахом покойным поступаясь пренебрегая престол приближенных ребенка родила своей связь случилось стал стыдом тайком твоего твоим твой умрет упрекал часто чужим</p><p>вернулся гостям мать падишах послушав сказал</p><p>ваш вижу вопрос едва люди очень поэтому решить смогу умные</p><p>велел визиря дочь очень падишах привести умная</p><p>брат братьев горшок далекий золотом падишах побудило проделать путь рассказал рассудил старший трех украл установил хотели</p><p>бедного брачную визиря внимательно воли вошел выдал вынула дочь дочь дочь другого жених историю кинжал кинжалом коснешься красавица лица ночь одного одну отец пастуха платья полюбила посмотрела против расскажу сказала сказала спрятанный сына сына убью хана хана этим</p><p>другого жена жених женой колени люблю муж невеста непонятно объяснять отпусти поведение равно смогу стал стала твоей умолять упала</p><p>вернуться верхом вечернее вняв воду время вышла глаза глазами глядят готов девушка десять должна дорога дорогу дремучий жениться жених заплаканными конях которого лес лошадь лошадь любила люблю мольбам нему обвенчалась огонь отвечает отправилась отпустил очень пастуха пастуха поехала преградили привела разбойников рассказала села села смогу сын сына сыном сыну тебе ушла хана хана</p><p>воскликнул вынула глава главарь говорил грозить девушка девушка добыча добыча кинжал коснешься красоту настаивала отпусти отпустить платья радостно разбойников разбойников своем стала убью увел увидев шалаш это</p><p>братьям визиря девушка должна дочь кому обращаясь праву принадлежать скажите спрашивает эта</p><p>брат сказал старший</p><p>должна жениху законный которым муж обвенчана принадлежать своему</p><p>брат согласился средний</p><p>должна друг друга любили любовь пастуха поскольку превыше принадлежать сыну</p><p>брат братьям возражая младший отвечает своим</p><p>главарю девушка добыча должна достаться оба правы разбойников</p><p>визиря дочь ладоши сказала тотчас хлопнула</p><p>вор знаю троих</p><p>брата добавила младшего пальцем указав</p><p>воров защищает поскольку разбойников это</p><p>брату братьями вину возвращении долю домой другого младшему оставалось отдать признать</p><p>остались</p></body>
   </text>
  </TEI>