<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_9">
    <body>
     <head>О том, как королай проглатывала детей</head>
     <p>бутень бутень времена время голодное давние двери день детей детьми дикую женщина жила закрыв имени искать каждый картошку концами концы копать люди мужа одили одна одних оставляла осталась отправлялась очень пиллинку пиллинку поле поле полевую сводили смерти х</p><p>бутень вели время двери дверь день дети детям закрыв копать некоторое отправилась постучал сидели сказав</p><list rend="bulleted">
      <item>Ты кто? спросили испуганные дети.</item>
      <item>Я ваша мать, сказала королай.</item>
     </list>
     <p>быстро двери деревянной детей дети доставшегося другие зерна испугавшись королай королай мерке младшего младший найти открыл печке полкой посуды пошел проглотила ребенка ребенок самого смогла спрятались спрятались спрятался третий</p><p>бутень вернулась дети детям дрожали испуганные королай матери мать младшего обрадовались пиллинку прибежали принесла пришла проглотила рассказали ребенка случилось спрятавшись страха т</p><p>двери двери день детям кабакурчен клубни крупные куркуне матери мать мелкие никому нику нику откройте открывали отцу пиллинку приду принесла принесла пришла скажу сказала следующий харкала</p><p>двери детям открывайте пиллинку пока скажу сказала слова</p><p>вечером говорила двери дверь дверь дверь день день дети дети детям детям дикой кабакурчен картошки клубней клубни королай королай крупные куркуне матери матери мать мать мелкие наша нику нику обрадовавшись откройте открыли отцу пиллинку пиллинку пиллинку побежали подслушала полевой постучала постучала принесла принесла принесла пришла пришла пришла сильно сказала сказали следующий харкала</p><p>вернулась вошла время двери дверь дверь день детям дом ебенок кабакурчен клубни клубни королай королай крупные куркуне матери мать мать мелкие нику нику обеденное откройте открыл отцу побежал подумав постучала принесла принесла пришла пришла проглотила р ребенка сказала следующий харкала</p><p>вернулась вечером время двери дверь дверь день дер детей детей дин дома домой евянной королай королай королай мерке муки нашла некоторое нова открыл открыты пиллинку пиллинку постучала прибежал пришла пришла проглотила проглотить ребенка ребенок ребенок сидел сказала слова спрятавшись те трижды</p><p>выпрыгнув вышел двери деревянной детей дети испачканный казал королай королай мать мать мерки муки мукой остальные открыли пиллинку приходила проглотила произнесла разберусь разозлившись ребенок ребенок ребенок сказал сказала слова спросила те</p><p>болел большим вздыхала детей дома живот животом королай крыше крышу лежащую нашла поднялась проглоченных стонала</p><p>болеть глубокому живот испугалась кататься кататься королай королай королай королай льду льду месту могу ой оставь отту перестанет пиллинку пиллинку пиллинку повела поли потащила пошли пошли реки сказала сказала сказала стали</p><p>водой выпрыгнул выпустить дверь детей живот живота королай кувшин наполнила облила открыть пиллинку ребенок сказала</p><p>воду воды выпустить выпустить вышел вышел двери двери детей детей живота живота королай кувшин лед ледяной налила налила открыть открыть пиллинку последний ребенок ребенок сверху сверху следующий снова спросила спросила холодную хочешь хочешь</p><p>дала детей детей дикой дома домой забрав замерзнуть искупала картошки клубни королай оставив пиллинку полностью пошла</p></body>
   </text>
  </TEI>