<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_12">
    <body>
     <head>Волк и собака</head>
     <p>аж баранов возьмись вокруг волк волк волк волк волк встретил голодный громкий долго дороге желанием кружился л лай лису неделю неудовлетворенным овец однажды одном оставался отара откуда очень паслась пастух подымала поевший полном появился приблизиться ружье слюны собака стада стаду стоило таким текли травы угу хватался цветов</p><list rend="bulleted">
      <item>Пойдем, покажу на лугу красивое стадо баранов, сказал волк лисе. Ах, если бы удалось взять из этого стада хоть одного барана, потроха и ножки достались бы тебе.</item>
     </list>
     <p>бараньих задумала захотелось лиса лисе очень перехитрить потрохов пришла собаке собаку</p><list rend="bulleted">
      <item>Очень тяжелая у тебя жизнь. Нет никакого отдыха, все время вперед прыгаешь лаешь, назад прыгаешь лаешь, говорит лиса собаке.</item>
      <item>Все мои мучения из-за э того волка. Чтобы он не утащил барана, мне приходится лаять. Видишь, дремлет пастух, поэтому мне приходится быть начеку, ответила собака.</item>
     </list>
     <p>дать лиса решила собаке совет</p><p>вами волк волка волком дети лаешь лиса моему мои навредить например охранять подружиться попечении поэтому признаете пугаешь сказала собаке хозяином хочет</p><p>волку лисы оба понравился пошли собаке совет</p><list rend="bulleted">
      <item>Вот, сказала лиса, наша собака хочет, чтобы ты стал их повелителем. Если согласишься, сам будешь охранять чабана, собаку и стадо.</item>
     </list>
     <p>будут возьму волков должна имеющихся лаять моими овец одним опеку пастуха повелителем свете собака собаки стану условием царь</p><p>дала лаять слово собака</p><p>баранов вместе волк волк дня залаяла нечаянно однажды отругал охранять собака собака собаку стадо стали</p><p>волк доверять нарушил наше сказал тебе условие</p><p>волк волк день задремал людей место напал незаметное пастись пастух понадеявшись пустив следующий собаку собаку спал стадо схватил шею</p><list rend="bulleted">
      <item>Вчера т ы нарушил наш договор. Сегодня я то же нарушу, сказал волк.</item>
     </list>
     <p>барана бывает волк врагу доверять единого оставив пастух проснулся собаку стадо убил увидел уничтожил</p></body>
   </text>
  </TEI>