<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection>Личный архив собирателя</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583977/agul-skiy-rayon.html">Agul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/481900/tpig.html">Tpig</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1961</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шабанов</surname>
       </persName>
       <age>64</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рамазанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рамазанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_2">
    <body>
     <head> 33 Три брата, старик с локоток, борода в семь локтей (агул.) </head>
     <p>жили говорят жили говорят некоей стране брата старший средний младший богатства одна мельница жили охотничьи ружья помол зерна оставляли немного муки приносили охоты бог даст этим жили</p><p>старший брат остался мельнице смотрел работой варил казане мясо накормить братьев придут охоты открылась дверь мельницу вошел старик величиной одного локтя волочилась борода длиной семь локтей</p><p>ассалам алейкум сынок приветствовал старик старшего брата</p><p>ваалейкум ассалам ответил скрывая своего удивления странным видом гостя глядя усмешкой</p><p>старик сел уставился глазами казан старший брат хотел снимать огня пока другие братья придут охоты делал вид замечает гость голоден</p><p>вкусно пахнет хорошее мясо варишь угостишь куском мяса очень проголодался сказал старик</p><p>старший брат сняв казана огня вытащил кусок мяса бросил старик съел попросил старший брат рассердился сказал</p><p>твой желудок лопнул козявка братьям дам мясо сожрешь убирайся отсюда</p><p>тебе жалко мяса гостя тебе твою грубость жадность этими словами старик вырвал бороды волос связал старшего брата рукам ногам снял казан съел мясо казан опрокинул огонь потушил ушел пришли братья охоты видят старший брат лежит связанный огонь зажжен ужин приготовлен развязали брата спрашивают случилось старший брат отвечает</p><p>приготовил ужин ждал мельницу зашел трехглавый аждаха связал своим волосом съел мясо потушил огонь разрушил мельницу ушел</p><p>следующий день мельнице остался средний брат случилось старшим братьям сказал связал пятиголовый аждаха третий день старшие братья ушли охоту оставив мельнице младшего</p><p>младший брат звали ахмед сварил мясо ужин стал ждать братьев открылась дверь вошел старик локоток борода семь локтей поздоровался сел углу ахмед ответил приветствие снял казан собрал дома поставил гостем ужин старик быстро расправился угощением посмотрел ахмеда ожидая чегонибудь</p><p>дедушка наелся снова поставлю казан мясо дома сказал ахмед</p><p>спасибо сынок очень добрый юноша награжу выбирай награду какую хочешь хочешь сделаю зерно твоей мельнице превращалось жемчуг твое ружье стреляло промаха женю царской дочери</p><p>хочу жениться царской дочери ответил юноша</p><p>это нетрудно сделать другого ответа ожидал видно юноша жадный жестокий сказал старик вырвал волос бороды прошептал руках очутился меч сверкающий звезды небе</p><p>юноша тебе чудесный меч сказал старик этим мечом должен убить семиголового аждаху который сторожит единственный родник столице нашего государства каждый день съедает одной девушке отпустить горожанам воду завтра очередь царской дочери царь обещает выдать замуж убьет чудовище бойся чудесный меч сделает свое дело иди откладывай задуманное</p><p>этими словами старик снова вырвал волос бороды прошептал огне появился кипящий казан полный мяса старик тотчас исчез видя братьям ужин ахмед стал дожидаться ушел сражаться аждахой</p><p>рано утром пришел столицу ханства спросил встречных находится родник горожане смотрели сумасшедшего пробовали отговорить говорили одним многих убитых аждахой смельчаков ахмед останавливаясь подошел роднику толпился народ ожидали аждаха съест очередную жертву царскую дочь позволит людям набрать воды появилась плачущая царская дочь одетая белое направилась прямо аждахе</p><p>неожиданно толпы вышел юноша подошел царской дочери остановил взял кого кувшин набрал воды родника</p><p>видно гость знаешь убиваю любого приблизится роднику сказал аждаха второй тебе советую подходить сюда</p><p>гость враг твой пришел биться тобой разговаривать ответил ахмед</p><p>видно тебе самом деле жить надоело крикнул аждаха приготовился нанести ахмеду смертельный удар ахмед быстро вырвал ножен свой волшебный меч взмахнул ударил аждаху шее семь голов чудовища покатились оно замертво свалилось</p><p>люди стали ликовать поздравляли друг друга избавлением беды ахмед своим мечом отрезал кончики губ носов голов аждахи положил сумку решил пойти домой отдохнуть сообщить братьям своей победе</p><p>царская дочь отрывала глаз ахмеда очень понравился смелый юноша избавивший ужасной смерти видя юноша собирается уходить окунула руку кровь аждахи незаметно приподняла одежды юноши спине оставила отпечаток своей руки ахмед пришел домой рассказал братьям обо всем произошло вчерашнего вечера своем решении пойти завтра жениться царской дочери усталый свалился сразу заснул</p><p>братья черной завистью позавидовали ахмеду решили избавиться завладеть мечом сумкой связали сонного ремнями положили утлую лодчонку пустили вниз реке которой это время бушевала буря братья сомневались лодка перевернется связанный ахмед камнем пойдет ко дну</p><p>старший брат завладел сумкой средний мечом ахмеда решили старший скажет убил аждаху женится царской дочери средний брат станет главным войсками шаха женится дочери визиря утром подошли царскому дворцу велели страже сказать пришел убивший аждаху брат</p><p>ворота дворца открылись встретили самых дорогих гостей усадили мягких подушках рядом ханом показали губы аждахи привели ханскую дочь показали старшего брата будущего мужа посмотрела дочь хана говорит</p><p>отец это обманщик юноша убил аждаху пусть покажет спину спине убившего аждаху оставила отпечаток своей руки</p><p>видит старший брат обман раскрылся схватил среднего брата руку выскочил середину зала говорит</p><p>руках чудесный меч сделаете скажем будете жить сделаете хуже</p><p>оставим пока пойдем ахмедом которого коварные братья обрекли верную гибель миновать гибели старик локоток борода семь локтей почувствовав неладное ахмедом старик полетел мельнице дороге увидел ахмед неподвижно лежит плывущей вниз бурной реке лодке которая наполняясь водой могла утонуть схватил старик ахмеда перенес мельницу</p><p>очнулся ахмед понимает произошло видит братьев сумки меча сидит старик локоток борода семь локтей рассказал старик снова оказался мельнице поняли братья замыслили нечестное дело решили немедленно полететь ханский дворец схватил старик ахмеда миг оказался самом зале старшие братья собирались силой добиться смогли сделать хитростью</p><p>увидев ахмеда ханская дочь подбежала нему крикнула</p><p>убил аждаху смотрите знак спине</p><p>сказав приподняла чоху рубашку ахмеда показала спине отпечаток своей руки видя обман окончательно раскрылся старший средний брат схватились меч старик локоток борода семь локтей вырвал волос бороды прошептал миг меч вырвался рук воздуху вылетел окно исчез старик сказал</p><p>пресветлый шах смелый добрый юноша ахмед убил аждаху заслужил право жениться твоей дочери это старшие братья которые замыслили убить своего единокровного брата остальное знаете люди волки облике людей пусть примут свой истинный облик</p><p>старший средний братья глазах изумленных придворных превратились волков ужасным воем кинулись вон дворца убежали лес ахмед женился шахской дочери смерти шаха занял трон говорят очень справедливым добрым шахом старик локоток борода семь локтей давал чудесный меч защищать страну иноземных захватчиков</p></body>
   </text>
  </TEI>

  