<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Т. А. Майсак: АГУЛЬСКИЕ ТЕКСТЫ 1900-1960-х годов</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Федеральное государственное бюджетное учреждение науки ИНСТИТУТ ЯЗЫКОЗНАНИЯ. Москва, ACADEMIA, 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <bibl>
         <title>Шаумян Р. М. Грамматический очерк агульского языка (с текстами и словарем). М.-Л.: Изд-во АН СССР, 1941</title>
        </bibl>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1933-34</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement ref="https://www.geonames.org/481900/tpig.html">Tpig</settlement>
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р. М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шаумян</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Т. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Майсак</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_7">
    <body>
     <head>Ш6. Рассказ о плешивом</head>
     <p>рассказ плешивом говорят говорят царь царя дочь министры визири царя постоянно приходили хотели сосватать дочь девушка отвечала царь поклялся дочь выдам бедняка кого другого дочь хотела</p><p>узнал плешивый плешивый узнал сказал своей матери иди царю попроси выдать дочь мать сказала царь бедняки нам царь дочь отдаст плешивый сказал это твоя забота иди посватай матери делать нечего пошла попросила царя выдать дочь замуж царь выдал дочь плешивого несколько дней плешивый справил кое какую одежду сыграли свадьбу</p><p>девушку привели мужу осмотрела дом увидела комнаты жить еды увидев всё это царская дочь вынула своего сундука золотых дала своему мужу плешивому сказала иди золотые купи базаре принеси постель еду</p><p>плешивый взял золотые пошел базар прийдя базар увидел одной лавке сидит человек плешивый спросил делаешь человек сидящий лавке ответил продаю умные советы букв умы плешивый спросил почём умный совет лавочник ответил умный совет продаю золотой плешивый отдал золотой купил умный совет совет который продали будешь пути ложись спать ущелье плешивый сказал знаю совет возьми золотой дай совет лавочник взял золотой сказал будешь ночной стоянке никому доверяйся спи оставшийся золотой плешивый купил матрац одеяло еду питье принес домой пришел домой царская дочь спросила сделал ответил золотых купил умных совета оставшийся золотой купил еду питье матрац одеяло вернулся дочь царя стала обижать</p><p>однажды плешивый предупредив жену мать поехал заработки купцами ехавшими села день приехали степь воды купцы послали плешивого достать воды колодца плешивый достал колодца немного воды шел обратно схватил аждаха потащил пещеру неподалеку колодца войдя туда аждаха показал плешивому крепость голов убитых людей сказал задам тебе вопрос вопрос ответишь тебе отрежу голову брошу головы спросил плешивого свете хорошего плешивый ответил любящему любимым</p><p>аждаха похлопал плешивого спине дал драгоценных вещей отпустил юноша подошел колодцу оказалось купцы узнавшие случившемся уехали встретив других купцов отправил ними свой аул вещи подаренные аждахой догнал своих товарищей ночь остановились городе дворе одного купца</p><p>посреди ночи женщина принесла положила поклажу отрезанную голову мальчика плешивый заметил это встал схватил женщину отрезал косу утром убитом мальчике узнали родители подозрение пало купцов плешивого остановившихся дворе плешивый сказал напрасно мучайте это убили вашего мальчика плешивый попросил правителя города собрать женщин которые городе показать</p><p>царь собрал имеющихся женщин показал плешивому плешивый осмотрел головы этих женщин сказал среди женщины убившей мальчика приведите других женщин привели старшую жену купца убившую мальчика плешивый доказал всеми эта женщина убила мальчика вынул кармана показал косу купец который отцом убитого мальчика подарил плешивому драгоценные вещи плешивый этими вещами поехал ратно свой город</p><p>ночью купцы захотели остановиться одном месте плешивый сказал давайте ущелье останавливаться остановимся холме ночью погода плохая часть плешивым остановилась холме остальные остановились ущелье ночью прошел сильный ливень тех которые остановились ущелье всеми вещами унес сель те остановился холме утром встали благополучно приехали город</p><p>приехали плешивый посмотрел обнаружил дома месте спросил стоявших людей дом показали новый семиэтажный дом сказали дом построила твоя жена плешивый пошел домой ту ночь позвал домой своего тестя царя министров визирей устроил большое угощенье увидя всё это царь заново устроил свадьбу плешивого взял назначил важную должность устроил жизнь</p></body>
   </text>
  </TEI>

  