<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაჰომეტოვი, აღულური ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Магометов, Агульский язкык (Исследование и тексты)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1970</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1970, стр. 220-222.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/477790/usug.html">Usug</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1965</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гаджи</forename>
        <surname xml:lang="rus">Мазайев</surname>
       </persName>
       <age>65</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_46">
    <body>
     <head>***</head>
     <p>говорят говорят некий царь царь каждый день утра приходил садиться па свой трон своим везирям говорил умнее свете лет</p><p>говоря такие слова прошло года</p><p>однажды одни старый визирь сказал царь почему говоришь возможно окажется человек умнее</p><p>визирь сказал царь рассердился царь сказал течение трех дней умнее человека сюда приведи приведешь убью вернешься твоих детей убью сказав слова визиря своей канцелярии прогнал визирь переменив одежду отправился путь</p><p>день шел второй день обеденное время шел одной дороге сидящий краю канавы мальчик сказал эй дедушка столько думаешь идешь</p><p>визирь ответив пошел визирь подумал полтора дня прошло возвращаться полтора дня пройдет вернусь моих детей убьет оп вернулся</p><p>вновь около той канавки сидящий мальчик встал подошел визирю изирю сказал твоя печаль визирь сказал мою печаль излечить пе сможешь мальчик пе отстал визирь сказал наш царь говорит умнее человека мальчик сказал ваш царь глупый ответ дам ночью одном месте остановившись сели устроили привал утром отправились путь</p><p>это время царь своей крепости смотрел возвращается визирь царь увидел визирь возвращается одним мальчиком царь позвав евших нукеров сказал визирь возвращается мальчиком пойдите выкопав посреди дороги сделайте озеро воды пусть визирь пе увидит</p><p>нукеры пошли выполнив приказ царя обратно вернулись</p><p>визирь мальчиком дошли озера мальчик сказал визирю спросил визиря шел это озеро визирь сказал мальчик взяв палочку подняв небу находящуюся озере воду бросил</p><p>ца рь это дело увидел сказал первый вопрос мальчик решил царь сказал своему нукеру пойди па дорогу одно железо брось пошел кинул ви зирь мальчик это железо нашли мальчик взял железо подняв небу пальцем сделал знаки</p><p>ах сказал царь второй вопрос решил царь позвав нукера сказал па дорого сталь брось сказал бросил мальчик нашел сталь нашел вынув кармана кремень огнива коснулся стали высек искру искры брызнули оп обрадовался</p><p>царь сказал третий вопрос решил скажи пусть придет</p><p>прихода царь созвал свой совет первым визирь зашел мальчик мальчик зашел приветствовал царь приняв приветствие проведя руку бороде погладив бороду руку протянув мальчика показал мальчик л своей бороде руку проведя показав маленького своей голове руку провел</p><p>царь сказал мои вопросы мальчик решил умнее</p><p>сказали дошло это известие царь сказал море показал мной спорить пе сможешь море сказал сказал море сверху ходящий плывущий пароход вторым вопросом железо показал железо сказал гвоздь показал сквозь железо проникающий гвоздь сказал сталь показал кремень огнива показал этим камнем износив прикончу сказал бороду показав сказал маленький белобородый старик мной сможешь тянуться спорить сказал ум белой бороде бывающий мальчика бывающий ум голове должен такими словами мальчик победил сегодняшнего дня умный нс скажу мальчик моим советпико м пусть окончилось</p></body>
   </text>
  </TEI>

  