<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Лезгинский фольклор (На лезг. яз.) </title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="agx">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/538991/kurakhskiy-rayon.html">Kurakhskiy-Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/538994/kurakh.html">Kurakh</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1935</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Набиева</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_agx_rus_1">
    <body>
      <head> 4 Рустам Зал (агул.) </head>
      <p>времена пророка сулеймана жил человек имени зал дней жена забеременела прошел день месяц месяца месяца наступило время рожать никак могла родить спросили врача это такое сказал</p>
      <p>ребенка который утробе мать сама сможет родить</p>
      <p>нам делать спросили</p>
      <p>врач сказал</p>
      <p>разрезать живот матери вытащить ребенка</p>
      <p>врач разрезал живот вытащил ребенка ребенка стали кормить молоком хлебом дали имя рустам</p>
      <p>прошел день дня месяц прошло семь лет каким образом белый дэв давно связанный заключенный тюрьму кахруманом вырвался пут падишах сказал залу</p>
      <p>это белый дэв связанный твоим дедом иди поймай сможешь поймать убей</p>
      <p>зал взял свое оружие собрался идти сражаться белым дэвом рустам спросил</p>
      <p>отец делаешь</p>
      <p>дед свое время привязал дэва оказался воле собираюсь идти сражаться сказал зал</p>
      <p>рустама родители растили выпуская дома улицу выдержал желая выйти улицу придумал хитрость</p>
      <p>выйду улицу сказал пошел туалет</p>
      <p>зайдя балкон услышал крики рушились горы</p>
      <p>это ужас произнес</p>
      <p>смотрит идет дэв огромных размеров аждаха дэв нападает людей всем встречным отрывает головы увидев это рустам очень разозлился выдержал ударом ноги проломил стену вышел улицу зал услышал рушится стена час сказал своей семье</p>
      <p>идите быстро посмотрите рустамом</p>
      <p>пошли увидели стена разрушена мальчик уходит вниз улице сообщили залу ах вскрикнул бегом выбежал улицу увидел сын подходит дэву</p>
      <p>ах пропало глубоко вздохнув произнес отец рустам схватил дэва рог ударил кулаком лбу сильно ударил дэв потерял сознание растянулся голова раскололась кусочки дэв издох</p>
      <p>ох пусть аллах бережет сынок стали говорить люди рустаму дэв камня камне оставил нашего города</p>
      <p>окружили подоспел зал весь город вышел нему падишах обнял юношу рустам отцом вернулись домой пришли домой отец говорит</p>
      <p>конь это оружие оставшиеся деда нужны пусть будут твоими</p>
      <p>отдав дары деда отец сын спокойно уселись</p>
      <p>рустам собрался пойти охоту говорит отцу</p>
      <p>джан отец сегодня пойду охоту</p>
      <p>иди сын сказал отец благословил</p>
      <p>рустам взял свое оружие лук стрелы сел коня рахш отправился путь поднимаясь гору встретил джейрана погнался рахше застрелил неожиданно сзади подошел человек сказал</p>
      <p>джейран моим прежде отбирать скот таких бедняков пошел забрал голову своего прадеда которая висит стене крепости дэвов</p>
      <p>рустаму стало жаль человека</p>
      <p>забери своего джейрана сказав отдал хозяину вернулся домой дома спросил своего отца</p>
      <p>твой отец отец твоего отца отец умер убил</p>
      <p>отец ответил</p>
      <p>моего отца звали нариман отца моего отца кахруман голова висит посреди моря стене крепости которая находится стране белых дэвов</p>
      <p>сказал рустам поеду туда благослови благословишь равно поеду сказал</p>
      <p>сказал отец езди отправлю караваном купцов пусть аллах бережет</p>
      <p>зал пошел поинтересовался купцов</p>
      <p>поедете торговать спросил</p>
      <p>сказали</p>
      <p>завтра послезавтра поедем</p>
      <p>зал дал тысячу золотых говорит</p>
      <p>обед моего сына бык пять рипе риса пять кувшинов масла бурдюк вина смотрите меньше давали еды время сообщайте идут дела чувствуете пока достигнет своей цели возвращайтесь</p>
      <p>сказали купцы тронулись рустамом путь</p>
      <p>пройдя трехдневный путь прибыли место</p>
      <p>оставим расскажу белом дэве белый дэв услышал рустам едет забирать голову прадеда разрушить весь город</p>
      <p>говорит белый дэв должны поставить вокруг города дозорных</p>
      <p>отдал приказ люди белого дэва живущие городе сказали рустаму</p>
      <p>сможешь попасть город сразу узнают похож обычных людей широкие плечи ширина двенадцать метров закроют тобою ворота впустят туда перехитрить</p>
      <p>делать спросил рустам</p>
      <p>утром дозорные начнут расходиться момент сможешь незаметно войти город</p>
      <p>рустам взял свое оружие незаметно вошел город хотя караульные увидели страха сказать смогли рустам издали увидел голову своего деда изо сил крикнул крика беременных женщин услышавших крик получились выкидыши дэвы узнали пришел рустам сообщили своему падишаху</p>
      <p>постарайтесь задержать моего прихода сказал падишах дэвов дэвы пошли рустаму говорят</p>
      <p>таких слабых любой одолеет сообщили тебе нашему падишаху настоящий богатырь дождись</p>
      <p>дождавшись отомстив моего деда никуда уйду сказал рустам пойду передам голову купцам идите скажите своему падишаху всем жителям города</p>
      <p>рустам пришел передал купцам голову своего деда сел коня рахша вернулся крепость падишаха дэвов рустам встретил едущим нему арбе запряженной двумя слонами</p>
      <p>ка обратился рустам рахшу помоги выбросить дэва арбы</p>
      <p>скаку схватил дэва конь помог рустам сильно напрягся хребет рахша сломался умер рустам сильно разозлился схватил дэва рог потянул всей силой ударил ногой такого удара дэва внутренности вывалились издох затем рустам сказал дэвам которые подошли помощь своему падишаху схватили сзади</p>
      <p>ваша очередь каждого удара шашкой отлетала одна голова дэва крепости слышны крики началась паника услышав крики купцы отправили гонцов народу залу падишаху сообщением рустам сражается дэвами тотчас поспешили помощь прибыли рустам уничтожил дэвов возвращался домой вернулись вместе руки рустама дня оставались опухшими спросили рустама случилось сделал это время сказал</p>
      <p>вернул голову деда убил дэвов крепости</p>
      <p>спасибо тебе сказал весь народ</p>
      <p>прошло дня берегу моря охраны падишаха стали пропадать сто воинов падишах велел спросить зала</p>
      <p>это чудеса рустам съедает этих людей деваются</p>
      <p>знаю сказал зал спросите самого рустама</p>
      <p>сказал падишах</p>
      <p>зал пришел сказал сыну</p>
      <p>дорогой сынок смотри люди пришли спросить каждый день пропадает сто человек это съедаешь падишах подозревает</p>
      <p>рустам сказал</p>
      <p>сегодня могу ответить отвечу завтра</p>
      <p>ночью караулил берегу моря увидел моря вышел конь проглотил сто воинов охраны падишаха вошел море утром пришел домой рассказал увиденном своему отцу залу</p>
      <p>сегодня поймаю уничтожает наших воинов сказал рустам</p>
      <p>отец рустама зал обо всем рассказал падишаху рустам подготовил сети наступлением ночи пошел коня ловить ночью конь вышел берег поймал привел показал падишаху падишах посмотрел увидел коне седло седле меч называемый кап кап мече надпись конь рустама</p>
    </body>
  </text>
</TEI>