<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Т. А. Майсак: АГУЛЬСКИЕ ТЕКСТЫ 1900-1960-х годов</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Федеральное государственное бюджетное учреждение науки ИНСТИТУТ ЯЗЫКОЗНАНИЯ. Москва, ACADEMIA, 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <bibl>
         <title>Шаумян Р. М. Грамматический очерк агульского языка (с текстами и словарем). М.-Л.: Изд-во АН СССР, 1941</title>
        </bibl>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1933-34</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement ref="https://www.geonames.org/481900/tpig.html">Tpig</settlement>
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р. М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шаумян</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Т. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Майсак</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_8">
    <body>
     <head>Ш7. Пастух и купец</head>
     <p>пастух купец жил давно купец купца имущества букв скота детей одна дочь пошел спросил муллы кого выйдет замуж букв кому судьбой станет дочь мулла сказал твоя дочь выйдет замуж пастуха купец сказал выйдет дочь оттуда пошел пастуху сказал расторгни брак своей женой твоя жена должна моей букв стать моей пастух сказал жена беременна расторгать брак пусть беременна страшного нечего делать расторг брак</p><p>купец женился однажды купец посадил женщину лошадь отвез ущелье сказал женщине слезай слезла купец зарезал зарезал разрезал живот животе женщины самый пастушок животе вынул мальчика живота приложил груди матери убил пастух увидел мальчика забрал забрал привязал козе кормила молоком назвал мальчика кечибала козленок</p><p>однажды пастух встретил купца который хотел купить баранов сказал обращаясь мальчику кечибала выбери баранов купец спросил пастуха почему дали имя кечибала пастух сказал увидел одном ущелье вынут живота женщины которую зарезали лежал возле принес привязал козе поэтому дал такое имя купец понял это самый пастушок купец сказал продай батраки сказал пусть твоим утром отправились путь погнав баранов проехав какое расстояние купец написал передал юноше письмо своей дочери прибытии убейте послал домой</p><p>юноша поехал вперед дня прибыл приехал увидела дочь купца юноша передал девушке письмо девушка порвала письмо написанное отцом сама написала прибытии устройте этому юноше свадьбу сразу сделали свадьбы приехал купец купец спросил почему устроили свадьбу жена сказала это сделали следуя твоему письму такого говорил сказал купец жена принесла это письмо показала купцу купец прочел ах сказал это написал ошибке поставил сад охранников сказал войдет сад убейте это прийду давайте брать сада виноград сказал юноше принеси сада виноград юноша собрался пойти собрался пойти увидела девушка сказала туда пойдешь убьют иди сюда доме виноград девушка завернула платок виноград дома отослала купцу купец удивился разозлился охранников пошел сад охранникам позвал охранников охранники окликнули спросили купец сказал это сказали знаем это убили купца убили купца пастух остался дочерью купца имуществом букв скотом наслаждался жизнью</p></body>
   </text>
  </TEI>

  