<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Т. А. Майсак: АГУЛЬСКИЕ ТЕКСТЫ 1900-1960-х годов</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Федеральное государственное бюджетное учреждение науки ИНСТИТУТ ЯЗЫКОЗНАНИЯ. Москва, ACADEMIA, 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <bibl>
         <title>Магометов А. А. Агульский язык: Исследования и тексты. Тбилиси: Мецниереба, 1970а.</title>
        </bibl>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1965</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName xml:lang="rus">Джамалудин Магомедов</persName>
       <persName xml:lang="agx">ǯamaludin magomedow</persName>
       <age>З.</age>
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement ref="https://www.geonames.org/549164/khudig.html">Khudig</settlement>
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">МАГОМЕТОВ</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Т. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Майсак</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_29">
    <body>
     <head>М29. Мельник и лиса</head>
     <p>м мельник лиса мельник мельник дней мельницу пришла лиса</p><p>мельник дал голодной лисе кусок хлеба</p><p>лиса съела ушла лес лиса подумала сде лать хорошего мельнику который сделал столько добра однаж ды лиса пошла царю попросила дать мерку измерить деньги царь дал лисе мерку удивился царь это человек которыйденьги меркой меряет</p><p>лиса нашла монетку прилепила мерке пошла отдавать меркуцарю царь позвал лису сказал мерке осталась монета лиса сказала это плата твою мерку</p><p>пару дней лиса снова пошла царю попросила дать еймерку измерить золото царь снова очень удивился это зачеловек который золото меркой меряет</p><p>лиса нашла золотой прилепила мерке пошла отдаватьмерку царю царь позвал лису мерке остался золотой лисасказала это плата мерку</p><p>пару дней лиса пришла царю сказала выдай дочьза нашего юношу царь подумал выдать дочь царя ко торый меряет меркой золото деньги кого выдать</p><p>царь сказал лисе приведи зятя увидел лиса пошла мельнику друг мельник тебе сделаю одно</p><p>доброе дело встань иди мной мельник встал пошел лисой дороге попали сильный дождь потекло воды лиса сказала мельнику посиди пока приду</p><p>лиса пошла царю которого посватала дочь сказала дайодежду лошадь зятя неприятность случилась одежду лошадь зятяунесла вода дай одежду одеться лошадь чтобыехать царь дал лисе одежду лошадь</p><p>лиса пошла ними мельнику друг оденься садись налошадь пошли мной</p><p>пошли дом царя царь приготовил хорошее угоще ние следующий день сопровождении музыкантов девушкойсобрались уезжать остановились одном месте поесть попить</p><p>лиса пошла аждахе друг аждаха идет войско те</p><p>бя убить спасайся аждаха пошел лес спрятался лиса вер нулась позвать дом аждахи вошли дом сыг рали свадьбу</p><p>пару дней лиса пошла дом мельника жена мельникаувидела лиса идет двору жена пошла сказала мельнику унас дворе лиса мельник сказал жене выгони двора жена выгнала лису двора</p><p>лиса пошла лес искать аждаху лиса встре тила аждаху друг аждаха обманула это войско амельник мельник сидит твоем доме выгони</p><p>аждаха поверил лисе веришь друг аждаха вай сделаем возьмем веревку конец наденем тебе шею аодин конец наденем шею сделали пошли выгонятьмельника</p><p>оставалось немного мельник увидел идут тогдамельник крикнул аждаха испугался побежал лес потащил засобой лису лиса ударяясь деревья умерла конец</p></body>
   </text>
  </TEI>

  