<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="agx">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/532096/makhachkala.html">Makhachkala</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1935</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">К.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Будамаева</surname>
          </persName>
          <age>42</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рамазанов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рамазанова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_agx_rus_3">
    <body>
      <head> 57 Пастух, его жена и аждаха (агул.) </head>
      <p>жил говорят жил говорят пастух жена злаяпрезлая старуха такая злая пастух днем ночью знал покоя надоела такая жизнь давно ушел глаза глядят куча детей дома</p>
      <p>однажды вечером пастух гнал стадо аул увидел глубокую яму думает пастух столкнуть сюда старуху избавиться придя домой услышав крики брань решился обмануть сказав селом нашел тяжелый сундук золотом позвал старуху собой привел яме столкнул</p>
      <p>решив навсегда избавился пастух вернулся домой шум гам который подняли дети сто сильнее ругань крики старухи еле дождавшись утра пастух побежал яме срубил длинное дерево опустил успел конец дерева коснуться дна ямы выскочил громадный аждаха кинулся бежать какое мгновение задержавшись яме сказал</p>
      <p>спасибо человек спас злой старухи отплачу тебе добром добро приходи город буду сторожить родник придешь прогонишь смотри убегу второй делай получишь это</p>
      <p>съел мою старуху спросил пастух</p>
      <p>старый аждаха старух ем мое нутро принимает мясо молодых девушек</p>
      <p>почему хотя убил</p>
      <p>убивать съев большой грех суеверен</p>
      <p>быстро выкрикнув это пастуху аждаха убежал пастух решил стоит задерживаться пока старуха вылезет ямы ушел решив пойти город получить аждахи обещанное добро избавление</p>
      <p>долго коротко шел пастух дошел столичного города приглашал аждаха городе везде царили печаль уныние запрещено всякое веселье пастух узнал единственный городе родник водой сторожит аждаха требует отдали съедение дочь хана обещает уйти завтра истекает срок назначенный аждахой хан обещает полказны дочь жены тому избавит город аждахи спасет жизнь дочери</p>
      <p>пастух прошел ко дворцу попросил пропустить хану сказав сможет избавить столицу аждахи сразу пропустили хан обрадовался словам тотчас заключил договор накормил лучшими яствами уложил лучшую постель</p>
      <p>утром пастух взял оружие хана пошел роднику аждаха увидел пастуха сделал вид испугался убежал города ликованию жителей предела пастуха привели дворец сыграли свадьбу женили дочери хана отдали полказны отправил достаточно денег своей старухе детям стал жить поживать молодой женой дочерью хана</p>
      <p>мало прошло времени городе распространился слух столицу соседнего ханства правил брат хана тестя пастуха постигло такое горе аждаха сторожит также единственный городе родник отпускает воду отдают съедение молодых девушек</p>
      <p>ханстве стало известно пастух избавил город аждахи хан послал гонцов брату просьбой прислать зятя спас столицу беды понял пастух ехать неудобно открыть правду тестю жене дорогу думал прогнать аждаху придумал решил узнать городе самая злая старуха живет</p>
      <p>пришел дому старухи встал напротив ворот дождавшись выхода улицу стал осыпать самыми страшными ругательствами проклятиями какие запомнил своей первой жены старуха слов настолько взбесилась стала сыпать такими отборными проклятиями своя ругань показалась пастуху детским лепетом сделал вид испугался побежал прямо роднику старуха подняла шум улицу соседние побежала успела высказать сотой доли своих проклятий</p>
      <p>пастух впереди старуха немного поотстав добежали родника аждаха узнал пастуха говорит</p>
      <p>тебе сказал второй пытался прогнать пеняй съем</p>
      <p>друг аждаха крикнул пастух прогонять пришел спасать видишь бежит старуха жена сравнению нею ангел беги спасайся худо тебе придется</p>
      <p>аждахи дошел шум поднятый старухой также смысл проклятий аждаха испугался старухи очень суеверен слышать подобные слова грехом убежал глаза глядят пастух взяв собой богатые дары брата своего тестя вернулся своей жене дочери хана</p>
    </body>
  </text>
</TEI>