<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="kat">ალ. მაჰომეტოვი, აღულური ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
            <title xml:lang="rus">А.А. Магометов, Агульский язкык (Исследование и тексты), стр. 237.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა &quot;მეცნიერება&quot;. თბილისი, 1970</publisher>
            <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство &quot;Мецниереба&quot;. Тбилиси, 1970</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="agx">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/549164/khudig.html">Khudig</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1965</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Жазмудин</forename>
            <surname xml:lang="rus">Могомедов</surname>
          </persName>
          <age>З.</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Магометож</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_agx_rus_53">
    <body>
      <head>МЕЛЬНИК</head>
      <p>мельник дней день мельницу пришла лиса мельник голодной лисе дал кусок хлеба поев лиса пошла лес лиса подумала столько добра сделавшему мельнику хорошее сделать однажды лиса пошла парю деньги мерить мерку одолжи говоря царь дал лисе мерку царь изумился меркой деньги мерящий это человек</p>
      <p>лиса поискав одну монету бросив мерку пошла отдавать мерку царю царь крикнул лисе мерке монета осталась лиса сказала это плата твою мерку</p>
      <p>пару дней лиса вновь пошла царю мерку одолжи говоря золото мерить царь снова очень изумился меркой золото морящий человек</p>
      <p>вновь лиса найдя одну золотую монету бросив мерку отнесла мерку отдавать царю царь позвал мерке золото осталось лиса сказала это плата мерку</p>
      <p>вновь пару дней лиса пришла царю дочь нашего юношу отдай говоря царь подумал меркой золото мерящему царю выдать кого выдать дочь</p>
      <p>царь сказал лисе приведи посмотреть зятя</p>
      <p>лиса пошла мельнику друг мельник тебе одно добро сделаю встань иди мной мельник встал пошел лисой дороге пошел сильный дождь потекли большие воды потекли реки воды лиса сказала мельнику пока приду сиди</p>
      <p>лиса пошла царю которого просила дочь выдать замуж одежду лошадь дай говоря зятем несчастье случилось одежду лошадь зятя унесла вода надеть одежду сесть лошадь дай царь одежду лошадь дал лисе</p>
      <p>ними лиса пошла мельнику друг надень платье садись лошадь пошли мной</p>
      <p>пошли дом царя царь приготовил большое угощенье следующий день стали уезжать сопровождении музыки сели одном месте поесть попить</p>
      <p>лиса пошла дракону убить войско идет спасайся дракон пойдя лес спрятался лиса вернулась позвать дом дракона пришли домой сделали свадьбу</p>
      <p>пару дней лиса пошла дем мельника лису идущую дворе увидела жена мельника жена пошла сказала мельнику нашем дворе находится лиса мельник сказал жене выгоне двора жена выгнала лису двора</p>
      <p>лиса пошла лес искать дракона лиса нашла дракона друг дракон обманула е войско мельник твоем доме мельник сидит выгони</p>
      <p>дракон нс поверил веришь друг дракон давай сделаем возьмем веревку копен наденем ивою ще конец наденем мою шею</p>
      <p>поступив пошли очи выгонять мельника немного пути оставалось увидел мельник идущих мельник крикнул испугался дракон потянув собой лису побежал кес лиса ударяясь тудасюда умерла окончилось</p>
    </body>
  </text>
</TEI>