<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/532306/magaramkentskiy-rayon.html">Magaramkentskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/532307/magaramkent.html">Magaramkent</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1989</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гайотов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_13">
    <body>
     <head>8 Девушка-служанка (лезг.) </head>
     <p>близкие воды времена голов жил звезд злом каком море небе падишах падишаха падишахе плеч погибших поклонился посмотрел правления пролили родные свете сказка сколько сколько слез слетело старый столько столько</p><p>влюбляться всем глаза длинные жен жена жену заставляли имени капризной красива любил одно очень падишаха плохо ресницы сервигюль сервигюль сорок старого умна хороша черные эта</p><p>однажды падишаху сказала</p><p>всем имя красоте мое моей моему называют подходит положению прикажи пусть сервигюль уму</p><p>горло дня жену издал именем мою назовет нальют отрежут падишах растопленный свинец сегодняшнего сервигюль указ язык</p><p>всему государству нукеры ознакомили падишаха приказом проехали этим</p><p>беседке жена звала мертва настроении обнаружила одна однажды отпустила падишаха плохом пошла прилегла прошел своих своих сервигюль сервигюль служанка служанок служанок цветов час</p><p>боялись вовремя время жена имени имя любимая некоторое нового опасались падишах падишаха падишаху прежнее произнести разгневается решались сказать сообщили узнали умерла</p><p>бегали боясь визири гнева девушка зайти мимо могли нему одна падишаха покоев сказала слуги служанка советники юная</p><p>падишаху пойду сообщу</p><p>визири вокруг глаз людей могут наших осмелишься сделаешь сделать скройся слуги служанка сможешь советники сообщить столько удивились умных это это</p><p>брошены визири вся голосами девушка девушки доставляло другие золотом золотыми коврах красавицы красивых направилась никого нитками обмахивали обшитые опахалами падишах падишаха падишаху падишаху пели песни подушки покоях пол послушала потихоньку пошла раба свита своем сидел сладкоголосые слуги служанка танцевали тихими троне удовольствия утопал это</p><p>дверям медленно падишаха подошла сказала служанка тихо</p><p>делать завяла нам сервигюль тени цветов</p><p>вздохнули задача мыслей облегчением очнулся падишах понял похоронить приказал решена своих сервигюль слова смысл трудная услышав эта</p><p>говорит девушку падишах пригласил служанку</p><p>богатства будешь весть взамен государстве девушка женой моего моей моем мудрецов мудрость отдай первой половину получишь свой сообщила ту ум умная умнее умных это</p><p>богата богатства вашего девушка нужно ответила падишах служанка спасибо</p><p>брови глаза молнии нахмурились ответ падишах разгневался сверкнули сильно услышав</p><p>богатой девушкарабыня забывай закон захочу захочу кем мое падишах просто разговариваешь сделаю слово убью эй</p><p>богатства богатства богатство богаче буду вдвойне девушка жадность женой обидела отдам падишах половины порождает прожить простите просто рабыней рабыня свете своего своим своими словами стану страну твоей твои твои твою ума умом</p><p>богатым бывают голову девушка девушке девушки закончил которые красоту молча опустил ответить падишах продала продают рабыней рассказать решил свой сказитель сказку словами служанкой смог такие ум этими</p></body>
   </text>
  </TEI>