<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <collection>Личный архив собирателя</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583794/akhty.html">Ахты</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">З.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Ганиевa</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_9">
    <body>
     <head> 46 Бибихатун (лезг.) </head>
     <p>бибихатун дочь дочь любили матерью мать отец отец очень</p><p>вдова вдова всякий выказывала девочки девушка дней дочь жила мать ними одна плешивая приходила располагая соседская соседству уважение умерла</p><p>годы девушка дни жениться жены месяцы мужчина ночи отцу приставать прошли решил смерти стала</p><p>джан дочь женись жениться любит никого отец родную соседке хочешь</p><p>вместе дом дочерью дочь жить любил отец очень плешивой поступил поэтому пришла своей соседка хотела</p><p>белого вести вести девушка жены избивали кого матери могилу новой оставляли отчаянии падчерица плакала поселилась притесняли света своей увидела хлеба ходила</p><p>голос матери услышала</p><p>джан дитя другого иди коровы красной масло мед одного пососи потечет проголодаешься рога рога рога хлев</p><p>видя всяким голоду девушка девушка днем злости каждым корове которую красавицу красной лопалась лопаться луне мачеха мучениям падчерица подвергаемая показать пор превращалась проголодается рога солнцу сосала стала тех хорошеть цвести шла это</p><p>больной вести вести выведала высасывает говорит девушка дней днем жена кого коровы красной масло мачехи мед мужа ночью падчерицей притворившись приходом работы рогов слегла следить стала</p><p>выздоровлю завернешь зарежешь корову красную шкуру</p><p>видя выздоравливает дочь жена зарезать знал корову корову красную любит мужу отец очень пришлось резать решил уступить хотел</p><p>вести вести говорит горе дочери кого матери мать могилу падчерицы пошла рассказала своем слезами</p><p>джан дитя зарежут корову кости красивые одежды одну превратятся сложи яму</p><p>бибихатун большая брошенные быстро велела вернулась вещи внимание выполнять девушка девушка девушка девушки дней дома дома домой домой дочерью дочь исполнила коровы кости кости красавицу красивые лежали мать мачеха наряды никто обратили одела одна оставили падчерицу плешивой поскользнулась пошла пошла превратились пруд работы свадьба свадьбу свадьбу своей свои сделала селении смотрит спрятала такое танец торопилась туфелька убрав узнал узнали упала ушла чудо яме яме яму</p><p>вести вести воду женюсь заглянул золотую кого кому конь коня падишаха падишаха парень пил подойдет подумал поить пошел пруду пруду своего сын сына той туфелька туфельку увидел храпел эта</p><p>быстро всему девушки дома дочке дошел мачеха мыть наводить находил ноги падишаха падчерицу парень своей селению спрятала стал стала сын тандыр туфельки туфелькой ходить хозяйку чистоту</p><p>бибихатун вошел двор закричал насеста парень петух плешивая смотринах тандыре</p><p>желая кыш мачеха падишаха петуха проклятый сын услышал шикнула</p><p>бибихатун вытащили девушка девушку заглянул закричал которую красивая луне ноги оказалась оттуда парень петух плешивая показать сглазить смотринах снова солнцу тандыр тандыре туфелька</p><p>весело время девушка девушке дней женился жили золотым играла мальчика музыка некоторое ночей парень родила свадьба семь семь счастливо хохолком шла</p><p>воде говорит дочерью мачехи невестка однажды отражение падишаха плешивая плешивой пошли реке свое увидели</p><p>буду красивее надеть одежду одежду оденусь посмотришь такую твою хочешь</p><p>вопрос время время время выросла высокая грудь девушка дом маленький материнскую надела наряды невестки некоторое ответила падишаха падишаха плакал плачет плешивая плешивая почему просил прошло ребенок ребенок реку сама столкнула упала ушла чинара</p><p>выздоровеет дерево заболел которая люльку одной около пропало растет ребенок реки сделать срубить тяжело чинары щепки</p><p>горлышко горлышко девушку дерево дом дома домой заросли заходил искали каждый комнате крапивой крапивы кувшина кувшина маленькая моего нашла нашли одна однажды отлетела отнесла полке положила пошла превращалась пригодится прикрыть рубили сказав сколько снова соседей спрашивала становилась старуха старуха старуха стоявшего убиралась удивлялась уходила хорошая щепка щепка щепка щепкой щепку эта</p><p>вид время время горлышке девушку дома доме кувшина некоторое поймала превратившись прибираться сама сделала спряталась стала старуха уборки уходит щепка</p><p>девушка девушка девушка джан джинн дочерью красавицу мать отпусти отпустит согласилась старуха старуха стать такую умоляла</p><p>время девушка прошло спрашивает старухи</p><p>какие новости селении</p><p>весной джан дочка забрать зиму лошадей откорм падишаха раздает сын худых</p><p>будем возьмем говорила давай джан дитя лошадь лошадь мать милое одну сможем содержать старуха старуха ухаживать</p><p>видя девушка думая клячу лошадь никак отдал отстанет падишаха подручный полудохлую попросила пошла силу соглашалась содержание старуха старухе это</p><p>воду воду время вылила вылила вырастут выросли говорит голову девушка девушка дочь другом забил забирать зеленые зеленые которой лошадей лошадь месте ноги одном помыв помыв пришла пришло пусть пусть родник родник сказав словами старухи травы травы ухаживала уходить хлев хлева хотела</p><p>впрок заботы лошадка милая мои пойдут пусть тебе уходи</p><p>лошадь норовистой оказалась самой старухи ухоженной</p><p>девушек дочери дочь злоключениях истории которые мел мела молодых наступила очередь падишаха позвали пригласить разные рассказала рассказывать решил случились стали старухи старухи сын участники чесать шерсть</p><p>владений время выгнал дверью домой жену забрал задом закончился наперед осла падишаха плешивую подслушал посадил рассказ рассказ своих сын узнал это</p><p>вернулся остались принес сказку сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>