<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на лезгинском (с. 262-263) и русском (с. 301-302) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583794/akhty.html">Ахты</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рустамовa</surname>
       </persName>
       <age>65</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_18">
    <body>
     <head>46 Носильщик (лезг.) </head>
     <p>время выгнал выжить деньги деньги дом домой другое женщина женщина женщине женщину заработав зашел знает кармане кармане копейки место мог муж найти носильщик носильщик носильщиком одна отдал пересчитывать побежала поверил поехал поиски поругал посмотрел посмотреть приезжий приносит работает работать работу работы развалившийся рублей рублей рублей свои сел селе сказала сколько стал стал староста старосте триста триста триста увидела утверждал человек эта это</p><p>балкон балконом богатая выйдя дома дома заплакал какого носильщик носильщик носильщиком обиды плач посоветовала рассказал сел случилось спросила услышала ханум ханум</p><p>детей женщине забрать захочет иди настаивай одного ребенка ребенок скажи твой твой той уведи</p><p>видит вышел говорит деньги деньги дома жалобой женщина женщине которого крик мальчика мать носильщик носильщик отнявшей отняла побежала пошел прибежала расплакался ребенка ребенок ребенок собой старосте схватил увел уводит</p><p>взял вчера говорила муж отец ребенка сама твой удивительного</p><p>вернул деньги женщина женщину носильщику обманула оштрафовал понял староста</p><p>вещи возвращает деньгами деньгах деньги деньги желающих заработав захотел знал каких который некий носильщик носильщик носильщик отдал пошел пошел работать решил рублей свое своей свои селении село семье слышать снова снова стал требованию триста уехать услышал хранение хранит хранить шейх шейх шейху шейху этому</p><p>балкон бедняка велела носильщик носильщик обманул отчаявшийся плакать поинтересовалась пошел рассказал случилось снова стал услышала ханум ханум ханум шейх</p><p>позже пойду приходи сегодня шейху этому</p><p>вернувшийся весть время господин девушку добрую домой зашла некоторое подарок пойдет предупредила пришла сказала служанку та ухода ханум ханум шейху шейху</p><p>говорит домой поручив пошла пришла ханум шейху шейху это</p><p>алейкум деньги дома моего мужа отдать поэтому салам свои тебе хочу хранение шейх</p><p>буду ответил пожалуйста пожелаете сколько столько ханум хранить шейх</p><p>время выглядеть вынужден глаз глазах говорит гостья девушка деньги деньги драгоценностей зашел которые назад носильщик носильщику отдать плохо потребовал появилась принесла сводил свои служанка собой ханум шейх это</p><p>благую весть господин дома подарок приехал ханум</p><p>быстро девушка девушки деньги драгоценности засунула накинула носильщик обратно пазуху плечи пляс подарок получившая получивший посмотрел пошла присоединился пустилась свои свой собрала стал такое танцевать танцевать услышав халат халат ханум ханум шейх шелковый шелковый</p><p>говорит остановила ханум</p><p>девушка деньги забрал муж носильщик осла подарок получила почему приехал радости радости радуясь сын танцуешь танцую</p><p>козней легко ответил отделался радости танцую твоих шейх</p><p>вернулся оставил сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>