<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на лезгинском яз.: ЛХМ, 89</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_15">
    <body>
     <head>23 Умный пастушок (лезг.)</head>
     <p>абае абае абае абасом баловаться беден бедности взрослые виду выполнял года детей детей дети детьми другими других других играть имени исполнить любил мальчик ничем отличался отличался очень пас поручения поэтому прозвали просили просьбы различие рос сверстников своей своих села сельских сельских сиротой телят телятник чужих</p><p>абае волновало время день достав думал знал знать исполнял лугу мелодии ничто ноги опустив паслись пастушьей приятные происходили происходит разные речку свирель своей селении сидел события солнечный стране сумки телята тихо хотел это ясный</p><p>абае большой великий властвовал внимательно время говорил дело других жил злодей знающим людям мире многих наказывал настроению начиная несправедливо относился поэтому разговор решая самым свое слушайте стали стране считал уважаемые умнее умным умными участь хан хан человека человеком</p><p>веку визирь визирь возразил даром делах деле имени который мире мнению многие мудрым наделенным начал никого однажды повидал правителем предвидения прислушивались причине разбирающимся разговор самом самых сардар своем свой слов сложных служил старый старый считали умнее умным хан хана</p><p>говоришь испугавшись найдется почему сардар сказал стране умнее хан эй</p><p>вах воскликнул посмел сказать хан это</p><p>визирей визиря визиря вынес других захотел исполнили назиров немедленно подручные подручных посадить приказ приказал разозлившись решение своего своих своих созвав старого тюрьму убить убить хан</p><p>большим визирей визирь визиря других другое любовью назначив наказание народе пользовался помиловать просили старый стороны уважением хана</p><p>визиря визиря виселице виселицу время вышел день день ждали закрытым исполнения казни казни казнить лицом людей народом наступил некоторое непреклонен объявил объявлен окружении палач палачей площади площади преступлениях привели приговора просили руками сардара сардара связанными сколько собрались соорудили старого старого старший тысячи хан широкой</p><p>балкон бинокли время вышли жалко жена жене мужу свой сказала смотрели стало старого хан хана человека это это</p><p>аллах визирь всем выполнит жизни казнить лишить мире можешь народом одну ошибку пожалей прости прости простит самый служил справедливый старости тебе умный условие условием хан хочешь человек честно эй</p><p>жена заступилась образом осужденного таким хана</p><p>жены какое поставлю спросил условие хан</p><p>дай задание имеешь казнить который найдет найти право приведет пусть сказала следующее сможет стране сюда такого умнее умного ханум человека человека</p><p>визирю нему объявил подручным понравился поставил привести приказал простил свое совет старика условие хану</p><p>вернулся визирь выполнить головой грустный домой задание опечаленный опущенной отправился поиски помиловали поникший путь радостный сможет такое трудное умнее хана человека</p><p>абае безлюдно берегу вдоль визирь воду воды время выпил горы дней долины дороги дошел играл который мальчика наполнив некоторое немного ноги огромного опустив пастушок подошел поля поля посередине пошел протекала прошел пустынного пути пять река речке самый свирели снедью собрался совершенно сокращая сумку увидел хребты четыре шел это</p><p>абае встал дороге навстречу пошел старого увидев человека шагающего</p><p>держите опечалены отец почему путь спросил</p><p>далеко иду ответил очень печально старик сынок</p><p>джан мальчик направляетесь отец помочь попросил скажите смогу чемнибудь</p><p>велико горе горю мальчик мое моему ответил открыл помочь сардар слишком сможешь тайну</p><p>ах деле мальчик отец отставал помочь расскажите самом смогу</p><p>визирь ответил помочь резко силах сынок</p><p>дорогой мальчик пошел пытался сардар своей слушая</p><p>визирь встретил голод горевал давал дня дня дорогу заканчивался знать мало никого обратную отпущенный очень полтора полтора понадобилось сардар сильно срок суток тому трое устал шел шел шел</p><p>аллах вернуться голова делать долго домой ка кусочек мыслями назад немножко повернул подумал покушаю проглотил простит работала размышлял решил сардар сделать силу случилось случилось сяду такими такого убьет</p><p>абае берегу визиря воду встретил долго дошел которой мальчик мальчика навстречу ноги опустив поднялся посмотрел речки сардар сидит старого той увидел шел шел</p><p>вернулись гей мальчик отец печальны почему сгожусь скажете случилось спросил таки</p><p>велико вряд горе мое ответил поможешь сардар сынок эй</p><p>боль большую вашему великому вылечивает горю лекарство маленький маленькое отец ошибаетесь помогу</p><p>будь визирь думал зная иначе мальчик мальчику надеялся никак окажется погрузился раздумья рассказал рассказать рассказывать решался сардар сказал убьет умнее условии хан хана хана</p><p>джан долго мальчик огорчали отец повести предложил сказал сказали хану это</p><p>видя вместе вынужден мальчик направиться нем отстанет сардар уверен хану</p><p>балконе бинокль большой быстро вдалеке визирю визиря возвращался возвращения дороге дорогой ждал заканчивался который маленьким мальчиком наблюдая отпущенный позвал приказал своих сидел слуг срок увидел хан хан</p><p>водой возвращаются выройте глубокую дороге идите которой наполните яму</p><p>большую быстро водой вырыли дороги иноходцах наполнили помчавшиеся посреди слуги яму</p><p>визиря водой время глаз дальше дошли идти идущего мальчика мальчиком некоторое обойти рядом сардар сардар сводил хан хотел яму ямы</p><p>бросил воду мальчик небольшое остановил отец подобрал полено постой сказал</p><p>мальчик обогнули отец пойдем сказал яму</p><p>ахнул бинокль который крикнул ними следил хан</p><p>вопрос вызов ответил ответил</p><p>бросили выполнили немедленно ними подкову приказ приказал слугам слуги</p><p>ведающие визирь воткнул вытащил гвоздь кармана мальчик мальчик наткнулись остановился отложил подкову подкову поднял пригодится сказав старый сторонку</p><p>вскрикнул хан</p><p>бросьте вах вопрос воскликнул второй дорогу задать задачу кусок мальчик одну ответил придется стали</p><p>брошенный выполнили дороги ими кусок посреди приказ ржавой слуги стали хана чернел</p><p>вытащил дошли карман кармана кремень кусок лежал мальчик мальчик места положил пригодиться сардар сказав стал стали сталь тереть это</p><p>деть знал крикнул растерялся сердцах увидев хан это</p><p>вместе дома дошли зашли мальчик нему поздоровались сардар хана</p><p>бороду ваалейкум ответил погладил прибытием салам сынок хан</p><p>голову джан мальчик ответ отец погладил сказал спасибо</p><p>дара доброго кругом лишился мальчику назад неловко ошарашены побледнел пожелав попятился речи собрался состоянии стало таком увидев уйти хан хана хану</p><p>видел остановил расскажи стой сынок уходи хан</p><p>бросил брошенную видел водой воду воткнув встретили вырытую гвоздь гвоздь глубокую дальше дороге дороги дырявит железо железо кем ко ко корабль который мальчик море море начал нашел означало означало означало ответ ответил отложил подкову подкову подходи подходи полено посреди проплывающий рассказ свой сторонку удивительного человеком шли этим яму</p><p>карман которым кремень кремнем кусок кусок нашел некоторое означало оставленный ответил подходи положил пройдя расстояние стали стали сталь сталь сталь точить человеком чиркнув</p><p>бороде бороду видел голове голову закончил маленький мальчик ответил переспоришь погладив погладили подошли поэтому рассказ свой сказали ум этим</p><p>нашел ошарашенный сказать хан</p><p>мальчика похлопал сказал спине сынок тебе хвала</p><p>визирь виселицы спасен</p></body>
   </text>
  </TEI>