<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 78–84.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/552927/karachayevo-cherkesiya.html">Karachayevo-Cherkesiya</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/563436/erken-khalk.html">Erken-Khalk</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ш. Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Найманова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1903</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_44">
    <body>
     <head>37. Старик туркмен и старик ногаец </head>
     <p>базар беден взвалил взял времена давние дороге жил конским мешком мешок мысль навозом наполнил ногаец одна однажды отправился плечи повстречался пришла спиной старик старый сухим туркмен ум</p><p>держишь ногаец путь спрашивает туркмена эй</p><p>аулам иду лист отвечает продавать табачный</p><p>говорит ногаец обменять пшеницу табак хитрый хочу</p><p>вместо дорогой заглянул каждый конский месте мешками мешками мешок мешок навоз назад ногаец обменялись обменялись повернули пошел пути пшеницы развязал самом своей смотрит сошлись старики старики сухая сухой трава туркмен увидел</p><p>вместе дальше друг друга пошли решили старики стоим хитрости</p><p>баю бая взял время города достигли коров некоторое ногаец одному пришли работники туркмен</p><p>вечером день домой доплелся еле коров коровами коровник набегался ногаец ногаец остался отправился пасти старик старик туркмен утро чистить</p><p>спрашивает туркмен устал</p><p>день ногаец отвечает отдыхал отчего тени траве уставать целый</p><p>валится весь говорит день ног пролежал сене туркмен усталости хотя</p><p>выпас день друг друг друга друга коров ногаец оба остался перехитрить погнал подумали пользы поняли работы работы решили следующий старики стоят туркмен тяжелой убедились устали хитростью хлев чистить</p><p>бая говорит доме золота ногаец полный решили старики стоял сундук туркмену украсть</p><p>комнату опусти стоит сундук трубу</p><p>бежал бежал бежал веревкой веревку взвалил влез вошел время время вылез вытащить вытянул долго достиг заперся зарослях заснул заснул захотел землю золотом изнутри камыши камышовых комнату комнату комнаты лег лишь лошадь лошадь места наружу наутек некоторое ногаец ногаец ногаец ногаец ногайца ногайца ногайца ногайцем нос носу обвязал опустил опустился отдохнуть открыл перехитрить плечи поймать понял прилег проделки проснулся проснулся пустился пустился решил решил ржание ржать следом смотрит смотрит спрятался стал старик старик стоит столкнулся сундук сундук сундук сундук сундук сундука сундука схватил схватил траву трубе трубу туркмен туркмен туркмен туркмен туркмен туркмен туркмена убежал увидел услышал устал устал это это</p><p>вместе дальше пошли равны решили снова хитрости</p><p>говорит нашел неси ногайцу очередь сундук твоя туркмен</p><p>взвалил глаза дороге заснул ногаец отдохнуть открыл потащил прилег решил смотрит спину сундук сундука туркмена</p><p>говорит дней долго дома достиг жена жил искал нашел несколько ногаец ногайца своего спутника туркмен туркмена увидела</p><p>бедный богу вчера душу муж отдал похоронили</p><p>кладбище могиле ногаец помолиться попросил проводи хочу</p><p>женщина жив кладбище могиле могилу ногайца повела прятался туркмен указала</p><p>жене могу молиться ногаец обратился одного оставь тебе туркмена</p><p>бык женщина заревел могиле ногаец подошел ушла</p><p>быка закричал рев туркмен услышав</p><p>бык попал проклятый сюда</p><p>быка выскочил могилы ногайца прогнать словами увидел этими</p><p>оба обниматься приговаривая стали хитреца целоваться</p><p>друг другу уступаем хитрости</p></body>
   </text>
  </TEI>