<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 134–136.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_51">
    <body>
     <head>44. Ум старика </head>
     <p>головы джигит жил любил молодым однажды ослушался отрубить отца погребе престарелого приказа приказал своего собрать спрятал стариков стариков хан хан ханского</p><p>войну войско времени джигит молодому немного объявил отца погребе посоветоваться походе правитель предстоящем прошло рассказать решил своего скрывший собирать соседний стал хан хану</p><p>сказал старик сыну</p><p>бросай будут войска встретите доброго домой дороге другом еды запасы кого колоть коней кончатся коня коня лучшим оседлаешь питья побежит побросают подведешь походе предводителю пришлось своего своего своим своих седла седла седло станут считать тебе тому туго уздечка уздечки уздечки</p><p>битвы бросились велел взял воины воины войска выбежал голоду джигиту добрый другом зарезали коней конь коня которого ловить лучшим навстречу оседлал отца побежал побросали повернули подвел поля пор послушался походе предводителю предсказал произошло руках своим сделал седла седло седло собой совета старик старика старика считал съели сын сын сын тех уздечка уздечки уздечку юношу</p><p>берегу блестящее виднелось воде войском моря однажды отправился своим хан</p><p>блестящую вещь воинам говорит дна достаньте морского своим хан</p><p>блестящей вещью всем вскочил вынырнул джигит коня многие ныряли обо отцу отцу поверхность погреб помчался рассказал своего советом спустился старику</p><p>берегу блестящий большое ветвях взглянуть влезть воде ворона вытащишь гнезда гнезде гнездо дерево дерево камень камень края лежит морском нырять отвечает отдашь отражается очередь попроси последний придет разрешения растет родные свила сын твоя хана хану это</p><p>берег блестящий большой вернулся взглянуть влезть воронье вынул выслушав гнезда гнездо дерева дерево дерево джигит джигит забрался исчезло камень камень камень места море моря нем нырять отдал отражение отца поверхности попросил последний пришел разрешения родные совет согласился спустился увидел хан хана хану черед юноша юноша</p><p>говорит удивился хан</p><p>войска дал догадливый камень коня подарил походе предводителю седлом уздечкой</p><p>делай догадливый другие живы жизнь мной мудростью нами научил обезглавить ослушался отвечает отец отец отцу повелел погребе поделились престарелому приказа разуму своей своему сохранил спрятав старики стариков твоего уму хан хочешь это юноша</p><p>воинам вышел дал мудрых отправился отцу своим сказал советов хан хан хану юношей</p><p>большую будь воины живы знающих людей мои нашем обезглавить ошибку приказав совершил стариков ханстве</p><p>перестал пор стариков убивать хан этих</p></body>
   </text>
  </TEI>