<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Джанибекова - Йырлар, эртегилер, айтувлар эм юмаклар. с. 101–105.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_29">
    <body>
     <head>22. Союн-Али и Алсувдыр </head>
     <p>бросил бык бык бык быка быка вечером вместе двор день дух елмавызом жили зашел здоровье значит испустил каждый коровой людей обрадовался огород однажды одной оземь оставил поднял рассердился решил рукой сила сразиться старик старик старик старик старухой топтал убивающим шылпувыром шылпыком</p><p>говорит пришел старик старухе</p><p>дорогу еды елмавызом поеду приготовь сражаться шылпувыром шылпыком</p><p>беседой гостя дала держит еды ехал ехал косу ночевать оставили отправился пастухи пастухов подъехал приняли путь путь спросили старику старуха</p><p>держу елмавыза знал нему отвечает побороть пор поэтому путь своей силы сих старик узнал хочу шылпувыра шылпыка</p><p>бросили быка зарезали котел мясо ободрали отдали пастухи проверить решили силу словами старику шкуру</p><p>выделай кожаных мясо нарежь пока ремней сварится шкуру</p><p>кос покинул потихоньку работой свет справиться старик сумел</p><p>встретил выдержал дальше захотели испытания испытать кос кос поехал пути силу сначала снова старика табунщики табунщиков чабанов чабаны</p><p>берегу вошел добрался дом дом елмавыза елмавыза мать моря синего старик старик старуху увидел увидел шылпувыра шылпыка это</p><p>выйдешь говорит живым пришел старуха сюда</p><p>елмавыза отвечает пришел старик убить шылпувыра шылпыка</p><p>взглянула возвращается рассмеялась слабого спину спрятала старика старика старуха старуха увидела шылпувыр</p><p>вошел говорит дом матери шылпувыр</p><p>духом пахнет фу фу человечьим</p><p>кроме мать никого отвечает придет сюда</p><p>прячешь спиной спрашивает шылпувыр</p><p>вытолкнула комнаты рассердилась середину старика старуха</p><p>берег моря потащил старика схватил шылпувыр</p><p>будут говорит кровь мать мстить постой сыну тебе убивай</p><p>бросил матери одной оземь послушался рукой старика убил</p><p>али алсувдыр время второго двух жена назвали первого родила союн старика сыновей это</p><p>взрослее говорит днем игре каждым мальчики мать однажды одному пришла ребенку руку сильнее сломали становились</p><p>вашего ломать моему отца руку руку сломали сыну тому убил</p><p>женщину нашего отца спрашивают убил</p><p>больным дну жареной захочет ко котла котле кукурузу кукурузы матери мать мешать попросит прижмите притворится пусть раскаленном руку своей скажет сказать спросите станет</p><p>домой мальчики матери прибежали спрашивают</p><p>нашего отца скажи убил</p><p>мать молчит</p><p>больным котлу кукурузу мать пожарить попросил потребовали правду прижали притворился раскаленному руку сказать сыновья</p><p>всем выслушав дорогу еды матери обо отправились отца поиски попросили пришлось рассказ рассказать сыновьям убийцы юноши</p><p>ехали ехали косу котором ночевал отец пастухов приехали самому тому</p><p>держите пастухи путь спрашивают юношей</p><p>едем елмавызу кровь отомстить отца убийце шылпувыру шылпыку</p><p>бросили быка зарезали котел мясо ободрали отдали пастухи тушу шкуру юношам</p><p>выделайте говорят мясо нарежьте пока ремней сварится шкуру</p><p>говорят закончили мясо пастухи работу свариться успело юноши</p><p>нашего сразит хозяина</p><p>берегу вошли выдержали дальше дальше дом дом достигли дошли испытание коса моря отправились поехали сидит синего старуха табунщиков увидели юноши</p><p>спрашивают сын твой</p><p>ловить море пошел рыбу</p><p>вернулись вместо вышли деревья дом другом затаились идет огромные плечах поняла пощадить пришли просить смотрят стала старуха сына удочек шылпувыр юноши юноши</p><p>нашего отца сына твоего тронули убил</p><p>али алсувдыр арбу берег братьев братья бросили вошли время всем добро добром дом домой дороге другом елмавызов елмавызов забрали играя лошадей моря мячи обоих овец оземь отправил побродить повели погрузили решил свету скот словно союн схватили убили уехали шылпувыр шылпувыра это</p><p>алсувдыр берегу встречает едет моря пастуха</p><p>алсувдыр пасешь скот спрашивает чей</p><p>живет который моря скот сторону ту хана это</p><p>берег перебираешься</p><p>вместе воды говорю говорю дорогу море море море расступись сливаются сомкнись уступает</p><p>делаешь домой приходишь</p><p>дочерей загоняю лижу ложусь ног скот ступни трех хана языком</p><p>алсувдыр вечером вырвал дочерей другую загнал зарезал корову лежит лижет моря надел ног одежду одну пастуха погнал скот скот сторону ступни трех убил улегся хана язык</p><p>говорить девушки ногами стали толкать</p><p>делаешь почему</p><p>алсувдыр вынул гладить девушек кармана коровий стал ступни язык</p><p>большой верно говорят девушки ешь лук отрастил собачий язык</p><p>алсувдыр вечером гладил днем дочерей жить коров пас стал ступни ханских</p><p>алсувдыр алсувдыр вернул влюбилась волосок волосок гребень гребень гребня гребня дала дали две девушек девушка девушке засунул золотой золотой зубьями младшая однажды поняла попросил простых свой сестры старшие тайно увидела юноша</p><p>гнилые дал дал дал девушке дочь дочь дочь младшую наполовину однажды одни послал послал послал румяные сад сад садовник садовник садовник свежие сгнившие среднюю старшую хан хан хан хана яблоками яблоки яблоки яблоки</p><p>мудрецов мудрецы очень поступка поступок садовника сказали смысл собрал спрашивать стал такого удивил хана ханства хану</p><p>время выходить дочери дочь замуж замужеством младшей настала опоздала пора проходит средней старшая твоя</p><p>аулов дочерям жителей народ повелел семи сказал собрался собрать услышав хан хан это</p><p>бросьте приглянется тому яблоко</p><p>алсувдыр алсувдыр алсувдыра бросила бросили вернулся вместе временем выбрала выдать домой дочери дочь дочь дочь жену забрал младшая младшую народ одного пастуха пастуху подошел приданым рассказал свадьбу смеяться согласился справили средняя стал старшая сыновьям хан хана ханская хану яблоки яблоко</p><p>алсувдыр алсувдыра возвращается глаза довольстве зажили мать ожидая ослепла прозрела проплакала радостях счастье сына услышав</p></body>
   </text>
  </TEI>