<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Джанибекова - Йырлар, эртегилер, айтувлар эм юмаклар. с. 78–84.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_45">
    <body>
     <head>38. Шахаржан </head>
     <p>асылбек асылбек аулов аулов безрадостно берегу времена давние жил жилось жителях заботился звали кубани несколько тяжело хан ханстве</p><p>асылбек безделье весь дней лет люди народ повелел прожил сказал скуке собрались собрать хан</p><p>балки головы должны должны завтрашнего иначе исполнить камень камня лежит мои позднее прикажу прикажу принесете принести рабы сносить содрать убить утра утром шкуру</p><p>весь возразить горести день люди народ печали посмел пребывал роптать стали хану</p><p>выполнить давала двенадцатилетнюю домой дочь дочь других жена жил имени касым касым мысль огорчился одна опечаленный останется подала покоя приказ приказ пришел растил старик старику ужин умерла умрет услышав хана хана ханстве хотелось шахаржан шахаржан</p><p>думаешь отец случилось спрашивает шахаржан</p><p>бедовая дум моих отвечает старик тебе</p><p>отец печали поведаешь помочь почему своей сумею тебе</p><p>касым рассердился</p><p>ах бедовая даешь забот мало ночь покоя последнюю</p><p>немного подумал сказал успокоился</p><p>выполним завтрашнего камня нам наш приказа приказал содрать сошел убьет ума утра хан шкуру</p><p>девочка камня ответить приказал принести смогли спрашивает хан шкуру</p><p>ответила</p><p>агай арам верное вместе голову зарезал камню почтенный поэтому самый сдерем сказала слово слово сначала сруби твое тому хан шкуру</p><p>дочери завтра народ обрадовался передаст подивился свой слова смерти спасет старик уму хану шахаржан</p><p>весь голову горькой дворе ждал каждый касым народ опустив печали предавался рассветом своей собрался участи хана</p><p>вышел народу спрашивает хан</p><p>камня принесли шкуру</p><p>вперед выступил говорит касым</p><p>агай несколько разреши сказать слов смертью хан</p><p>говори камня примешь равно смерть содрал шкуру</p><p>дочь мог научила приказал сказал сказать слова старик удивления хая чему</p><p>домам идите останется пусть старик</p><p>двор дочери думал ждет мрачные мысли опустел послушался смерть стали старика терзать ханский</p><p>временем спрашивает хан</p><p>научил ответить</p><p>дочери жизнь испугался ответил старик</p><p>додумался никто учил</p><p>вчера молчал почему рассердился хан</p><p>говорит испугался старик</p><p>двенадцати дочь лет научила ответить шахаржан</p><p>дальше дочь посмотрим твоя умна</p><p>дом думает опечалился словами старик ушел хан этими</p><p>выносит выходит дому овцы одной хан шерсть</p><p>башлык бурку говорит дочери мог надеть отнеси отправиться пусть путь сошьет утру чепкен шерсть это</p><p>башлык бурку говорит дочери мог надеть отнеси отправиться пусть путь сошьет утру чепкен шерсть это</p><p>взял головой домой побрел поникшей старик шерсть</p><p>башлык бедовая бурку горе народ повелел повергла смерти спасла сшить тебе утру хан чепкен шерсти</p><p>атай волнуйся выход дочь найду отвечает</p><p>вскочил вспомнив едва лег лежала лежит наказ настало смотрит спать спит старик утро хана шахаржан шерсть</p><p>воскликнул скажу старик хану</p><p>вернулась вскоре вышла говорит дому ивовым отцу проснулась протянула прутиком шахаржан</p><p>башлыка бурки нужно отнеси просила прутик прутика сделать скажи хану чепкена шахаржан шитья</p><p>говорит пришел старик хану</p><p>дочь мудрая одежда сшила твоя</p><p>дочери ивовый отдал повторил прутик слова старик хану</p><p>выслушал говорит куриное отдал подумал принес старику хан яйцо</p><p>вылупился дорогу дочери зажарит курицу курицу курицы ночь одну отнеси ощиплет подрос принесешь пусть пусть сделает сюда цыпленок это яйца яйцо</p><p>беден взял дома домой дочери думает зажарил куры наказ одну отдал отнес ощипал передал понурый пошел старик старик хана хану эх яйцо яйцо</p><p>дочь ложись отвечает придумаю спать тревожься утра</p><p>говорит дает наперсток отцу проса утром шахаржан</p><p>вылупившемуся корм нужен передай посеет просо пусть сегодня скажи соберет урожай хану цыпленку</p><p>спрашивает старика увидев хан</p><p>курица</p><p>зажили миром нашелся ответить отдал отец отпустил пор просо сказал спокойно старик старика тех учила хан хану шахаржан шахаржан</p><p>время делам дом дочь жена закричит каким некоторое ответ пришла спросила услышав хана ханский чья шахаржан</p><p>больно вырасти голову девушку закружила лбу тебе ударила хану это</p><p>встретился домой дороге заплакала пошла хан шахаржан</p><p>плачешь почему спрашивает</p><p>взять видя всем вспомнив девушки день женился женой жены красоту обо развелся рассказала решил уме хан шахаржан шахаржан</p><p>аула времени делам друг друга жене мало наказал отъездом поднялись подумал примирить против прошло своим собрался уезжать хан хана</p><p>аулов вздумай мирить обоих посланные придут пусть режутся</p><p>аулов выслушала дом кровопролитие обоих обратились подумала помирила посланные прекратились пришли рассветом резня хана ханский ханше шахаржан</p><p>вернулся встретили говорят дней домой люди несколько хан</p><p>жена людей многих наших посланных примирила самым смерти спасла умная</p><p>позвал разгневался сказал слугу услышав хан это</p><p>берет дома жене моего моей отцу пусть скажи ступай уходит хочет</p><p>бозы велит выпьет говорит друзьями которую приготовила придет пусть своими сделаю сначала шахаржан</p><p>арбу бозу дом допьяна друзей мужа напились ночи отца пили пить положить привезла приказала пришел пьяного сама села середины собрал туда хан хана шахаржан</p><p>понять проснулся смотрит утром хан</p><p>спрашивает</p><p>доме моего отца</p><p>попал сюда</p><p>велел взять дому дороже захватить отвечает решила собой собой уйти шахаржан</p><p>говорит подумал хан</p><p>арбу вели домой запрячь люди поедем пока поскорее узнали</p><p>вернулся домой женой наравне пор своей тех управляла хан ханом ханством шахаржан</p></body>
   </text>
  </TEI>