<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 137–140.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_33">
    <body>
     <head>26. Падишах Алтынтай </head>
     <p>алтынтай алтынтай бедняка богат вазиром день жил золотой имени каждого монетой одаривал однажды очень падишах своим стал хвастаться</p><p>бедняку богача верно всем даю день золотой каждому монете свете такого</p><p>вазир отвечает царю</p><p>беднякам дает даешь женщина заходишь золотой золотой которая монете монете одной падишах сколько столько</p><p>алтынтай вазира вместо женщины золота оставил откуда падишах падишаха переоделся платье поехать править раздает решил своего сказал слуги столько удивился узнать</p><p>головой ложь моего падишахства половину получишь правда расстанешься слова твои</p><p>давала дню женщине заходил золотой монете падишах падишаху приехал сорок сорок</p><p>падишах спрашивает удивился</p><p>беднякам золота раздаешь скажи столько</p><p>женщина отвечает падишах</p><p>базару бьет вопрос выполнишь дает делает задание задание задания золотой исполнишь каждому мое моих монете отвечу первое первое слепец такое твой узнаешь ходит шее это</p><p>алтынтай базар видит золотую каждый кричит монету отправился получит слепец ударит ходит шее</p><p>алтынтай говорит золотую монету подошел получил слепцу ударил шее</p><p>даешь делаешь золотую монету получаешь шее это</p><p>рассказал слепой</p><p>друг молла молла однажды сказал слеп</p><p>говори иди кое мной сделаем слова тобой</p><p>бросал бросал бросился вещь вперед впереди вышли делал делал дороге дороге дорогу другую затем землю землю золотую золотые молла молла моллой монет монету монету монеты назад повернул подбирал подобрал последовал пошел пошли следом собрал странным уронил человек человек человеком шаг шел</p><p>вернулись выдержал домой золото моллой моллу обронил поделить попросил разделили человек</p><p>вещь говорит делает зрячими молла слепых тебе чему эта</p><p>вещь молла моллы ослепил отставал просил разделить рассердился сказал</p><p>базару зрячим пока получай приду сделаю ходи шее</p><p>базару жду закончил золотые моллы монеты пор прихода раздаю рассказ свой слепец тех хожу</p><p>алтынтай вернулся всем второе дала женщине задание обо падишаху рассказал</p><p>аул дню иди минарет минарета молла поднимается сорок сорок спускается тамошний узнай</p><p>алтынтай аул видит возле минарет минарета молла отправился поднимался сорок сорок спускался стал</p><p>алтынтай минарет моллу поднимаешься рассказ спросил спускаешься услышал часто</p><p>азан аул аула взлетела вместе время голоду делать женщина минарет мной мной ноги ночью однажды опустилась побираться поднялся прилетела птица рядом совершить спросила стал схватил умереть чужой это</p><p>жена</p><p>ответил</p><p>взять говорит женщина жены можешь муж умер</p><p>богата женщина лавок наказала несколько поставила сделал та торговать</p><p>купил продавай проси сверх сколько столько</p><p>делал деньги дороже жадность жена излишек куплено обнаружила однажды одолела очень продавать рассердилась сказала сначала стал стала считать</p><p>дома жадный моего муж нужен прочь ступай</p><p>аул аула ауле беззаботной вернуться дню дома женщине жизни закончил которая минарет минарете молла ноги окраину очень очутился побрел поднимаюсь поднялась полетела пор посмотреть прилетела принесла птица птицу рассказ родном самую свой снова сорок схватил та тех той ту увидел ушел хочется</p><p>алтынтай вернулся всем дала женщине задание обо падишаху рассказал третье услышал</p><p>делает живет месте обеда обеда песню плачет поет почему работой сапожник таком узнай утра утра</p><p>алтынтай действительно обеда обеда отправился песни плачет поет сапожник сапожнику смотрит</p><p>алтынтай делаешь почему рассказал сапожник спросил</p><p>готовила дружно друзьями жена жили мной очень очень сидел стирала ухаживала хорошая</p><p>друзья жены какие секреты спрашивают твоей</p><p>вместе ест мной никаких отвечаю секретов</p><p>говорят друзья</p><p>ведьма верно ест ка которая последи человечину</p><p>бык быком быстро вернулась вернулся вид вскоре встала вырвал вытащил домой жена жена кладбище лег мальчика могилу ночью обернулась постель потихоньку пошел пошла прежний приняла притворился разрыл решила свежую свой сердце следом смотрю сплю спящим съел труп</p><p>бросилась вдогонку видел выскочил двор жена крикнула мной ночью отказалась подала попросил рассказал сесть стол услышал утром чай</p><p>ауле дам жизни останешься тебе</p><p>ведьмы жалости жилось избавился места обеда обеда очень переехать плачу покинуть пою прежде пришлось радостях родные спокойно сюда</p><p>алтынтай вернулся всем женщине обо падишаху рассказал услышал</p><p>сказала</p><p>беднякам вопрос выполнил задания золото моих мужа отвечу отыскать раздаю среди твой хочу</p><p>алтынтай алтынтай вазира вместо вместо довольстве женщине жены зажили падишах падишахом падишаху поженились посадил править признался своего стал счастье</p></body>
   </text>
  </TEI>