<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 121–123.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_27">
    <body>
     <head>20. Шестиногий конь </head>
     <p>времена выдали давние дочери дочь жил лису медведя младшую орла среднюю старик старухой старшую сына</p><p>обратился пора призвал пришла словами старику сыновей такими умирать</p><p>камень могильный попадет сказал старшему стрела сыну твоя</p><p>запад пустишь сказал среднему старик стрелу сыну</p><p>восток младшему пустишь сказал стрелу сыну</p><p>брат братьями веток вечером возвращался вонзилась вслед выходил дроф жить зарослях каждый камыша камыша местах месяцев младший несколько обоими остался охоту поздно пошел простился пустил рано своей свой смастерил старик стрела стрелой стрелу стрелу стрелял стрепетов сыновей тех увидел умер уток утром черепаху шалаш шалаш шел юноша юноша</p><p>болото вечером вкусно вошла время вырыл выскочил девушка думает ждать засады камыши кругом лес мог некоторое нем никак обо однажды остановиться очень позаботился приготовлено пришел разные свой спрятался стал стал схватил увидел шалаш шалаш шалаше это юноша юноша юноша яму яства</p><p>говорит девушка отпусти твоя</p><p>девушкой которую оказывается поразила самая стала стрела та черепаха юноши</p><p>вместе женой зажил однажды охоту повстречался своей старик шалаше шел юноша</p><p>воду возьми выносить дрова заготавливать золу могу просить работники стал старик таскать юношу</p><p>жене мужу новый понравился привел работник сказала старика юноша</p><p>всеми делами одна управлюсь</p><p>оставил старика юноша</p><p>аул вернулся водой дома женщинам жены жила которые младшая нашел отправился охоты пришли сестер сказал старика юноша</p><p>ауле вашем живет обо одарит сестра сообщите щедро</p><p>богато братом вестника встретилась двумя ел жила золота курдюками муж одарила орел пил пока прилетел своим сестра сестры юноши</p><p>держишь орел путь спросил</p><p>всем жену иду искать обо ответил рассказал случилось юноша</p><p>говорит орел</p><p>видно встречал всюду жену жену летаю найдешь отнять очень старик сумеешь твою хитер</p><p>аула аула долго дом достиг ехал жену заброшенный краю маленького орла отправился очень послушался путь реки скрывал старик увидел юноша</p><p>боялась жену забрать мужу сказала собой старика увидел хотел юноша</p><p>придет скорее старик убьет уходи</p><p>вместе вскочил вывел дому жену коня слов слушал уехал юноша</p><p>беспокойно время говорит девушка дней домом дому забил заржал конь копытом мужем ночей проснулся своим семь семь соломе спал спал старик старик старика убежала шестиногий это</p><p>поесть</p><p>ешь жареную копь курицу отвечает</p><p>беглецами всем вскоре вскочил вслед девушку дом ел жену изрубил конь коня куски мужа назад настигли обо пока полетели притащил рассказал своего случилось старик старик старик шестиногого юношу</p><p>брата брата вернулся вернулся водой выбежала горя дверей дому дому душ женщина жизни затем земле конь коня кости кости лишилась мужа одну орел орел орла отдал предать пришла просить сбрызнул своего своих сестра сестры смотрит собрал собрать стал стала трех увидев хозяина чувств юноша юноши юноши</p><p>мужа орла своего сестра стала упрекать</p><p>брата вернуть видишь вокруг далеко жену летаешь можешь научить небе</p><p>орел сказал юноше</p><p>берегу бояться вдоволь водопой воды дай дашь держись загривок загривок землю иди конь крепко лошади можешь напиться напиться небо озеру озеру отгонишь подбросит подчинится прибежит придут притаись раза раза силу старика старика стукнет схвати тебе утратит шестиногий</p><p>довольстве домой жену жить забрал орла послушался сделал сказал стал старика счастье убил юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>