<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ttt">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1968</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Т.Д.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Юнаевa</surname>
       </persName>
       <age>79</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ttt_rus_11">
    <body>
     <head>97 Мерд и Немерд (тат.) </head>
     <p>бедняк год голодный город дома звали мерд найти оставшийся отправиться положил последний пропитание села сумку ушел чурек</p><p>бедняк виду горемыка держит дороге имя мерд назвал некоторое обрадовался очень повстречался поздоровался прошел путнику путь рассказал расстояние свое человек</p><p>беден город денег е емерд заработать зовут иду какую найти немного путник работу сказал</p><p>беседуя вытащил дороги друг другом единственный мерд настал немердом обочине первым покушать полдень положив свой сели сказал собой сумки чурек шли</p><p>брат давай кончится покушаем сперва съедим твой хлеб</p><p>время делиться дело день день завтракать запускал который кусочки мерд мерда настало немерд немерд обошлись огорчило отправлял отрывал очень первый понял попутчика расстроило рот руку своего своего своим сильно следующий стал стал стыдить сумку товарища угощать упрекать хлеба хлебом хлебом ходу хочет это</p><p>вечеру голода день землю идти изнеможении клонился мерд мог немерд обернулся обессилел опустился продолжал путь свой сторону усталости</p><p>безопасное вместе вокруг вошел донлуг жерновами забрался заброшенная замесил испек какое килово костер мельница мельницы мерд мерд мерд мерд места место муки наелся наметить наступления находился начинало недалеко ночь огляделся остатки поднялся полной посреди провести пылью развел смотрит собрал собрался спать старая старой стоит темнеть темноты тесто трудом укромное ящике</p><p>бедняк вокруг волк вошел вчетвером высунув голову голосов донлуга каких костра лиса мельницу полночь проснулся расположились ровно увидел хорек шакал</p><p>волк обратившись спросил хорьку</p><p>живешь поживаешь расскажи хорек</p><p>бодро вокруг волк вынимаю горшок дядюшка жемчуга жемчуга живу золотые золотых каждое кружусь крыше крышей мельницы мельницы монет монеты начинает ответил полный прихожу прячу развлекаюсь раскладываю светить свои собираю сокровища солнце старой сюда тайник тайника тайнике танцую туда утро хорек</p><p>волк головой кивнул сказал</p><p>вижу живется лисе неплохо обратившись спросил тебе</p><p>дела лиса</p><p>версту глубине голову день деревьев деревьям досыта дремучий задираю каждое каплями лес лес леса лиса мед меда медовых наедаюсь ночь отправляюсь отсюда очень пасть раскрываю рядышком сглазить семь сказала стоит стоят течет утро этим</p><p>волк сказал смехом</p><p>блестит вижу живется лиса махмар послушаем поэтому скажет сладко тебе шакал шерсть</p><p>начал шакал</p><p>бегу ближайшего весь взглянуть враги города города давние делаю дух едва завидев засыпают золота золота казне кидаются лаем мусор мусором назло находятся неистовым огромных окраине падишаха пока полных полюбоваться разгребаю разорвали самого свалка свалкой семь снова собаки собаки сокровища старая столько схватили туда убегаю хожу хюмов хюмы части часто шакалов это</p><p>волка дошла очередь рассказывать</p><p>болезнью вздохом волк вылечит вылечит год голову дочь дочь единственная женится запросто звездой зятем которой который красота лишь луной мог мужчиной неизлечимой обещал отрубят падишах падишаха постели престол прикована произнес смерти соперничает стать страдает страны тому унаследует утренней человеком эй</p><p>баран барана больной внутреннего врачи вылечить горой дать дочь дочь жира знает избавить которое котором краев кроме кусочек мест недалеко недуга никто никто обезглавлены овец одно отара отсюда падишаха падишаха пасется поправится приходили разных разных смог сразу средство тяжкого черный</p><p>беседовали дворе друг другом занялся звери мельницу пока покинули рассвет собой старую</p><p>бедняк бедняке богатства большой взошло вокруг время дорогой друг другу запомнил захватил звери идут камень камень кинул кружился крыше крышу мельницы мерд охваченный поднялся подслушал попал пусть радостно разложил расскажу рассказали своей свои силой солнце сторону страхом убежал утреннее хорек хорек хорька шарахнулся это</p><p>баран барана больную велел великий взял врачеватель город дворцу доложить дорогую дочь жемчужины живота жира зарезал затем золотые золотых исфахана исцелить купил купил кусок мерд монет монеты находился нашел облачившись одежду отару отдал отправился отправился падишаха падишаха положил поспешно пригоршню приехал прямо собрал стражникам страны сумку ту целую чабану черного черный</p><p>вернулись врачам вскоре выдаст вылечит вылечит говорил голову дочь другим мерд мерда падишах падишаху повели самое сказал снимет согласился стражники</p><p>бледна волк врача говорил девушки девушкой деле комнату красоты лежала невиданной оказалась очень покойница привели самом слаба точно худа</p><p>барана больной втиснул вынул вырезал девушки живота жира заставил изголовью который кусок мерд наедине оставить подошел попросил проглотить рот силой черного</p><p>бледных вокруг вон выбежала глаза девушки комнате любопытством мужчину одеяла открыла посмотрела постороннего появился прошло румянец сбросила своей увидев часа четверти щеках</p><p>города дней дочери дочери жителей исцелении мерда места находил ночей падишах радости радостях свадьбу семь семь справлял угощал услышав</p><p>бывшей вскоре выстроить города городской дворец мерд месте окраине падишаха попросил разрешение свадьбы свалки своего тестя</p><p>выбери города города дворец дворец лучшее месте место нехорошем окраине отговорить падишах построй пытался самое строить сынок таком тебе центре</p><p>большой велел вокруг время выкопать выстроил дворец дворца дворцом деревья дремучий золотом короткое лес медовые мерд месте настаивал нескольких отправил подвал получив посадить разбил разрешение сад своем своим соорудил хюмами человек широкий</p><p>бедным бесплатно большой вдовам велел восшествия года дворца денег деньги дороги занял казну которых мерд место недалеко нищим открыть открыть падишах пекарню престол приказал прошло путников раздавать своего своего сиротам скончался угощать хлебом чаем чайхану честь</p><p>возвращался время город города каким края мерд нашел немерде нищим одного пусть расскажу родное село скитался счастья таким царствует это</p><p>балконе бредущего бывшего головы голода дворца диванхану дороге дороге дорожной дочерью женой который мерд мерд мужчину нем немерда нему ног одежде однажды оставил падишах падишаха пил покрытого поношенных понурого привести приказал путника пылью рваной своего своего своей своим сидел спутника сразу сразу стражникам увидел узнал умирать устало чарыках щербет</p><p>взмолился жизнь немерд немерда ниц овладел падишах падишаху подозревает подумал привели страх узнал упав</p><p>бедный будь вины вор здоров никакой падишах пощади путник разбойник странник</p><p>падишах поднял принялся своего сошел трона успокаивать</p><p>безбедно бойся дать жизни жил зла золота казны конца наоборот полный причинить своей своей тебе тебе угостить хочу хочу хурджин</p><p>голодного дороги ели накрытым немерду оставил открылся падишах пили посреди приключилось рассказал сидели столом</p><p>благодаря всем вскочил выбежал гость дворца достиг достигнет заброшенной забыв закончил зверям куском мельнице мерд места надеясь недоеденным обо падишах пришел рассказ рту свете свой</p><p>волк волк вошли действительно донлуг забрался зверей круг лиса мельницу наступила нем немерд ночь обратился ожидании первым полночь прошлый ровно сели спрятался хорек хорьку шакал</p><p>виделись встречи года живешь нашей никак поживаешь последней расскажи хорек эй</p><p>вздохнул печально промолвил тяжело хорек</p><p>азраил беда большая большим вернулся взошло возьмись вокруг волк встречи вынул голову горшок делал добро дядюшка жемчугов здоровенный золота каждый камень камнем клянусь кружиться крыше мельнице мою мою мужик нашей обрушилась оставив осталось откуда полный появился разложил руке свое свой силой следующее солнце спрашивай стал сторону страхе тайника убежал угодил утро швырнул шкурки это</p><p>волк голову лисы повернул сказал сторону</p><p>вижу лиса опечалена эй</p><p>волк выкопал грустно деревья дядюшка лесу лиса меда медовые мои осталась печалиться произнесла увез</p><p>выстроил голосом дворец золотом месте новый падишах плачущим произнес раньше свалка семь хранились хюмов шакал</p><p>волк головой закивал затем промолвил</p><p>барана взял говорил дочь жены жиром исцелил котором отаре падишаха черного</p><p>вперед время выступила лиса молча некоторое сидели сказала</p><p>друг другу кажется мельнице находился ночь открывали подслушал свои тайны ту человек</p><p>вон давайте дух найдем поищем произнес скрывается хорек человек</p><p>вытащили донлуг душа зверей звери звери нем немерд немерда никого обнаружили обыскали оттуда прыгнул пятки разъяренные растерзали решении спрятавшегося страха увидел углы услышал ушла хорек</p><p>неба одно одно одно рассказал сказку тебе тому упали яблока</p></body>
   </text>
  </TEI>