<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ttt">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/532096/makhachkala.html">Makhachkala</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1955</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.Я.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Анисимов</surname>
       </persName>
       <age>75</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">X.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Анисимов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ttt_rus_10">
    <body>
     <head>77 Три предостережения Данандея Бахлу (тат.)</head>
     <p>аббаса бахлу брат бросая визирь громко данандей дворец дороги кучки младший направлялся однажды пепла повстречался поочередно посреди приговаривал разложив рукой утром шаха шаха</p><p>взаймы возьмет время голову голову голову государю деньги длительное доверит жене который недавно одному пепел пепел разбогател служит тайну человека</p><p>бахлу верны визирь данандея многие насколько полоумным предостережения проверить решил считали</p><p>аббаса баран держали золотошерстный кишмишем кормили красавец круторогий необыкновенной отдельном помещении породы указанию хурмой шаха шаха</p><p>базаре барана барана бараньей бахлу вернулся визирь встречи данандеем день домой жене жирной кишмишем кормить коровнике которого которую купил лавке мясной приказал самого своем секрету сказал спрятал тайком туша тушей увел хурмой шах шахского это</p><p>вернуть визирь второй день долг который недавно неделю обещал одному попросил пошел разбогател сто туманов человеку</p><p>барана визирь возникла домой донесла жена жене зарезал любимого мужа нагрубил нарочно побежала почве принес своего сказав следующее сразу ссора тушу украл утро шахского шаху</p><p>аббас баран баран бесследно велел визиря городской доложили завтра исчез месте площади повесить приказал пришел проверить шах ярость</p><p>аббаса аббасу богач вздернуть визирю виселице воплями день казнь накинули новоиспеченный ноги огромной палачи петлю прибежал приостановить присутствии следующий слезами стечении толпы умоляя упал хотели шаха шаху шею</p><p>очень удивился шах</p><p>аббас заступаешься почему приговоренный спросил тебе шах</p><p>безразлично богач бросай будь взял воскликнул выплатить долг должник здоров которые мои никто прикажи сначала собакам сто съедение туманов четвертуй шах</p><p>богача визирь громко рассмеялся слова услышав</p><p>бахлу богача визирь визирь выразил данандея деле жену испытав казнь которые новоиспеченного отложить отчего почему предостережения предостережениях проверить просил радуется развеселился разрешил рассказал рассказать решил самого сбылись сердито смертью смог сожаление спросил трех час шах шах шаха</p><p>верой визирь глупая донесла жена забыл истории казнить лет обидно правдой приказал сказал служил соизволил спросить сразу столько тебе тебе шах</p><p>аббасу казнь отменил поступок свой стало стыдно тотчас шаху</p></body>
   </text>
  </TEI>