<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ttt">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1962</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Разимов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Я.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ильягуев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ttt_rus_8">
    <body>
     <head>58 Кутум (тат.) </head>
     <p>бедел бедел бедел бедела видела вместе год гюзель гюзель гюзель дела доброго жена женским жену жену женщина жили жили звали избивал который лет муж мужа мужчины находится обижал однако повода поводу пятке слова сравнится столько ум ум упрекал услышала хорошего человек</p><p>бедела бедной вонзались гюзель задумала колючки обиды отомстить сердце слова упреки</p><p>бедел бедел выкапывать выросла дворе жене картошка картошку посадил своей своем сказал сном</p><p>выкопать завтра картошку пораньше разбуди утром</p><p>берегу ботву быстренько быстро вернулась гюзель гюзель десять домой жил закопала имени который купила кутумов легла место моря мужа наступления нисим отправилась поселке прежде разбудить рыбаку рыбу свежих свое утра</p><p>гюзель мужа наступило разбудила сказала утро</p><p>выйди завтрак картошку копать муж пока приготовлю работаешь тебе эй</p><p>бедел бедел бедел ботвой ботву вторую выкопал вышел голова двор десять захватив копая кричать кутума кутума кутумов кутумов кучу лопату местах мешок нашел немного одну остолбенел погодя появилась радостно разных сначала собрав стал третью увидел четвертой</p><p>ботва ботвой дала десять жена кутумов нам наша ой откопал привалило счастье урожая</p><p>гюзель дома знает крикнула притворилась</p><p>глупые двор кутум море муж наш огороде прекрати разговоры растет свои сошел ума эй</p><p>бедела быстро вошел дом жены закричал разозлили слова</p><p>ботвой вина время выпью говорю десять домой друг друга забудь зайду занеси кувшинчик кутумами кутумов кутумов немного нескольких ослы отец откопал пару плов пожарь пойду поставить прогуляюсь свежих сделай скатерть стаканов сякая такая твой тебе улице уложил чайхану чаю это</p><p>бедел бедел вернулся вместо вышел гюзель домой жареного жены кутума кутумом кутумы плова постный принесла спросил спрятала стоит столе суп увидел улицу</p><p>ах дочь жареный заказывал кутум негодного плов тебе</p><p>видела гюзель знает ответила притворившись</p><p>заметила иначе кажется кутума муж немного свихнулся сказал такого</p><p>бедел бедел бедел бедела бежит бросился вопли воплями впереди выбежала гюзель гюзель гюзель дверей жену засов засовом коршуном криками крики люди окружили рассвирепел следом собрались спрашивают сторон схватил улицу</p><p>случилось такое</p><p>ай бегает гюзель добрый жертвой засовом избить мной моего мужа народ негодного плача почему произнесла сперва спросите стала хочет этим</p><p>бедел ботвой видела вру говорит десять жена жене картофельной кутумами кутумов кутумов кутумы нашел нашел нескольких никаких огороде отрицает плов пожарила поручил приготовила свежих сегодня сказал утром</p><p>бедел гюзель деле домой засов люди отняли подумали предупредили притащили руки самом сказали собравшиеся схватили тронулся умом</p><p>дом заключить значит кутумах начнет обязательно окончательно повторять самое сумасшедший тронулся</p><p>бедел вечером видел говорят гюзель деле думал жена комнаты кутумы люди наяву плова поднос полный принесла самом свихнулся своем сидел сне углу уме</p><p>бедел бреду взял вскочил глаза голова головой крутя кутум кутум кутум кутум кутума лоб ложку начал нехотя ноги плов показалась полезли риса скорпионом словно снова стал твердить тотчас ужаленный</p><p>бедел видит гюзель гюзель деле жалко кутумах лестью муж начинает немного обратно посадила правду рассказала самом спросил стало стол сходить уговорами ума успокоившись</p><p>всем народом опозорила сделала это</p><p>всякое глупая говорил другое женщины мной мужским смеялся сравнится ум</p></body>
   </text>
  </TEI>