<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="ttt">«Фольклор тати», стр. 38</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ttt">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ttt_rus_16">
    <body>
     <head>82. Ум и Счастье </head>
     <p>говорит однажды поспорили счастье счастье ум</p><p>сильнее</p><p>возражает ум</p><p /><p>сказало счастье</p><p>деле ка па покажу решим силу сильнее</p><p>расстались</p><p>бедняге ком плешивом расскажу рассказать</p><p>двух день доме качал мало меньше получал слугой считалось тысяч ударов царя это</p><p>подумало счастье</p><p>вселюсь сделаю счастливым человека</p><p>балкон беднягу бить вошло вышел говорит день день день жалко качала качала меньше перестали позвал получил стало счастье третий увидел царь царь щелчков</p><p>балконе бедняга будешь воду две день дня достается еле живешь знаю носить обязанностей освобождаю сегодняшнего тебе тысячи убирать ударов хлев чистить</p><p>дня жить качалу легче месяца прошло стало</p><p>заметив сказал снова царь</p><p>балкона будешь возьму дня мои нукером покои сегодняшнего служить ссутулился уборки</p><p>большим видит года дербент касумкент качал качалу месяца начальником нукера отдал отправили прошло сделали силу служба службу советником стал учился учиться царским царь царь</p><p>везиру векилу говорит качалу однажды царь</p><p>дело обеда приходите</p><p>везир векил возвратился выезд говорили дворец дом домой качала качала л поехал пока пообедал приехали раньше свой свой сел собственный экипаж</p><p>бедняк г две ддгкт день который м плешивый ролов это</p><p>выше давай дать научим получал понизил понизит рассердился рассердится сделаем стал тысячи ударов царь царь царю чине чине щелчок</p><p>вошел говорит качал сказали</p><p>вашей везир векил войдет дам жизнью клянусь царь щелчок</p><p>вошел вскочил выползла голове головы змея качал корона короны мести своего ударил упала царская царь царя</p><p>сказал царь</p><p>дочь мою обручите ради смерти советник спас</p><p>везиру векилу невесело</p><p>взлетел выше зятем подумали понизил стал хотели царь царя чине</p><p>везиру векилу говорит дней качалу несколько царь</p><p>вами обеда приходите разговор</p><p>везир векил говорить плешивого пришли раньше стали царя</p><p>давай дать качала научим определенно пинка рассердится садиться станет трон царь царь царю</p><p>вошел говорили качал сказал это</p><p>войдет дам пинка царь</p><p>вошел вскочил качал кубарем места своего сесть скатился собрался трон ударил царь царя</p><p>бревно время потолка прямо трон упало это</p><p>воскликнул царь</p><p>второй дочерью моего моей свадьбу смерти советника спас сыграть торопитесь</p><p>вспомнилось день должны жениху играть качалу невесту привести прошлое свадьбу сказал стали</p><p>бедняга погибал ударов</p><p>вещи выйду говорит девушка дочери дурака жених замуж которые люди нашлись подумала сообщили такие такого царя</p><p>видит глупость дело плохо разрушить счастье</p><p>отправилось просьбой счастье уму</p><p>бедняга благополучия брат выше достиг иначе качал мои пожалей пока полного потрудись преклоняюсь признаю пропадет старания столько тобой торопись трудилось ум</p><p>вселился выходить дочь дошли дурака замуж плешивого разговоры ум хочет царя</p><p>качала позвал спрашивает царь</p><p>дело</p><p>будешь видел время дочери друг друга жив звезда звездой здоров отделить папаху подбрасывал спорит твоей царь</p><p>могу отделились показать тебе хочешь это</p><p>приближенным своим сказал царь</p><p>говорит можете повенчать правду сказать торопитесь человеку этому</p><p>зятем качал стал царя</p></body>
   </text>
  </TEI>