<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ НИИФЛИ ДГУ</institution>
          <collection>Д. 1114</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1972</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Мусаева</surname>
       </persName>
       <age>65</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Келбиханова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_12">
    <body>
     <head> 63 Умный сын падишаха (лезг.) </head>
     <p>старину жил падишах сын однажды утром проснувшись сказал своему отцу</p><p>отец вчера видел сон сна потерял покой</p><p>ка расскажи свой сон сынок хочу послушать попросил падишах</p><p>отец человек которому рассказать сон тебе могу довериться ответил сын</p><p>услышав ответ сына падишах семь земель зашел вышел провалился сквозь землю падишах очень разозлился решил убить сына</p><p>следующий день созвал визирей векилов рассказал своем намерении согласились нашелся который сказал</p><p>падишах бывает давайте убъем вышлем страны</p><p>падишаху понравилось такое предложение выгнал своего сына пределы царства</p><p>шел парень мало шел однажды встретил купцов которые возвращались торговли домой беседы слов парня купцы поняли очень умный человек одному купцу тому понравились осанка внешний вид взяв собой устроил магазин однажды купец принес отцу очень большую выручку отец увидев такое очень удивился спросил</p><p>эй джан сын сегодня городе торговля шла плохо откуда столько денег</p><p>отец товар раскупался тебе это показалось</p><p>второй день случилось самое третий день купец вернулся большей выручкой отец спросил</p><p>эй джан сынок почему скрываешь открой источник доходов</p><p>купец выдержал рассказал отцу встретившийся пути парень зарабатывает своей торговлей большие деньги отец купца велел сыну позвать парня купцу услышавшему умные высказывания парня очень понравился купец объявил своим сыном этому поводу устроил большой праздник парень стал подробно рассказывать очутился этих краях стал скрывать купца сын падишаха</p><p>услышав рассказ парня купец сказал</p><p>джан сын пусть сон твой благословит пророк юсуф сын расскажи свой сон</p><p>вах ответил юноша отцу рассказал свой сон могу рассказать свой сон</p><p>услышав ответ купец страшно разозлился хотел парня убить</p><p>сказали родственники купца давайте отправим падишаху</p><p>сделали</p><p>падишах расспросил парня откуда парень рассказал порядку падишах предложил рассказать сон</p><p>ответил юноша моего отца</p><p>услышав такое падишах приказал своим подручным убить злом умысле падишаха узнала красавица дочь подкупила подручных сказала убивали парня</p><p>сказала девушка вместо убейте зайца испачкайте одежду кровью</p><p>прошло некоторое время дочь падишаха влюбилась парня</p><p>однажды падишах получает яблока письмо падишаха соседнего государства письме написано узнай какое этих яблок урожая прошлого года какое яблоко года напиши письме отправь обратно противном случае начну войну против</p><p>падишах сильнее падишаха</p><p>яблоки совершенно одинаковые размеру цвету весу</p><p>падишах созвал ученых знатоков священнослужителей своего государства этак рассматривали яблоки никто смог определить какое года какое прошлого увидев такое падишах впал отчаяние</p><p>увидев состояние отца девушка опечалилась вечером девушка пошла дом укрываемого ею сына падишаха увидев печаль девушки парень спросил дело девушка рассказала парню загадочных яблоках</p><p>думай вечерние приятности утренние неприятности утро вечера мудренее иди спать ответил парень девушке</p><p>утром девушка проснулась парень надоумил</p><p>иди скажи своему отцу вчера сне тебе приснился старик дал тебе совет скажи своему отцу приготовил ведро горячей водой бросить туда оба яблока яблоко прошлого года всплывет наверх яблоко года утонет пусть напишет письме вымолвив это старик ушел</p><p>девушка пошла отцу рассказала велел парень падишах написал письме отправил другому падишаху</p><p>падишах удивлен подумал помоему чувствуется хитрость сына падишаха заставить разгадать одно дело этими мыслями отправил падишаху двух жеребят письме написано разгадали ответили родился году прошлом жеребята одного роста одного цвета</p><p>вновь падишах созвал ученых докторов знахарей своих земель сколько изучали никто смог разобраться секрете падишах впал панику дочь вернулась домой скрывая слезы парень заметил настроение девушки понял случилось спросил девушки дело девушка рассказала парню задании вновь посланном отцу другим падишахом снова сказал девушке вечерние приятности утренние неприятности</p><p>следующее утро парень говорит девушке прошлый</p><p>скажи отцу тебе приснился сон сне старик сказал джан девушка скажи отцу привязал жеребят одному дереву обоих одном месте недалеко пусть две старухи чистят ячмень прошлогодний жеребенок увидит ячмень ногой бить землю жеребенок года шевельнется пусть письме напишет сказав старик исчез</p><p>слова парня девушка передала отцу падишах написал письме отправил падишаху подумал падишах кроются козни другого сына падишаха поставлю затруднительное положение</p><p>этих раздумий отправил письмом падишаху двадцать восемь человек четырнадцать девушек четырнадцать парней молодые одеты одинаково письме падишаха написано пусть узнает девушка парень</p><p>узнать молодежи парнем девушкой очень трудно падишаху смогли помочь приближенные ученые впал отчаяние увидев вернувшаяся домой девушка удручена опечалена парень сказал</p><p>сколько тебе говорил возвращалась домой грустной случилось услышала какие новости</p><p>девушка рассказала парню случилось прежде парень надоумил утром сказать отцу</p><p>вчера приснился сне старик сказал джан дочка пусть отец приготовит ведро горячей водой воду смягчить лекарством руках ожогов пусть отец закатав рукава станет около ведра рядом пусть станет девушка полотенцем руках пусть падишах попросит тех молодых одному вымыть руки пусть отец поливает воду руки девушка рядом пусть вытирает руки полотенцем вздрогнет горячей воды начнет мыть руки знайте парень испугавшись горячей воды отдернет руки знайте это девушка пусть напишет письме</p><p>падишах сказала дочь написал письме отправил</p><p>соседний падишах увидя такое выдержал приехал спросил падишаха помогал разгадывать загадки</p><p>валлах брат сказал падишах мог разгадать загадки одна дочь каждый задавал новую загадку впадал отчаяние это время дочери каждую ночь снился старик старик советовал дочери поступить</p><p>ах воскликнул падишах пусть твоя дочь сегодня спит одной комнате нами ночью скажу одно слово пусть эта девушка разгадает это слово</p><p>услышав слова девушка очень испугалась рассказала своему отцу спасла смерти сына падишаха которого хотел убить это подсказал поступить</p><p>отец девушки рассказал другому падишаху падишах велел позвать парня спросил причине попал края парень рассказал своих злоключениях</p><p>выслушав парня падишах сказал</p><p>сынок расскажи ка своем сне пусть твой сон благословит пророк юсуф</p><p>парень этим согласился отец действительно человек которому могу рассказать свой сон видел сне одном моем плече солнце другом луну звезды небе кланялись сон означает отец следующее будут две жены буду главой государства падишахом звезды которые кланялись это люди той страны которой буду править сказал</p><p>правильно говоришь сын хвала тебе сказал падишах отдам дочь это твоя первая жена</p><p>падишах выдал дочь парня</p><p>затем падишах сыграл пышную свадьбу пригласили свадьбу отца парня парень узнал отца увидел отец видя такое парень начал рассказывать парень произнес первые слова мол сын падишаха отец узнал снял падишахскую корону надел голову своего сына</p><p>молодец сын сказал нигде подвел моим сыном останешься будешь падишахом моего государства</p><p>свадьбы молодой падишах вместе двумя своими женами побывал стране отца старшей жены течение месяца отдохнул владениях отца младшей жены конце концов отправился путь вечную родину веселое свадебное торжество говорят продолжается поныне</p></body>
   </text>
  </TEI>

  