<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="lez"/>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. А.М. Ганиева. Махачкала, 1989</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1969</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_3">
    <body>
      <head> 13 Сон пехливана (лезг.) </head>
      <p>пехливан шарвили однажды спал дыхания задрожала крыша дома пехливан видел сон сне пустынном поле посреди безлюдного поля одиноко стоял наш шарвили смотрит внимательно сторонам никого видит разозлился шарвили топнул своей сильной ногой широким полем тучей поднялась пыль пыль рассеялась услышал вместе волшебной мелодией сладкоголосое пение диво это настоящее диво увиденное шарвили шарвили появилась дивной красоты девушка пери подобная райской гурии голове венок цветов девушка стояла золотым кувшином плечом недалеко девушки увидел сказочного коня</p>
      <p>девушка протянула руку шарвили произнесла</p>
      <p>опускай голову храбрец подойди выпей кувшина холодную воду принесенную пусть уменьшится твоя жажда поднимись золотое седло белом коне семеро братьев единственная сестра поторопись</p>
      <p>проснулся шарвили семидневного сна</p>
      <p>клянусь жизнью найду ту красавицу сказал вскочил ноги дороге хватит дня использую ночь пери найду жизнь отдам</p>
      <p>шарвили вышел лачуги отправился далеко окраину села своих переживаниях цели поездки шарвили рассказал касбубе</p>
      <p>сын говорит касбуба запомни мои слова дальних странствиях нужна сила пехливану необходимо столько ума сколько нужно силы сражений</p>
      <p>старик касбуба поведал отправляющемуся дальний путь молодому пехливану такую притчу</p>
      <p>старый кот став бродягой ходил селам мог ловить мышей проголодавшись заходил дома смотрел масло мед давал покоя людям невозможно сосчитать вреда причиненного ленивым котом люди прогнали лес долго бродил лесам находя съестного кот похудел кишка встретил тигра кот испугался задрожал</p>
      <p>вижу нашей породы зверь скажи ка почему вид обидел спросил тигр</p>
      <p>кот вспомнил селе бил произошло рассказал тигру</p>
      <p>некто имени человек брат довел такого состояния</p>
      <p>идем покажешь человека посмотрю ка покажу этому нечестивцу</p>
      <p>добрались опушки леса неожиданно кот прыгнул кусты притаился тигр удивился этому спросил кота</p>
      <p>почему полез кусты боишься тобой брат</p>
      <p>видишь брат пришел пахать это человек</p>
      <p>тигр увидел человека который управляя волами ярмом пахал землю тигр очень удивился</p>
      <p>хм говорит проучу увидишь сила</p>
      <p>тигр поравнялся человеком</p>
      <p>это смельчак называемый человеком сильный умный мужественный</p>
      <p>человек ответил пахарь говори тебе угодно человечески голос свой повышай</p>
      <p>разорву куски съем твой головной мозг</p>
      <p>ответив тигр привстал лапы ударил человека своим плечом пахарь решил сдержаться знал спорить тигром нелегко</p>
      <p>готов сразиться тобой оставил силу мощь дома дай время сходить предложил пахарь тигру</p>
      <p>согласен сказал тигр сходить домой быстрое дело буду делать уйдешь</p>
      <p>запрягу плуг ярмо согласен тигр</p>
      <p>тигр согласился</p>
      <p>обманув тигра человек крепко привязал вместо уставшего работы пестрого вола взял длинный шест прошелся гриве тигра</p>
      <p>тащи это тигром этих лесах рвал куски наших буйволов нам нужно хорошенько вспахать землю дружище</p>
      <p>тигр рвался метался сколько пытался мог сделать против ударов человека всякий шест касался исполосованной спины нагинаясь поднимаясь провел пять борозд тигр выдохся свалился пашню это время стержень ярма которому привязан тигр каким образом сломался распрягшийся тигр огонь убежал лес пахарь успел заметить лишь хвост тигра убегавшего кусты</p>
      <p>брат узнал человек спросил кот</p>
      <p>уходи прочь уродина немного человек сделал меньше безумец ответил разъяренный тигр</p>
      <p>пока узнаешь ум силу противника показывай силу сын закончил касбуба притчу</p>
      <p>твои наставления пусть клятвой станут дорогой отец поехал вернусь своему народу свое село пусть сила останется силой ум терпение забуду сказал шарвили отправился свой путь сторону севера</p>
      <p>парень шел сокращая поля долины ущелья чувствуя усталости жары голода холода считая дней ночей</p>
      <p>время шло молодой пехливан шел глубокие ущелья высокие горы необъятные долины поисках любимой храбрый шарвили шел семь дней уставал сбивался пути остановился большом мосту построенном распутьи семи дорог это время мысли шарвили разбегались какому этих путей идти каком пути найду свое счастье</p>
      <p>думая взор остановился высоком здании это время шарвили услышал приятный голос который доносился окна</p>
      <p>знаю шарвили пришел ко тебе наша любовь дороже жизни должен помочь моим братьям которые сражаются аждахой находятся расстоянии семидневного пути хотя враг силен братья мои мужественно продолжают бой</p>
      <p>помогу твоим мужественным братьям сказал шарвили отправился бранный путь</p>
      <p>семь сменились день ночь семь лил дождь град семь небо покрывалось черными тучами</p>
      <p>однажды утром молодой шарвили увидел глубокого ущелья небесную высь поднимается пыль бегом спустился ущелье поднял меч очутился гуще сражения стал бить врагов ворон услышал братьев крикнул надвигается семиглавый аждаха бросив свой меч землю шарвили взялся кинжал схватив крыла аждаху воткнул кинжал живот враг умирал шарвили схватил меч отрубил дэву одну семь голов</p>
      <p>аждаха испустил дух пыль небе осела наступила тишина братья подошли шарвили спросили</p>
      <p>который вовремя пришел нам помощь</p>
      <p>подойдя братьям сказал</p>
      <p>родившийся семье лезгин лезгинский сын зовут шарвили вырастили люди любящие справедливость</p>
      <p>старший брат встал сказал шарвили</p>
      <p>мужественный человек твое благородство твое мужество видели давай будешь нам братом идем нами наш дом</p>
      <p>шарвили согласился пошел братьями дом растерялся стояла приснившаяся сне девушка шарвили мог оторвать глаз зная сон это явь</p>
      <p>девушка промыла раны перевязала успокоила боль братьев сердце шарвили девушка вонзилась новая рана старший брат догадался сердца молодых переполнены любовью</p>
      <p>пусть невестой шарвили сказал</p>
      <p>этим предложением согласились братья вместе молодой невестой шарвили вернулся родину</p>
    </body>
  </text>
</TEI>