<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583794/akhty.html">Ахты</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1965</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">З.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Ганиевa</surname>
       </persName>
       <age>1970</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_23">
    <body>
     <head>86 Зюхютбек (лезг.) </head>
     <p>будь возвышение выпустил гостем гости грудь дойдя дому дочь зюхютбек зюхютбек зюхютбек зюхютбека зюхютбека кунаку матери матери матерью мать мать мешок наверху никто оставил ответил отправился палку подставил поздно положил послал пошел пришел проходи селение сказали соседнее стемнело тело тело торопится уложил умерла упала хозяин хоронить</p><p>бабушка бабушка бабушка вниз вся девушка девушка дотронулась откликнулась палка позвала позвала прибежала скатилась слезах снова сообщила старуха старуха та упала упала ущелье</p><p>девушку девушку домой зюхютбек зюхютбеку конце концов мать мать мать мою мою отдайте отдали плакать потребовал причитать проводили стал такое убили убили услышав</p><p>возвращающегося девушкой зюхютбека сельчане увидев удивились</p><p>девушка мать поинтересовались твоя это</p><p>говорит зюхютбек</p><p>девушек матерей меняют мертвых селении соседнем</p><p>избили матерей обратно отправили поверили понесли своих село сельчане соседнее умерших хорошенько это</p><p>бревна весь время дома домам зюхютбек зюхютбек зюхютбеку краю крышу мальчишки мешками мешки мешки нечего образовавшиеся однажды осла оставил отправился пошел предлагать пришел продавать пустые растащили селения село сельские сжег сложил снял соседнее увидел угли уголь уголь это</p><p>весть весть взял две две дети жалобой золота зюхютбек зюхютбека кого крупинки крупинки маленькие мешки мешки оказывается остались положил пошел свои складывал угол уголь уголь украли хану</p><p>ваши верите золото мешки посмотрите сельчане украли</p><p>вещей выпали дали две деньги золота зюхютбеку крупинки мешки отправили оттуда проверили путь сельчан скота собрал хан</p><p>возвратился объявил свое село</p><p>каждый рубль селении соседнем стоит уголек</p><p>вновь зюхютбеку избили крыши обратно отправили поверили приехали свои селение сельчане следует сожгли соседнее</p><p>бежал бежал бить встретился зюхютбек зюхютбека палки пошли разозлились сельчане схватили убежал увидев чабан</p><p>говорит зюхютбек спасайся убить хотят чабан</p><p>бегут бурку взял вправду занял зюхютбек люди место надел накинул нему палками папаху побежал посох руки смотрит чабан</p><p>временем подбежали сельчане спросили</p><p>какую направился пробегавший сторону чабан человек</p><p>вернулись догонят домой зюхютбек которое люди невдалеке обрадовались озеро побежал показал помчались прыгнул рукой сельчане увидев утонул чабан чабан чабаном</p><p>вечером возвратился домой зюхютбек наступили опешили отарой сельчане сумерки</p><p>овец озеро откуда прыгнув спасся столько удивились</p><p>выловите идите овец овцы озере прыгните прыгнул туда хотите</p><p>зюхютбеку озеро поверили погибли прыгнули сельчане</p></body>
   </text>
  </TEI>