<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/532306/magaramkentskiy-rayon.html">Magaramkentskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/532307/magaramkent.html">Magaramkent</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1989</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гайотов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_13">
    <body>
     <head>8 Девушка-служанка (лезг.) </head>
     <p>жил свете старый падишах сколько небе звезд столько голов слетело плеч времена правления поклонился падишаха посмотрел сколько море воды столько слез пролили родные близкие погибших каком злом падишахе сказка</p><p>старого падишаха сорок жен любил жену имени сервигюль эта жена всем хороша красива умна черные глаза длинные ресницы заставляли влюбляться одно плохо очень сервигюль капризной</p><p>однажды сказала падишаху</p><p>мое имя моему положению уму красоте моей подходит прикажи всем пусть называют сервигюль</p><p>падишах издал указ сегодняшнего дня назовет мою жену именем сервигюль отрежут язык горло нальют растопленный свинец</p><p>нукеры падишаха проехали всему государству этим приказом ознакомили</p><p>однажды сервигюль плохом настроении отпустила своих служанок прилегла беседке цветов прошел час жена падишаха звала своих служанок одна служанка пошла обнаружила сервигюль мертва</p><p>некоторое время узнали любимая жена падишаха умерла сказать падишаху решались боялись произнести прежнее имя нового имени опасались падишах разгневается вовремя сообщили</p><p>боясь гнева падишаха визири советники слуги бегали мимо покоев могли нему зайти одна юная девушка служанка сказала</p><p>пойду сообщу падишаху</p><p>осмелишься удивились визири советники слуги столько умных людей вокруг могут сообщить это сделаешь служанка сможешь это сделать скройся наших глаз</p><p>девушка служанка послушала направилась падишаху вся свита визири слуги другие потихоньку пошла падишах сидел своем золотом троне раба обмахивали опахалами пол покоях падишаха утопал красивых коврах брошены подушки обшитые золотыми нитками сладкоголосые девушки тихими голосами пели песни красавицы танцевали падишаху это доставляло никого удовольствия</p><p>служанка медленно подошла дверям падишаха тихо сказала</p><p>тени цветов завяла сервигюль нам делать</p><p>услышав слова падишах очнулся своих мыслей понял смысл приказал похоронить сервигюль вздохнули облегчением эта трудная задача решена</p><p>падишах пригласил девушку служанку говорит</p><p>это сообщила ту весть умная девушка умнее умных мудрецов моем государстве отдай свой ум мудрость взамен получишь половину моего богатства будешь моей первой женой</p><p>спасибо падишах нужно вашего богатства богата ответила девушка служанка</p><p>услышав ответ падишах сильно разгневался брови нахмурились глаза сверкнули молнии</p><p>эй забывай кем разговариваешь падишах мое слово закон захочу сделаю богатой захочу убью просто девушкарабыня</p><p>простите падишах обидела своими словами отдам половины своего ума твои богатства твою страну богаче своим умом просто девушка рабыня стану твоей женой буду рабыней вдвойне твои богатства прожить свете богатство порождает жадность</p><p>падишах смог ответить девушке молча опустил голову бывают такие девушки которые продают свой ум красоту богатым девушка рабыней служанкой продала этими словами сказитель закончил сказку решил рассказать</p></body>
   </text>
  </TEI>

  