<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez" />
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А.М. Ганиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/532306/magaramkentskiy-rayon.html">Magaramkentskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/561480/gil-yar.html">Gil’yar</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Бабаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Казиев </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_2">
    <body>
     <head>12 Краснощекое яблоко (лезг.) </head>
     <p>молодой человек имени даглар чабаном даглар мужчина широкоплечий стройный умный жену даглара звали цюквер насколько красива настолько умна даглар малых лет росла родителей хотя женаты семь лет детей это печалью небольшой семьи</p><p>посетили святых мест могил приносили жертвоприношения богам ребенк годы проходили чередой ребенка</p><p>однажды вечером даглар цюквер сидели скудным ужином это время постучался дверь даглар быстро вышел двор</p><p>стучится дверь</p><p>гость богов вечереет ищу место ночлега</p><p>даглар быстро открыл дверь завел гостя дороги дом муж жена встретили улыбкой</p><p>гостю богов наш дом открыт садись пожалуйста мягкую подушку предложили хозяева проводили гостя почетное место скатерть угощениями</p><p>путник белой снег бородой очень старый умные глаза лицо излучало мудрость угощения старик вытащил хурджина свой чунгур заиграл приятную мелодию запел</p><lg>
      <l> Кто ж такие в этом мире,</l>
      <l>Не испытавшие печаль по ребенку? </l>
      <l>Кто же это такие, звезду</l>
      <l>счастья Глазами не увидавшие?</l>
     </lg>
     <p>услышав песню даглар цюквер горестно вздохнули конце песни старик назвал свое имя это знаменитый лезгинский ашуг касбуба касбуба вытащил хурджина краснощекое яблоко дал даглару</p><p>это яблоко особое сказал старик тех знаете разделите пополам оба съешьте положенное время боги дадут ребенка родится мальчик назовите шарвили девочка сувар девочка научу лучей света ткать ковры петь песни счастье мальчика сделаю богатырем</p><p>муж жена стояли думали сказать ашугу выразить признательность краем глаза взглянули подаренное яблоко затем повернулись старику старого ашуга муж женой очень удивились этому приснился сон</p><p>сказках время проходит очень быстро прошло девять месяцев девять дней девять минут даглар цюквер съели краснощекое яблоко предложенное старым ашугом цюквер родила мальчика увидев отец удивился</p><p>жена удивительный ребенок это ребенок просто мужчина похож богатыря накличет беду нашу голову посмотри голос пятилетний бык ревет</p><p>даглар тотчас послал людей соседние села хотел участвовали радости доме</p><p>вечером двор маленького дома даглара заполнился гостями отовсюду это торжество похожее настоящую свадьбу зурна барабаном исполнялись песни танцы угощения</p><p>весть кого весть откуда появившегося старого ашуга касбубы семь дней семь ночей перерыва пел песни рассказывал сказки храбрых юношах красивых девушках прославил древних героев богатырей конец родившемуся бедной семье даглара цюквер мальчику дал имя шарвили люди завернули ребенка свежую теплую пеленку пронесли всему торжеству конце веселья старый ашуг касбуба сказал</p><p>пусть сыном цюквер даглара лезгинского народа пусть могучим богатырем пусть защитником народа героем</p><p>дни месяцы прошли маленький шарвили рос годам дням часам люлька подобна топчану взрослого мужчины злился люлькой голове выходил улицу выпивал молоко семи коз семи коров год начал выполнять тяжелые работы непосильные взрослых мужчин сельчане удивлялись этому</p><p>однажды дети купались пруду нижней стороне аула полдень пастухи пригнали стадо пруд стаде могучий бык увидев голых ребят бык почему разозлился разъяренный бык напал шарвили людям послышалось земля задрожала землю небо окутала пыль некоторое время пыль рассеялась люди никак хотели верить увиденному бык веревка растянулся берегу пруда шарвили целый невредимый стоял посмеиваясь хозяин быка быстро зарезал</p><p>среди крестьян пахоте поднялся страшный крик плуг зацепился огромную змею никто мог близко подойти змее буйвола никак могли вытянуть застрявший плуг весть дошла шарвили быстро побежал поле вместе змеей вытащил плуг земли змея скрылась норе шарвили достал норы змея толстая дерево длинная веревка крестьяне ставшие свидетелями поражены увиденным</p><p>шарвили пошел чабанам ближе обеду чабаны переполошились собаки начали проявлять беспокойство</p><p>волк напал стадо кричали чабаны</p><p>взяли свои ярыги побежали собаками шарвили побежал сторону действительно среди отары волк размером буйвола волк увидевший чабанов наскакивающих волкодавов бросился бежать шарвили побежал ветер лес пути вырвал дуб добрался волчьего логова ударами дерева прикончил зверя достал волчат берлоги взвалил плечо тушу волка вернулся чабанам чабаны поражены храбростью отважного шарвили зарезали самого большого самого жирного отаре барана досыта угостили</p><p>однажды шарвили встретил касбубу песенном торжестве касбуба пел песни жалобы реке самур река разливе наносила большой вред полям садам огородам селам мюшкирцев шарвили смог допустить такую несправедливость взял кирку пошел реке семь дней семь ночей перерыва работал реке перекрыл плотиной река подчинилась шарвили народ очень благодарен шарвили ребенок родился даглара цюквер краснощекого яблока</p><p>пусть будут счастливы слушавшие</p></body>
   </text>
  </TEI>

  