<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez" />
          <publisher xml:lang="rus">Сост. Н. Ахмедов. Махачкала, 1959</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1959" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дадашевой</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рамазанова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_5">
    <body>
     <head> 20 О девушке, которая пасла на небе овец (лезг.) </head>
     <p>ангел бедняк бедняка дочерей дочери небес небо овец однажды одну отправил пасти приснилось сказал сне спустился чабаном человеку этому</p><p>аллах бедняк встал девушку делать долго дочерей дочь думал думать жалко кого назавтра накажет отправить отправить отправить отправить отправить отправить отправить печалью поделаешь послушается правильно сердце сказал стал старшую это</p><p>бедняк горе девушка держала дочери ковров лицу метелкой небесах отца предложил разозлилась рассказал руках своем старшей стать ударила чабаном чистки</p><p>бедняк бросила говорить горе делать держала дочерями дочке дочь другими который кусок лицо нечего овчинки опечалился осмеливался отца побелки разозлилась рассказал руках своем средней средняя таки</p><p>бедняк дочь младшая огорчился печаль спросила увидев</p><p>грустный отец почему случилось</p><p>горе отец рассказал своем</p><p>бурку дочь младшая мужскую одежду отец пойду приготовь ружье сказала собаку черную</p><p>бедняк дочь попросила приготовил</p><p>бурку девушка закинула закуталась мужскую одежду отец переоделась плечо поцеловал прощанье путь ружье сказал собакой собралась</p><p>взобраться гору должна небеса оттуда поднимут ту</p><p>вершину вершину ветер ветер взобралась горы девушка девушка девушку добравшись дома домом небес небеса овец отец отправилась поднял поднялась поднялся поодаль порывистый сильный собакой сторону стояли стоящего сыном унес хозяева</p><p>пастуха приближающегося сказал сын увидев</p><p>девушка отец прибывшая</p><p>ответил отец парень это</p><p>девушка деле подходила пока проверить решили самом спорили это</p><p>говорит девушка отец парня поговорили подошла</p><p>будешь мишеням моим овец пасти попадет посмотрим прежде стрелять сыном тебе</p><p>девушка девушка девушка девушке деле договорились завянут затем мишеням оказалась отдельно парень парень положили постелив постель сильнее стали стрелять фиалки фиалки</p><p>выкинула девушкой девушкой ночью отец положила помятые посмотрели равно свежие свежие собака согласился спали сын сыном увидели утром фиалки фиалки</p><p>девушка отец равно сказал</p><p>выдала девушка</p><p>время вскрикнул горы дорогу дошла женскую закончился запела лет лет лет надев небесах овцами одежду отец отпустили семь семь собралась срок сын сын той увидели ходила целых чабаны это</p><p>говорил девушка девушку которая моих обидевшись отец отца потерял руках сказал сын тебе</p><p>никуда уйдет</p><p>большой вскоре девушки девушки день качались качели качели напевая небес отец песни праздник праздника праздником селении сели село сельские собрались спустили сын этим это</p><p>бегом внимание девушка захотела качели качели качелях небес обратила платье поднялись покачаться прыгнула пускала села собака собаку хватала</p><p>выдал девушку дом закрыты замки замуж ключи комнат мать множеством насильно небе овец овец огромный посторонних привязала пускали своего своей старушка сына сюда тесемке хозяин хозяина чохты</p><p>бедняка ветер вниз глиняные головой голову гумне двери девушка девушка девушка девушка день дождь дочь другом заснула ключи комнат комнате которые крышку кувшин кувшинов кувшины луна матери мать огромные однажды одном отвязала открывать открыла открытой отцом первой посмотрела прыгнула работали села солнечный солнце стала старушка старушки теплый тесемки третьем увидела увидела увидела чесать четвертом чохты</p><p>вернулся видит вниз время говорят девушка девушка девушки догадался жена жены жены жить зайдя землю ключей кувшин кувшин летела лучи лучи лучи матери матери мире некоторое парень парень парень подумал пока посмотрел посмотрел пошел превратилась превратилась снегом солнечные солнечные солнечные солнцем спрыгнул сразу старушке той увидел хочу чохте</p><p>говорят долетел земли образовались парня пока поэтому превратился снежинки снежинки</p></body>
   </text>
  </TEI>