<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <collection>Личный архив собирателя</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1972</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Юзбекова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_7">
    <body>
      <head> 31 О падишахе (лезг.) </head>
      <p>падишах сына спустя некоторое время мать заболела умерла падишах женился второй вторая жена родила дочь</p>
      <p>прошло несколько дней рождения дочери падишах пошел конюшню любимому коню обнаружил коня одной ноги</p>
      <p>пять десять дней падишах пошел конюшню посмотреть коней увидел коня одной ноги падишах отправил старшего сына сторожить увидел падишах посмотрел коня одной ноги падишах послал среднего сына увидел конь лишился ноги</p>
      <p>падишах оставил младшего сына заснуть порезал палец посыпал солью среди ночи послышался шум парень выстрелил ружья дым рассеялся увидел палец взял пошел падишаху показал оказалось это палец маленькой сестры падишах принял решение отрубить голову</p>
      <p>сыновья против такого решения падишах слушался настаивал убить ребенка сыновья знак протеста решили оставаться отцом объявили решении уйти дома</p>
      <p>падишах спросил прощание</p>
      <p>могу помочь сыновья</p>
      <p>старший средний попросили золото младший сын взял</p>
      <p>следующий день трое сели своих лошадей отправились путь шли шли некоторое время дошли развилки трех дорог написано дорога которой вернешься знаю дорога которой вернешься прежде пойти братья сняли свои кольца положили камень сказали</p>
      <p>вернется раньше заберет кольца</p>
      <p>согласились затем старший брат пошел дороге которой возвращаются средний брат пошел дороге знаю младший пошел дороге которой возвращаются</p>
      <p>младший брат шел шел дошел одного двора жил человек львенком львенок обратился своему хозяину</p>
      <p>идет человек нем накидкой сторублевая одежда отдай взамен возьми дорогую одежду</p>
      <p>это время парень подошел</p>
      <p>парень отдал одежду взял львенка отправился дальше прошел некоторое расстояние увидел дом аждахи доме одна девушка девушка покорена аждахой увидев парня подозвала сказала</p>
      <p>джан брат откуда появился живет аждаха убьет увидит</p>
      <p>ответил парень</p>
      <p>взял топор стал ждать аждаху лестницей появился аждаха парень отрубил голову девушка попросила парня</p>
      <p>забери</p>
      <p>обратном пути заберу ответил</p>
      <p>отправился дальше путь увидел окне одну девушку говорит</p>
      <p>живет двухголовый аждаха увидит убьет</p>
      <p>парень подождал аждаху затем убил девушке дал ответ первой</p>
      <p>парень встретил третьего семиглавого аждаху старшим братом жила девушка аждаха явился вызвал парня площадь сражались обеда парень отрубил четыре головы тремя головами аждаха пошел поесть обеда снова схватились парень отрубил оставшиеся головы аждаха убит</p>
      <p>парень собрался путь девушка попросила взять</p>
      <p>обратном пути заберу ответил парень отправился путь</p>
      <p>шел зашел чащу леса увидел дом доме жила одна старуха матерью аждахов старушка говорит</p>
      <p>джан сын увидят аждахи убьют</p>
      <p>парень рассказал каким образом оказался этих краях</p>
      <p>джан сынок семеро сыновей вернутся увидят убьют поэтому давай спрячу сундуке скажу знакомый очень мной любимый парень появился сделали скажут убьем покажу скажут убьем приведу ответила</p>
      <p>аждахи вернулись</p>
      <p>пахнет человеком говорят матери</p>
      <p>ой наверное натворили сказала мать иначе никакого человека</p>
      <p>успокоились мать говорит своим сыновьям</p>
      <p>дорогие сыновья знакомый юноша придет нам сделаете</p>
      <p>руках носили мать ответили сыновья</p>
      <p>мать парня предупредила вместо поздороваться руку могут ударить рукой голове ударят голове скажешь желаю здоровья всем братьям парень подошел аждахам аждаха сказав добро пожаловать брат ударил голове будьте здоровы братья ответил приветствие стали расспрашивать познакомились аждахи говорят</p>
      <p>роем подземную дорогу женщине царице золотой петушок золотое сито возьмет выйдет замуж женщины можем туда попасть дороги заколдованы</p>
      <p>пойду туда сказал парень</p>
      <p>возьмешь семь пудов курдюка семь пудов ваты ковер сначала встретишь мост который поднимается опускается должен постелить мост ковер остановится пройдешь затем встретишь кусты держидерева которые шевелятся стороны должен разложить вату остановятся затем встретишь горы которые друг друга бьются искры летят пройти знаем</p>
      <p>парень взял велели взять дорогу отправился путь сначала отдал львенку семь пудов курдюка отправил обратно парень дошел моста бросил ковер мост остановил</p>
      <p>прошел затем встретились кусты держидерева парень достал вату разложил остановил пошел затем встретил горы испускающие огонь конь говорит</p>
      <p>сил ударь мясо вошло кости</p>
      <p>парень ударил коня конь прыгнул горы смыкались волос застрял горами остановились парень прошел ними</p>
      <p>около города жила одна старушка рассказал пришел взять золотого петушка золотое сито</p>
      <p>эй джан сынок увидит царица убьет сказала старуха</p>
      <p>убьет ответил парень</p>
      <p>старушка отправилась царице сказала дочь</p>
      <p>почему привела спрашивает царица</p>
      <p>приведу ответила царица принимала девушек работу</p>
      <p>следующий день старуха переодела парня женскую одежду повела дворец сад познакомился этими местами следующий день старушка должна привести царице</p>
      <p>парень отправился кузнецу заказал крюк затем этим крюком пошел ко дворцу ночью забросил крюк край крыши гуси услышали стали кричать царица встала посмотрела никого увидела парень снова закинул крюк гуси снова подняли крик царица вышла успокоила гусей ушла спать третий парень закинул крюк гуси снова подняли крик царица рассердилась накричала гусей парень закинул крюк гуси молчали легко залез крышу проник дымоход комнату забрал золотого петуха золотое сито отправился путь пути домой забрал трех девушек дошел места братья расстались</p>
      <p>подняв камень посмотрел обнаружил кольца забрал свое кольцо пошел средним братом взял собой пошел старшему брату взял собой</p>
      <p>старший средний братья увидев младшего столько вещей решили убить бросили своего младшего брата колодец забрав богатства ушли это время львенок стал кружиться около колодца какое время сюда пришли купцы караванами увидев львенок взял ухо коня одного купца привел колодцу посмотрел человек купец принес веревку вытащили младший брат пришел город</p>
      <p>временем старшие братья пошли отцу дошли другого государства осели разделив богатство брата собой</p>
      <p>однажды приехала царица спросила принес золотого петуха золотое сито каждый парней сказал это стал говорить нашел дне морском говорил нашел дереве царица послушала лживые речи убила это время младший брат находился окраине города парень сказал принес рассказал добыл вещи царица убедилась говорит правду вышла замуж</p>
      <p>парень оставив жену отправился дом отца пришел домой застал сестру некоторое время спрашивает брата</p>
      <p>брат приехал коне тремя ногами</p>
      <p>сестра ответил</p>
      <p>стала спрашивать двух ногах одной туше голове брат очень испугался видя сестра заводит такие разговоры догадался падишахство отца уничтожено ею</p>
      <p>стал молить аллаха превратил голубя превратился голубя сестра превратилась лису лиса побежала голубем голубь сел дерево лиса расположилась деревом это время голубь заметил львенка который съел лису голубь превратился парня слез дерева капля крови упала лист</p>
      <p>парень хотел отправиться домой услышал крик сестры взял лист каплей крови положил шкатулку лист превратился жука парень бросил курице курица съела парень отправился домой жене устроил большой пир</p>
      <p>остались вернулся сюда</p>
    </body>
  </text>
</TEI>