<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="lez">Лезгийрин фольклор</title>
                <title xml:lang="rus">Лезгинскйи фольклор</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="lez">ТуькIуьрайди А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date notAfter="1941"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_8">
    <body>
      <head>43 Отец и дочь (лезг.) </head>
      <p>жили жили отец дочь дочь каждый день ходила сад вышивала однажды забыла саду нитки вышивания следующий день рано утром встала пошла нитками пришла сад увидела деревья листья травы покрыты росой почему эта девушка влюбилась росу забрала свои нитки пришла домой грустным видом села</p>
      <p>отец говорит</p>
      <p>дочь отчего загрустила скажи найду хочешь</p>
      <p>дочь отвечает</p>
      <p>джан отец пошла сад нитками увидела росу деревьях листьях травах это соблазнило понравилось захотелось моего жениха звали читали роса али оттого грустно</p>
      <p>дочь сказал отец надел железные чарыки взял руки железный посох ушел искать читали многих спрашивал носит имя читали нигде такого находил</p>
      <p>встретил караван возвращающийся товаром спросил</p>
      <p>знаете человека имени читали</p>
      <p>купцы ответили</p>
      <p>читали это богатый купец возвращаемся товаром перейдет мост постой около моста</p>
      <p>мужчина пошел встал моста читали пришел поздоровался стариком</p>
      <p>алейкум салам сын ответил старик спросил</p>
      <p>знаешь человека имени читали</p>
      <p>читали это хотели сказал читали</p>
      <p>старик говорит</p>
      <p>дочь каждый день ходила вышивать сад однажды забыла саду нитки следующий день рано утром пошла ними увидела деревья листья травы покрыты росой соблазнилась росой дочь хочет жениха звали читали</p>
      <p>читали дал старику платок сказал</p>
      <p>отдай платок дочери пусть первую воду стирки выльет крышу своего дома вторую крышу дома соседки твоей крыше вырастут розы крыше соседки кусты держидерева крышу розы отправлю сватов приданое взять твою дочку</p>
      <p>взял платок вернулся домой дочери сказал</p>
      <p>милая дочка платок тебе подарил читали первую воду стирки сказал вылей крышу вторую крышу соседки твоей крыше вырастут розы крыше соседки кусты держидерева</p>
      <p>говорил слова дочери подслушала соседская плешивая девушка девушка начала стирать платок плешивая пришла сказала</p>
      <p>джан сестра дай немного закваски теста</p>
      <p>вон джан сестра иди возьми</p>
      <p>принеси сестра могу дойти туда сказала плешивая</p>
      <p>девушка пошла закваской плешивая воду платком вылила крышу своего дома налила таз другую воду</p>
      <p>взяв закваску плешивая ушла девушка постирала платок сперва вылила воду крышу крышу соседки крыше выросли кусты держидерева крыше соседки выросли розы</p>
      <p>некоторое время пришли сваты читали забрать девушку</p>
      <p>вывели дома розами крыше плешивую девушку ушли эта девушка увидела такое сказала отцу</p>
      <p>аллах пусть отец превратится черного змея обитающего кустах держидерева сизую голубку летающую синем небе</p>
      <p>отец превратился змея уполз кусты держидерева девушка превратилась голубку полетела вслед сватами сваты добрались дома голубка села крышу дома чигали чигали подошел своей жене чесала голову</p>
      <p>чигали спросил</p>
      <p>делаешь</p>
      <p>ем жареную пшеницу ответила жена</p>
      <p>дай немножко</p>
      <p>это немного угостила соседка ответила плешивая девушка это время голубка сказала ку ку ку ку это пшеница парша струпья</p>
      <p>снова эта плешивая стала чесать голову чигали спросил</p>
      <p>делаешь</p>
      <p>ем жареную пшеницу</p>
      <p>дай ка немного</p>
      <p>закончилась</p>
      <p>голубка крикнула ку ку ку ку это пшеница парша</p>
      <p>плешивая стала прогонять голубку голубка снова возвращалась летала ними кружа головой чигали обмахивала крыльями создавая прохладу голову плешивой роняла помет</p>
      <p>однажды плешивая сказала чигали</p>
      <p>зарежешь голубку накормишь рожу тебе ребенка противном случае</p>
      <p>женщина зарезать единственного голубя спрашивает чигали</p>
      <p>ответила плешивая зарезать одной капли крови пропало</p>
      <p>чигали поймал голубя приготовился резать ножом голубь говорит</p>
      <p>аллах пусть превращусь высокую чинару которую никто мог взобраться</p>
      <p>голубя зарезали одна капля крови отлетела сторону выросла чинара огромной высоты которую никто мог взобраться прошло некоторое время плешивая родила ребенка сказала чигали</p>
      <p>срубить ту чинару сделать люльку моего ребенка чигали удивился</p>
      <p>гей женщина ради люльки рубить такое огромное дерево</p>
      <p>отвечает срубить ребенок умрет срубить одной щепки пропало</p>
      <p>пошел рубить чинару рубил одна щепка сердцевины отлетела заросли крапивы растущей дворе соседки одна старуха пошла крапивой прихватила собой щепку положила кувшинчик который полке сама пошла домой соседке принести огонь выпечки пирогов крапивой старуха возвратилась домой огнем пироги готовы съела пироги пошла селение пришла домой дома прибрано дела сделаны старуха этому очень удивилась</p>
      <p>день старуха решила узнать это делает забралась ларь затаилась смотрит щепка которая кувшине приподнялась превратилась девушку подмела доме почистила собралась взобраться крышку кувшина старуха протянув руку схватила девушка стала кричать</p>
      <p>пустите джинн</p>
      <p>милая девушка будь дочкой сказала старуха отпустила</p>
      <p>старушки появилась дочь</p>
      <p>читали решил отдать своих коней жеребят прокорм сельчанам эта девушка говорит старушке</p>
      <p>джан мама приведи одного жеребенка ухаживали старуха пошла читали привела оставшегося коня клячу</p>
      <p>девушка зашла сарай помыла одном месте руки другом месте ноги месте вымыла руки появился родник месте помыла свои ноги яйлаг загнав коня хлев девушка возвратилась домой</p>
      <p>наступила весна читали захотел забрать своих коней одни вернули коней другие вернули шкуры читали сказал своим слугам</p>
      <p>идите посмотрите случилось той клячей которую взяла старушка</p>
      <p>пришли увидели кляча превратилась могучего коня который никого подпускал пошли доложили читали</p>
      <p>та кляча которую привела старуха превратилась могучего коня</p>
      <p>читали пошел увидел коня подобного дэву который никого подпускал закутавшись чадру спустилась девушка погладила гриву коня говорит</p>
      <p>джан скотина сих пор жил свободен вернись своему хозяину</p>
      <p>забрали коня следующий день читали приказал своим слугам пригласите девушек селения мел чистке шерсти</p>
      <p>пригласив пошли дочери старухи сказали</p>
      <p>улице грязь злые собаки хочешь приходи хочешь приходи</p>
      <p>девушки пришли эта девушка пришла читали отправил своего нукера приглашением девушка пришла читали спрятался укрытием стал подслушивать девушки говорят</p>
      <p>давайте сестры будем рассказывать интересные истории своей жизни</p>
      <p>первой своей жизни начала рассказывать дочь старухи читали услышал пока девушки оставались дома пошел старушке сказал</p>
      <p>дам тебе столько золота сколько весит твоя дочь выдай старушка согласилась читали отдал золото взял девушку плешивую своим ребенком выгнал дому превратив своего отца облик человека девушка привезла дочь отцом счастливы читали вместе своей женой зажили достатке благополучии</p>
    </body>
  </text>
</TEI>