<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="lez">Лезгийрин фольклор</title>
                <title xml:lang="rus">Лезгинскйи фольклор</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="lez">ТуькIуьрайди А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date notAfter="1941"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_4">
    <body>
      <head>18 Морская девушка (лезг.) </head>
      <p>жил жил падишах звали жаган шах жаган шаха жена сына однажды жаган шах вышел прогуляться шел шел оказался берегу моря залюбовался морем моря вышла девушка помахала рукой скрылась морских волнах очень огорчился жаган шах подумал завтра эта девушка выйдет поверхность воды прикажу своим воинам поймать этими мыслями следующий день снова пошел берег моря взяв собой воинов снова моря вышла девушка помахала рукой шах приказал поймать привести нему воины вошли воду скрылась водой воины утонули шах расстроился заболел ослеп</p>
      <p>случившегося падишах пригласил старшего сына сказал</p>
      <p>сын принесешь глину такого места ступали копыта моего коня снова стану здоровым умру</p>
      <p>отец сказал старший сын сел своего коня уехал проехал день пути наполнил свои хурджины глиной вернулся глину дали жаган шаху сказал</p>
      <p>гей сын требуется день проскакать места откуда принес глину вернуться обратно эта глина поможет</p>
      <p>услышав это средний сын сказал</p>
      <p>принесу тебе глину дорогой отец</p>
      <p>сел коня ускакал</p>
      <p>проскакав двухдневную дорогу вернулся глиной отец посмотрев глину сказал</p>
      <p>конь дня доезжал места лежала эта глина возвращался обратно эта глина поможет</p>
      <p>младший сын сказал</p>
      <p>глиной поеду отец</p>
      <p>сел своего коня ускакал ехал день ехал ехал четвертый доехал берега моря остановил коня задумался это время конь заговорил человеческим голосом сказал</p>
      <p>эй храбрец задумался думай ударь ка плеткой силой мясо приросло кости кость мозгу перепрыгну берег моря</p>
      <p>услышав слова парень очень обрадовался всей силой ударил коня конь ветер перелетел море это время поверхность моря всплыли две жемчужины одну юноша схватил положил карман оказавшись другом берегу моря попал город парень устроился работу одного купца нукером днем работал вместе купцом ночью спал комнате выделенной отдельно</p>
      <p>однажды ночью парень сидел комнате зажженной лампой вспомнил жемчужину захотел посмотреть стал доставать жемчужину вся комната осветилась наполнилась светом потушил лампу положил жемчужину подоконник случилось жемчужину обратил внимание проходивший ночью качал картежник направился падишаху сказал</p>
      <p>падишах здоровья тебе такого купца такая блестящая очень дорогая вещь кого достойна</p>
      <p>падишах дал качалу немного денег падишах здоровья тебе сказав счастливый ушел</p>
      <p>следующий день падишах послал визиря вызвать купца купец сказал</p>
      <p>здоровья тебе падишах могу тебе служить</p>
      <p>должен принести отдать находящуюся дома жемчужину убью сказал падишах</p>
      <p>здоровья тебе падишах вещи которой сказал моего работника знаю сказал купец</p>
      <p>иди позови сюда своего работника приказал падишах</p>
      <p>купец вернулся своим нукером</p>
      <p>падишах спросил</p>
      <p>одна такая блестящая вещь</p>
      <p>падишах здоровья тебе сказал нукер отдал жемчужину</p>
      <p>прошел день качал снова появился шаха сказал</p>
      <p>падишах здоровья тебе те жемчужины бывают единственном числе бывают паре человеку который принес скажи бывают единственном числе бывают паре пойдешь принесешь ту другую жемчужину отрублю тебе голову</p>
      <p>падишах дал качалу немного денег обрадованный качал ушел падишах велел позвать юношу который принес жемчужину сказал</p>
      <p>жемчужины бывают единственном числе бывают паре принесешь вторую отрублю тебе голову</p>
      <p>падишах сказал юноша печальный пошел своему коню конь догадавшись печали говорит</p>
      <p>грусти парень принесем тобой вторую жемчужину</p>
      <p>сел парень коня поехал берег моря жемчужина появилась волнах пошел поймал отдав шаху парень пошел работу</p>
      <p>следующее утро качал приходит падишаху говорит</p>
      <p>падишах здоровья те жемчужины могут хозяина должен хозяин скажи те жемчужины могут хозяина хозяин приведешь ко хозяйку этих жемчугов убью</p>
      <p>падишах дал каналу деньги отпустил велел вызвать парня сказал</p>
      <p>этих жемчугов должен свой хозяин приведешь ко хозяина убью</p>
      <p>падишах сказал парень пошел своему коню снова сел коня отправился берег моря конь говорит</p>
      <p>смотри парень хозяйкой тех жемчугов является очень красивая девушка спустимся глубины моря разыщем место живет та девушка роскошный сад саду бассейн пойдем остановимся бассейна придет девушка спросит тебе нужно брат ответь дай немного воды тебе скажет спустись коня выпей скажи очень устал губы пересохли могу слезть коня подай воды чашке даст тебе воду схвати руку подними вверх снизу подтолкну головой кину спину поднимемся нею поверхность моря получится получится подругому ту девушку поднимешь землю сядь закрой глаза ударь мясо приросло костям кости мозгу</p>
      <p>парень сев коня зажмурился сильно ударил конь парнем спине пуля рассекая воду прыгнул глубину моря некоторое время остановился парень открыл глаза увидел бассейна забыл поручении отца слез коня взял горсть глины положил карман сел коня несколько минут пришла та красивая девушка спросила</p>
      <p>тебе парень</p>
      <p>джан сестра ответил юноша дай напиться</p>
      <p>слезь коня выпей бассейна сказала девушка</p>
      <p>джан сестра губы потрескались лежа смогу выпить бассейна дай посуды попросил парень</p>
      <p>девушка подала воды чашке схватил руку потянул вверх конь подтолкнул головой снизу девушка оказалась объятиях парня парень ударил коня плеткой мясо приросло кости кость мозгу лошадь вынесла берег моря дороге направились падишаху девушка спросила парня</p>
      <p>парень скажи кому везешь другому</p>
      <p>вез таким грустным везу другому ответил парень</p>
      <p>кому везешь скажи</p>
      <p>старости сгнившему падишаху</p>
      <p>сказала девушка сделаем этому падишаху расстроим игру прибуду дом скажу обычаям наших предков муж жена месяца должны встречаться месяца должны пойти баню станут настоящими мужем женой месяца должен сходить берег моря туда морского дна поднимается одна кобыла надои кобылы молока принеси падишах зайдет баню раньше пойди спрячься скинет одежды вылей молоко спину произнеси стань свиньей стань собакой станет свиньей собакой достанемся друг другу</p>
      <p>сказал обрадованный парень</p>
      <p>привез отдал девушку падишаху падишах очень доволен этим парнем парень обратно возвратился свой дом</p>
      <p>следующий день парень сел своего коня направился морю надоил чашку молока кобылы отпустил море</p>
      <p>прошло месяца падишах девушкой приготовились пойти баню парень раньше падишаха пошел спрятался чашкой молока лежаком падишах девушкой вошли баню падишах разделся захотел спуститься ванну парень выскочил тахты облил спину падишаха молоком произнес</p>
      <p>стань свиньей собакой</p>
      <p>тотчас шах превратился собаку лаем выбежал бани определенное время парень девушка вышли бани сели фаэтон поехали дом падишаха народ подумал старый трухлявый шах помолодел парень стал царем девушка женой</p>
      <p>прошло некоторое время парень своей женой вернулись родину отцу вернувшись дом отца тайком оставил жену комнате никто видел пошел отцу отдал глину морского дна отца глаза прозрели прошло месяца однажды жена младшего сына шаха выйдя балкон выплеснула воду увидел шах</p>
      <p>ах сказал падишах девушки утонуло мире сколько моих воинов смог взять сын это сделал оставлю это дело</p>
      <p>зашел дом говорит жене</p>
      <p>сегодня ночью должен убить своего сына отнять девушку</p>
      <p>услышав слова мать пошла своему сыну сказала</p>
      <p>джан сын отец говорит убьет сегодня ночью беги отсюда</p>
      <p>сын вместе своей женой ту ночь тайком сбежал</p>
      <p>долго шли шли дошли берега моря оглянулись увидели ними гонится войско отца берега моря мужчина управлял лодкой парень говорит этому мужчине</p>
      <p>дорогой брат нами гонятся враги пожалей посади лодку лодочник сказал</p>
      <p>лодка двоих места хочешь садись хочешь посади жену</p>
      <p>парень посадил жену отправил спрятался берегу</p>
      <p>войско падишаха подошло берегу найдя парня девушку ушло обратно временем лодочник доплыл девушкой берег моря оставив около лодки отправился арбузами девушка догадалась злых намерениях мыслях лодочника убежала лес шла этим лесом натолкнулась сорок разбойников каждый говоря эта девушка столпились вокруг девушка сказала</p>
      <p>сорок человек одна сорока мужчин одной жены поэтому собой бросьте жребий выиграет тому буду женой пока чай угостите чаем усталости валюсь ног</p>
      <p>разбойники согласились этим предложением сказав приготовят угостят девушку чаем сами выпьют сели лужайке зеленой травой девушка сразу сама начала заваривать чай приготовила чай заварку налила всем чай увидели подсыпала сонное зелье сказала</p>
      <p>любите выпейте чай вместе сразу</p>
      <p>выпили чай сорок человек сразу свалились мертвые девушка сняла одного одежду надела</p>
      <p>переодевшись мужскую одежду женщина убежала добралась какого города встретила одну старушку спросила</p>
      <p>джан почтенная мать хотите принять гостя</p>
      <p>хотеть ответила старуха привела домой</p>
      <p>посидели поели спросила старушки</p>
      <p>нового вашем городе джан старушка мать</p>
      <p>старуха отвечает</p>
      <p>джан сын сколько лет умер наш падишах каждый день пускаем сокола кому голову сядет сокол станет падишахом чью голову сегодняшнего дня садится поэтому нашем городе падишаха</p>
      <p>эта девушка сказала</p>
      <p>сядет мою голову джан старуха мать</p>
      <p>знаю сынок ответила старуха</p>
      <p>следующий день эта девушка парень пошла туда запускали сокола очередной выпустили сокола сел голову девушки выбрали падишахом города девушка стала падишахом велела художникам нарисовать большой портрет прежнем девичьем облике портрет велела повесить родника близ дороги поставив охрану сказала</p>
      <p>подойдет портрету вздохнет схватите приведите ко</p>
      <p>здоровья падишах ответили стражники</p>
      <p>несколько дней роднику подошел человек проходивший дороге увидел портрет вздохнул тотчас схватили стражники отвели шаху увидела признала нем отца своего мужа</p>
      <p>посадите хлев приказала</p>
      <p>затем роднику подошли разбойники увидев портрет вздохнули также стражники повели падишаху велела посадить полуразрушенный дом закрыть замок пришел роднику лодочник вздохнул стражники схватили отвели падишаху падишах велел также запереть хлеву пришел роднику муж девушки падишаха увидев портрет зарыдал стражники тотчас схватили отвели падишаху та сразу узнала своего мужа</p>
      <p>человека накормите напоите приказала</p>
      <p>девушка падишах велела известить горожан мол завтра площади суд людьми которые подходили портрету вздыхали</p>
      <p>следующий день площади собрался весь народ девушкападишах приказала привести площадь пойманных заключенных заключенные прибыли стала поодиночке задавать вопрос почему подойдя роднику увидев портрет вздыхали первым спросила отца своего мужа ответил</p>
      <p>падишахом такого царства вышел погулять пошел берег моря это время девушка портрете родника вышла моря помахала рукой скрылась погубил несколько тысяч своих воинов поэтому увидел портрет вздохнул</p>
      <p>затем вопрос ответил лодочник</p>
      <p>однажды своей лодке приплыл берегу моря ко подошли девушка парень парень попросил хотя девушку отвез берег моря своей лодке спас погони настигающих врагов посадив лодку отвез ту девушку берег моря оставив девушку около лодки пошел купить арбузы эта девушка скрылась портрет похож увиденную мной девушку поэтому увидев вздохнул</p>
      <p>лодочника ответили разбойники</p>
      <p>охотились некоем лесу встретили девушку нам сказала одна сорок сорока мужчин одна жена бросайте жребий меж собой выиграет тому пусть достанусь пока напоите чаем очень устала согласились напоила чаем снотворным усыпила сама убежала поэтому увидели портрет девушки вздохнули</p>
      <p>последним допрос вызван парень бывший муж девушки девушка падишах посмотрела стоящего молодого парня стоял опечаленный опустив голову глазах грусть ждал вопросов падишаха наказания</p>
      <p>девушке очень жаль пока подавала виду</p>
      <p>народ ждал падишах спросил</p>
      <p>почему парень вздохнул увидев портрет</p>
      <p>падишах будь здоров нарисованная портрете девушка моей женой искал наткнувшись портрет смог сдержаться вздохнул заплакал сказал глаз парня потекли слезы</p>
      <p>падишах обратился толпе словами</p>
      <p>девушка которой говорили люди люди ошарашены та девушка это повторила сняла головы корону</p>
      <p>люди увидели сверкающее красотой лицо девушки длинные черные косы</p>
      <p>парень муж надела голову корону дня ваш падишах объявила девушка</p>
      <p>люди стали ликовать</p>
      <p>затем разрешения народа виновникам определили такие наказания отца парня посадили хромого осла задом наперед подожгли отпустили разбойников год отправили работать дальнюю горную каменоломню лодочника отпустили</p>
      <p>семь дней семь ночей цод барабанный грохот заново сыграли свадьбу парня ставшего падишахом морской девушки той свадьбе бузу пил рот попало лишь усы намочил</p>
      <p>остались вернулся сюда сказку доставил</p>
    </body>
  </text>
</TEI>