<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="lez">Лезгийрин фольклор</title>
          <title xml:lang="rus">Лезгинскйи фольклор</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez">ТуькIуьрайди А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1941" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_8">
    <body>
     <head>43 Отец и дочь (лезг.) </head>
     <p>видом влюбилась встала вышивала вышивания грустным девушка день день деревья домой дочь дочь жили жили забрала забыла каждый листья нитками нитки нитки однажды отец покрыты почему пошла пришла пришла рано росой росу сад сад саду свои села следующий травы увидела утром ходила эта</p><p>говорит отец</p><p>дочь загрустила найду отчего скажи хочешь</p><p>дочь отвечает</p><p>али грустно деревьях джан жениха захотелось звали листьях моего нитками отец оттого понравилось пошла роса росу сад соблазнило травах увидела читали это</p><p>взял дочь железные железный имя искать многих надел находил нигде носит отец посох руки сказал спрашивал такого ушел чарыки читали читали</p><p>возвращающийся встретил караван спросил товаром</p><p>знаете имени человека читали</p><p>купцы ответили</p><p>богатый возвращаемся купец мост моста около перейдет постой товаром читали это</p><p>встал моста мужчина поздоровался пошел пришел стариком читали</p><p>алейкум ответил салам спросил старик сын</p><p>знаешь имени человека читали</p><p>сказал хотели читали читали это</p><p>говорит старик</p><p>вышивать день день деревья дочь дочь жениха забыла звали каждый листья ними нитки однажды покрыты пошла рано росой росой сад саду следующий соблазнилась травы увидела утром ходила хочет читали</p><p>дал платок сказал старику читали</p><p>взять воду вторую выльет вырастут держидерева дома дома дочери дочку крыше крыше крышу крышу крышу кусты отдай отправлю первую платок приданое пусть розы розы сватов своего соседки соседки стирки твоей твою</p><p>вернулся взял домой дочери платок сказал</p><p>воду вторую вылей вырастут держидерева дочка крыше крыше крышу крышу кусты милая первую платок подарил розы сказал соседки соседки стирки твоей тебе читали</p><p>говорил девушка девушка дочери начала платок плешивая плешивая подслушала пришла сказала слова соседская стирать</p><p>дай джан закваски немного сестра теста</p><p>возьми вон джан иди сестра</p><p>дойти могу плешивая принеси сестра сказала туда</p><p>воду воду вылила девушка дома другую закваской крышу налила платком плешивая пошла своего таз</p><p>взяв воду вылила выросли выросли девушка держидерева закваску крыше крыше крышу крышу кусты платок плешивая постирала розы соседки соседки сперва ушла</p><p>время девушку забрать некоторое пришли сваты читали</p><p>вывели девушка девушку дома крыше отцу плешивую розами сказала такое увидела ушли эта</p><p>аллах голубку держидерева змея кустах летающую небе обитающего отец превратится пусть сизую синем черного</p><p>вслед голову голубка голубку девушка держидерева добрались дома дома жене змея крышу кусты отец подошел полетела превратилась превратился сватами сваты своей села уполз чесала чигали чигали</p><p>спросил чигали</p><p>делаешь</p><p>ем жареную жена ответила пшеницу</p><p>дай немножко</p><p>время голубка девушка ку ку ку ку немного ответила парша плешивая пшеница сказала соседка струпья угостила это это это</p><p>голову плешивая снова спросил стала чесать чигали эта</p><p>делаешь</p><p>ем жареную пшеницу</p><p>дай ка немного</p><p>закончилась</p><p>голубка крикнула ку ку ку ку парша пшеница это</p><p>возвращалась головой голову голубка голубку кружа крыльями летала ними обмахивала плешивая плешивой помет прогонять прохладу роняла снова создавая стала чигали</p><p>однажды плешивая сказала чигали</p><p>голубку зарежешь накормишь противном ребенка рожу случае тебе</p><p>голубя единственного женщина зарезать спрашивает чигали</p><p>зарезать капли крови одной ответила плешивая пропало</p><p>говорит голубь голубя ножом поймал приготовился резать чигали</p><p>аллах взобраться высокую которую мог никто превращусь пусть чинару</p><p>взобраться время выросла высоты голубя зарезали капля которую крови мог некоторое никто огромной одна отлетела плешивая прошло ребенка родила сказала сторону чигали чинара</p><p>люльку моего ребенка сделать срубить ту удивился чигали чинару</p><p>гей дерево женщина люльки огромное ради рубить такое</p><p>одной отвечает пропало ребенок срубить срубить умрет щепки</p><p>возвратилась выпечки готовы дворе дела дома домой домой домой заросли который крапивой крапивой крапивы кувшинчик огнем огонь одна одна отлетела очень пироги пироги пирогов полке положила пошел пошла пошла пошла прибрано принести прихватила пришла растущей рубил рубить сама сделаны селение сердцевины собой соседке соседки старуха старуха старуха съела удивилась чинару щепка щепку этому</p><p>взобраться девушка девушку делает день доме забралась затаилась которая кричать крышку кувшина кувшине ларь подмела почистила превратилась приподнялась протянув решила руку смотрит собралась стала старуха старуха схватила узнать щепка это</p><p>джинн пустите</p><p>будь девушка дочкой милая отпустила сказала старуха</p><p>дочь появилась старушки</p><p>говорит девушка жеребят коней отдать прокорм решил своих сельчанам старушке читали эта</p><p>джан жеребенка клячу коня мама одного оставшегося пошла приведи привела старуха ухаживали читали</p><p>возвратилась вымыла девушка девушка домой другом загнав зашла коня месте месте месте месте ноги ноги одном помыла помыла появился родник руки руки сарай свои хлев яйлаг</p><p>вернули вернули весна другие забрать захотел коней коней наступила одни своим своих сказал слугам читали читали шкуры</p><p>взяла идите клячей которую посмотрите случилось старушка той</p><p>доложили кляча коня который могучего никого подпускал пошли превратилась пришли увидели читали</p><p>кляча коня которую могучего превратилась привела старуха та</p><p>говорит гриву девушка дэву закутавшись коня коня который никого погладила подобного подпускал пошел спустилась увидел чадру читали</p><p>вернись джан жил пор свободен своему сих скотина хозяину</p><p>девушек день забрали коня мел пригласите приказал своим селения следующий слугам чистке читали шерсти</p><p>дочери пошли пригласив сказали старухи</p><p>грязь злые приходи приходи собаки улице хочешь хочешь</p><p>говорят девушка девушка девушки девушки нукера отправил подслушивать приглашением пришла пришла пришли своего спрятался стал укрытием читали читали эта</p><p>будем давайте жизни интересные истории рассказывать своей сестры</p><p>девушки дома дочь жизни начала оставались первой пока пошел рассказывать своей сказал старухи старушке услышал читали</p><p>благополучии весит взял вместе выгнал выдай дам девушка девушку дому достатке дочь дочь женой зажили золота золото облик отдал отца отцом плешивую превратив привезла ребенком своего своей своим сколько согласилась старушка столько счастливы твоя тебе человека читали читали</p></body>
   </text>
  </TEI>