<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="lez">Лезгийрин фольклор</title>
          <title xml:lang="rus">Лезгинскйи фольклор</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez">ТуькIуьрайди А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1941" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_10">
    <body>
     <head> 54 Три сестры (лезг.) </head>
     <p>бедняк вдова вдова возвращаясь волосы говорили горе девушек девушки день домой дочери жена жила жить каждый каждый мать мыла несчастью ними ними одна отцу печали приглашать своему сестер соседству стала стали умерла ухаживала эта этих</p><p>женись женщине милый отец</p><p>вдове видя дочери женился отец отстают</p><p>говорит дня жена мужу прошло своему</p><p>выгонишь дома дочерей муж мужчина своих уйду эй</p><p>бедняк видя жена отстанет сказал</p><p>базар бусы девушек куплю обманом пашню пашню пойду пойду показав пошли случае столкну таком этих яму янтарные янтарь</p><p>базар бусы бусы войлоком вырыл глубокую девушек затем купил накрыл поле положил пошел пошел прихода яму янтарные янтарные</p><p>девушкам мачеха обратилась</p><p>бусы говорил дорогие дочки еду идите кажется купил наверное отец отнесите пахоту пошел проголодался янтарные</p><p>говорит девушки девушки едой еду обрадовались отец отцу поле понесли пришли такое трое услышав</p><p>бегом бусы возьмите войлочную дочки идите купил милые накидку положил трое ту янтарные</p><p>бросились бросились бусам войлочную грудью девушки затем накидку обрадовались отец побежали подошел сказал трое трое упали яму</p><p>ах бусы вытащу дайте дочки милые накидку нелепо получилось сначала упали</p><p>бусы девушек домой жене камнем накидку оставив отдали отцу прикрыл сестры ушел яме яму</p><p>девушек одна сказала</p><p>заступ превратится пусть рука</p><p>другая сказала</p><p>кирку превратится пусть рука</p><p>сказала третья</p><p>лопату превратится пусть рука</p><p>второй заступом киркой лопатой одной произнесли рука стала третьей это</p><p>веревку вернулась вернулась девушки день дыру конь конюшни крыше крышу лет опустилась оттуда питается платьев поели посмотрели пошла проделав рыли своих связали семь сестра сестру следующий спустили средняя старшую стоит увидели упали финиками финиками финиками</p><p>говорит день днем заметив известие известие каждый каждым кого конь коня оказывается падишаха приходил своего своим смотрел сыновьям худеет</p><p>дело дети днем каждым конь мои ночью покараулить посмотреть худеет</p><p>время девушкой дежурил дежурить дежурить день заснул заснул затмить какое конюшне которая красивой красотой луну младшей младший могла настала насыпал очередь палец первым порезал пошел прилег приносить рану решил своей сестры следующий солнце соль средний старший сын сын сын финики</p><p>боли девушка домой еду ела заснуть карман конюшню кусок младший мог отвел падишаха пальце парень поставили прятала спросил спустилась схватил сын увидев увидел эта это</p><p>делаешь почему сестра эй</p><p>брат девушка клянусь одна ответила сестры</p><p>иди парень позови сказал</p><p>барабан благородных выдать девушек девушка дней других женил звучал красивых младшего младшей ночей падишах падишах пошла привела решил своих своих семь семь сестер сестер сестре сестре спросил среднего средней старшего старшей сына сына сыновей увидев умных</p><p>делать увлекаетесь умеете</p><p>сестра сказала старшая</p><p>большой год ковер котором могу разместиться соткать тысяча человек</p><p>сестра сказала средняя</p><p>людей младшая множество могу насытить плов пуда риса сварить сказала</p><p>девочку золотым зубами мальчика перламутровыми рожу хохолком</p><p>беременной выполнить год данное ели жили забеременела ковер младшей наступила обещание обещанный оказалась очередь пили прошел свое своих сестер сестра сестры смогла смогла соткать спросила средняя старшая удовольствие</p><p>детей милые мои рожают сестры</p><p>сестры сказали</p><p>беременна сдохни эй</p><p>младшая ответила сестра</p><p>посоветовали сестры</p><p>будем внизу держать дымохода иди отверстие почувствуешь приближаются роды рожай садись сито</p><p>время время выбросили девочку день держали детей доложили дымоход дымоходом зависти золотым зубами кусты мальчика младшая младшая некоторое огорчились ощенилась падишахская падишаху перламутровыми положили пошла приказал пришло ребенка родила родила рожать села сестра сестра сестры сестры сито сито собака спрятали сундук хохолком щенков щенков</p><p>вместо дверей младшую облачите привяжите сестру собаки собаку убейте шкуру</p><p>выпрашивая годы девочка дети дни домой заметила засовывала известие известие кого кого кого которая которых луне мальчик месяцы мешок молоко недели обрадовалась обрадовалась открыла очень подобрала подросли показать понесла посмотрела походя пошла прошли растить солнцу срывала стала старуха старухи старушка сундук травой траву хлеб ящик</p><p>второй дочь женить захотели идти известие известие кого младшего мольбой обратились падишаха решили свадьбу старухе старухи сын сына</p><p>мама милая отпусти свадьбу</p><p>бросит будете возвращаться головной двери дети доставшийся идите кусок мои мяса привязанной принесите пусть сказала смейтесь снимайте собаке старуха убор</p><p>брат бросали бросили бросили велел возвращались второй голову двери двери девочку день домой закончили значит зубами интересно кости кусок мальчик мальчика младший мяса мясо настала начали обнажив отнесли очередь падишаха падишаха перламутровыми подумал поели поклонились пошли привязанной пригласить свадьбу свадьбу сестра сказал собаке собаке сын сыну танец танцевать танцевать увидел уходя это это</p><lg>
      <l> Наша мама в шкуре собаки, </l>
      <l> А другие мамы живут счастливо, </l>
      <l> О горе, о горе! </l>
     </lg>
     <p>падишаха сказал слова сын услышал</p><p>бросьте тюрьму</p><p>девочку запрятали мальчика схватили тюрьму</p><p>день падишах пригласив следующий спрашивает</p><p>дети чьи</p><p>воспитала знаем одна старушка</p><p>велел падишах позвать спросил старушку</p><p>дети мать старушка чьи это</p><p>выпрашивая выхаживала дорогой других еду забрав здоровья нашла однажды падишах пошла сказала старушка сундуке тебе травой</p><p>мать падишах сохранился спросил старушка сундук</p><p>здоровья ответила падишах принесла старуха сундук тебе</p><p>атлас баню барабан вернулся выдали девушки детей детей дня забрал заново звучал золотом клячу мать младшего наполнив начатую ночи остались отвели отдал отпустили падишах падишаха парчу переодели подожгли посадили прекратили признал радостный свадьбу свадьбу сестру снова сразу среднюю старушке старшую сундук сыграли сына сюда увидел этих</p></body>
   </text>
  </TEI>