<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на лезгинском (с. 262-263) и русском (с. 301-302) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583794/akhty.html">Ахты</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рустамовa</surname>
       </persName>
       <age>65</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_18">
    <body>
     <head>46 Носильщик (лезг.) </head>
     <p>носильщик селе мог найти работу выжить поехал поиски работы другое место стал работать носильщиком заработав триста рублей зашел развалившийся дом сел стал пересчитывать свои деньги это время увидела одна женщина женщина эта побежала старосте сказала человек муж работает домой копейки приносит посмотреть кармане триста рублей сколько носильщик утверждал знает женщину приезжий староста поверил посмотрел кармане триста рублей отдал деньги женщине поругал выгнал</p><p>носильщик сел балконом какого дома обиды заплакал богатая ханум дома услышала плач выйдя балкон спросила случилось носильщиком носильщик рассказал ханум посоветовала</p><p>иди той женщине уведи одного детей скажи твой захочет забрать ребенка настаивай ребенок твой</p><p>носильщик пошел женщине отнявшей деньги ребенок вышел дома схватил мальчика увел собой ребенок расплакался крик прибежала мать видит носильщик которого отняла деньги уводит ребенка женщина побежала старосте жалобой говорит</p><p>удивительного отец взял ребенка вчера сама говорила твой муж</p><p>староста понял женщина обманула вернул носильщику деньги женщину оштрафовал</p><p>носильщик знал хранить деньги услышал селении некий шейх который хранит вещи желающих требованию возвращает носильщик пошел этому шейху отдал хранение свои деньги носильщик снова стал работать снова заработав триста рублей решил уехать свое село своей семье пошел шейху деньгами шейх каких деньгах слышать захотел</p><p>отчаявшийся носильщик пошел балкон ханум стал плакать ханум снова услышала бедняка поинтересовалась случилось носильщик рассказал шейх обманул ханум велела</p><p>сегодня пойду этому шейху позже приходи</p><p>ханум зашла домой предупредила девушку служанку пойдет шейху некоторое время ухода та пришла шейху сказала ханум добрую весть подарок вернувшийся господин</p><p>поручив это ханум пошла шейху домой пришла шейху говорит</p><p>салам алейкум шейх моего мужа дома поэтому хочу отдать тебе хранение свои деньги</p><p>пожалуйста ханум буду хранить столько сколько пожелаете ответил шейх</p><p>зашел носильщик потребовал свои деньги назад выглядеть глазах ханум плохо шейх вынужден отдать деньги носильщику сводил глаз драгоценностей которые гостья принесла собой это время появилась девушка служанка говорит</p><p>ханум подарок благую весть господин приехал дома</p><p>услышав такое ханум накинула свой шелковый халат плечи девушки быстро собрала свои драгоценности засунула пазуху девушка получившая подарок шелковый халат пустилась пляс пошла танцевать ханум носильщик получивший обратно деньги присоединился шейх посмотрел стал танцевать</p><p>ханум остановила говорит</p><p>танцую радости приехал муж девушка радости получила подарок носильщик радуясь забрал деньги почему танцуешь сын осла</p><p>танцую радости легко отделался твоих козней ответил шейх</p><p>оставил вернулся сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>

  