<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="lez">Лезгийрин фольклор</title>
          <title xml:lang="rus">Лезгинскйи фольклор</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez">ТуькIуьрайди А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date notAfter="1941" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_10">
    <body>
     <head> 54 Три сестры (лезг.) </head>
     <p>бедняк жена дочери несчастью мать этих девушек умерла стали жить горе печали соседству ними жила одна вдова эта вдова стала каждый день приглашать сестер мыла волосы ухаживала ними девушки каждый возвращаясь домой говорили своему отцу</p><p>отец милый женись женщине</p><p>видя дочери отстают отец женился вдове</p><p>прошло дня жена говорит своему мужу</p><p>эй мужчина муж выгонишь дома своих дочерей уйду</p><p>видя жена отстанет бедняк сказал</p><p>таком случае пойду базар куплю янтарные бусы пойду пашню пошли этих девушек пашню показав янтарь обманом столкну яму</p><p>пошел базар купил янтарные бусы затем пошел поле прихода девушек вырыл глубокую яму накрыл войлоком положил янтарные бусы</p><p>мачеха обратилась девушкам</p><p>идите дорогие дочки отец пошел пахоту отнесите еду наверное проголодался кажется говорил купил янтарные бусы</p><p>услышав такое девушки обрадовались трое понесли отцу еду поле девушки пришли едой отец говорит</p><p>милые дочки купил янтарные бусы положил ту войлочную накидку идите трое бегом возьмите</p><p>девушки обрадовались трое побежали бусам бросились грудью войлочную накидку бросились трое упали яму затем отец подошел сказал</p><p>милые дочки упали ах нелепо получилось сначала дайте бусы накидку вытащу</p><p>сестры отдали бусы накидку отцу прикрыл яму камнем оставив девушек яме ушел домой жене</p><p>одна девушек сказала</p><p>пусть рука превратится заступ</p><p>другая сказала</p><p>пусть рука превратится кирку</p><p>третья сказала</p><p>пусть рука превратится лопату</p><p>это произнесли одной рука стала заступом второй киркой третьей лопатой</p><p>семь лет рыли упали крышу конюшни проделав дыру крыше посмотрели оттуда увидели стоит конь питается финиками девушки связали своих платьев веревку спустили старшую сестру пошла вернулась финиками поели следующий день опустилась средняя сестра вернулась финиками</p><p>известие кого известие падишаха оказывается приходил каждый день смотрел своего коня заметив конь каждым днем худеет говорит своим сыновьям</p><p>дети мои конь каждым днем худеет ночью покараулить посмотреть дело</p><p>первым дежурил конюшне старший сын какое время заснул следующий день пошел дежурить средний сын заснул решил дежурить младший сын порезал палец насыпал рану соль прилег настала очередь младшей сестры приносить финики красивой девушкой которая могла своей красотой затмить солнце луну</p><p>младший сын падишаха боли пальце мог заснуть эта девушка спустилась конюшню увидел схватил отвел домой поставили еду кусок ела прятала карман увидев это парень спросил</p><p>эй сестра почему делаешь</p><p>клянусь брат одна сестры ответила девушка</p><p>иди позови сказал парень</p><p>девушка пошла привела других своих сестер увидев красивых умных благородных девушек падишах решил выдать своих сыновей семь дней семь ночей звучал барабан падишах женил старшего сына старшей сестре среднего сына средней сестре младшего младшей спросил сестер</p><p>умеете делать увлекаетесь</p><p>старшая сестра сказала</p><p>год могу соткать большой ковер котором разместиться тысяча человек</p><p>средняя сестра сказала</p><p>могу пуда риса сварить плов насытить множество людей младшая сказала</p><p>рожу девочку золотым хохолком мальчика перламутровыми зубами</p><p>ели пили жили свое удовольствие прошел год старшая сестра смогла соткать обещанный ковер средняя смогла выполнить данное обещание наступила очередь младшей сестры оказалась беременной забеременела спросила своих сестер</p><p>милые мои сестры рожают детей</p><p>сестры сказали</p><p>эй сдохни беременна</p><p>ответила младшая сестра</p><p>сестры посоветовали</p><p>почувствуешь приближаются роды иди садись отверстие дымохода внизу будем держать сито рожай</p><p>пришло время рожать ребенка младшая сестра пошла села дымоход сестры держали дымоходом сито день падишахская собака ощенилась некоторое время младшая сестра родила девочку золотым хохолком мальчика перламутровыми зубами сестры огорчились зависти спрятали детей сундук выбросили кусты сито положили щенков падишаху доложили родила щенков приказал</p><p>убейте собаку шкуру облачите младшую сестру привяжите дверей вместо собаки</p><p>известие кого известие старухи которая пошла травой срывала траву походя засовывала мешок заметила сундук старушка очень обрадовалась подобрала ящик понесла домой открыла посмотрела мальчик девочка которых показать солнцу луне старуха обрадовалась выпрашивая кого молоко кого хлеб стала растить прошли дни недели месяцы годы дети подросли</p><p>известие кого известие младшего сына падишаха второй решили женить дочь сын старухи захотели идти свадьбу мольбой обратились старухе</p><p>милая мама отпусти свадьбу</p><p>идите дети мои сказала старуха будете возвращаться пусть бросит доставшийся кусок мяса привязанной двери собаке принесите смейтесь снимайте головной убор</p><p>сестра брат пошли свадьбу поели возвращались бросили кусок мяса привязанной двери собаке отнесли домой это увидел младший сын падишаха подумал интересно уходя бросали собаке двери кости бросили мясо это значит второй день велел пригласить девочку мальчика свадьбу танцевать настала очередь обнажив голову поклонились сыну падишаха начали танцевать закончили танец мальчик перламутровыми зубами сказал</p><lg>
      <l> Наша мама в шкуре собаки, </l>
      <l> А другие мамы живут счастливо, </l>
      <l> О горе, о горе! </l>
     </lg>
     <p>сын падишаха услышал слова сказал</p><p>бросьте тюрьму</p><p>схватили девочку мальчика запрятали тюрьму</p><p>следующий день падишах пригласив спрашивает</p><p>чьи дети</p><p>знаем воспитала одна старушка</p><p>падишах велел позвать старушку спросил</p><p>мать старушка чьи это дети</p><p>дорогой падишах здоровья тебе сказала старушка однажды пошла травой нашла сундуке забрав выхаживала выпрашивая других еду</p><p>сохранился сундук старушка мать спросил падишах</p><p>падишах здоровья тебе ответила старуха принесла сундук</p><p>падишах увидел сразу признал наполнив сундук золотом отдал старушке детей забрал начатую свадьбу прекратили мать этих детей отвели баню переодели атлас парчу заново сыграли свадьбу дня ночи звучал барабан снова выдали младшего сына падишаха старшую среднюю сестру девушки посадили клячу подожгли отпустили остались радостный вернулся сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>

  