<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez" />
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А.М. Ганиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_6">
    <body>
     <head> 29 Семеро братьев (лезг.) </head>
     <p>братьев гулять друзья друзьями жена однажды отправились падишах своими семеро семеро сказали сыновей</p><p>братьями будем играть которых сестры</p><p>братья вернулись домой мать обиженные спросила</p><p>дорогие мои опечалены случилось сыновья</p><p>братья ответили</p><p>братьями будем говоря играть которых мальчикам нам ними отказали подошли поиграть сестры</p><p>мать опечалил ответ</p><p>братья затем родителям своим сказали</p><p>дорогу жить место оставив сестры собирайте уйдем хотим это</p><p>братья делать долго нечего отпускали родители ушли</p><p>вечером возвращались деревом днем дом дом дошли жили одной охоту построили свой уходили чинары шли шли этим</p><p>брата будем говоря годы двор девочкой дочь играть играть игру которой лет матери подросла пошла приняли прошло пять родилась сверстницами своими шесть</p><p>вернулась говорит девочка домой матери печальная своей</p><p>брата девочки играть мной хотят</p><p>воскликнула мать</p><p>братьев братья джан дитя мое пусть семь умрут</p><p>девочка спросила</p><p>говорить дочь мать огорчить хотела</p><p>видя дочь мать отстанет рассказала</p><p>братьев дочка мальчики мест милая отвернулись семь сестры ушли этих</p><p>ах братья дочь мои пойду сказала туда ушли</p><p>говорит девочка дочь мать никак однажды отцу соглашалась унималась</p><p>башмаки бутылку джан железные купи отец шербета</p><p>братьями взяла девушка испечь купил необходимое отец попросила своими ушла хлеба</p><p>встретила девочка день пастуха пасущего сказала целый шла ягнят</p><p>братьев выпей дом живут кусок ложку откуси пирога семеро укажи шербета</p><p>ответил пастух</p><p>встретишь дальше джан знает знаю пастуха сестра</p><p>говорит девочка пастуху подошла</p><p>брат братьев выпей джан дом живут кусок ложку откуси пирога семеро укажи шербета</p><p>братьев брось возьми время встретишь дверей дверь деревом джан дом дом дом дома дороге живут зайди иди ключ ключ котором кусок лежит ответил открой охраняет пастух побежит семеро сестра собака собака собакой стоит сторону хлеба хлебом хочу чинару этим это</p><p>братья братья вернулись девушка доме затем мясо мясо огонь орехов печке поели пока поставила пошла приготовленное пришла пришли сама сделала сказали спряталась старшему стоит сундуке убрала убрано увидели удивились</p><p>брат дай милый нам немного орехов</p><p>брат братьям вернулся девушку задел запустил испугался комнату открыл пошел руку сказал старший сундуку</p><p>вытащить лежит мог сундуке</p><p>брат вах младший сказал</p><p>брат вытащил говорит девушка девушку запустил младший пошел руку сундука</p><p>джинн ко подходи</p><p>брат братьям девушку конце концов младший остальным привел спросили те</p><p>оказалась откуда</p><p>говорит девушка</p><p>ах брата братьев братья братьями города двор девочкам дочка дочь игру игру круг матери матери мать мать мест милая мои ними ними однажды одного ответила отправлюсь падишаха поиграть пошла примут принимать приняли пусть расплакалась рассказала расспросы свой семеро сестры сказала сказала сказали случилось стали умрут ушли этих</p><p>братья выказали поняли сестра уважение</p><p>братья говорят охоту следующее утро уходя</p><p>делай ибо местах милая найти огонь огонь очень печи сестра сохрани трудно хочешь этих</p><p>братья ответила сестра</p><p>братьев бусинку время девушке заметив каждый казалось кораллы красную красные крыше нанизывала нитку огонь огонь одну охоту печь поглядывала продолжает сама семеро сестра сидела смотрела тлеть уронила ушли</p><p>аждаха аждахи аждахи бегом бусинку быстро вдалеке вместо вокруг говорит дверей девушка девушка день дом домом дому дочери дым закату залезла заплакала клонился мясо направилась нашла огляделась огня очаг печи подошла поставить своей спустилась стала старшей увидела хотела чинару это</p><p>гюри гюри гюрипери джан джан джан джан дочка дочка дочка дочка запах иди мусульманина посмотри человека чувствуется</p><p>аждахи аждахи вышла дверей девочку дочь дочь обратилась посмотреть слезах увидела</p><p>аждаха джан отец сестра скорее съест увидит уходи</p><p>девочка ответила</p><p>ваших джан немного огня останусь руках сестра умру хочу это</p><p>аждаха аждахи дом дочь привела спрашивает</p><p>джан дочка тебе</p><p>говорит джан огня отец хочу</p><p>аждаха взял горящий девочке золой наполнил отдал положил сверху сито сказал уголь</p><p>джан дочка огонь пойдешь потухнет ситом смотри тряси</p><p>братья быстро вернулись девочка дома дошла мясо мясо обрадовалась огнем огонь пока поставила сварила сито схватила съели трясла успокоились</p><p>аждаха братья братья вернулись время выпавшей выпил девочка день золы кровь некоторое охоту охоты пришел рассказала сита следам следующий снова ушел ушли</p><p>аждаха аждахи вчера выпил дал дом заполненное золой иначе кровь мою огня огонь огонь охоту положил попросила потух потухнет пошла пошли приходил сверху сделала сегодня сито сито трясти уголек ушел</p><p>братьев братья войлоком вырыли глубиной дверью дверью дома метров покрыли рассказ сами своего семеро сестры сорок спрятались услышали яму яму</p><p>аждаха братья вовнутрь время вышли некоторое похоронили пришел ружей сделал той убили укрытия упал шаг яме яму</p><p>белого белого ближайшем братья верблюда верблюда время городе золотой золотой купили купили некоторое одежду отправились отправиться положили посадили путь решили родину сестре сестре сестру сундук сундук сундук</p><p>белого братья верблюд верблюда время время говорит двенадцать двух девочкой девушка дома домой женился забрал зайца заяц исполнилось купец купец лес лесу лет мальчики мать мимо незаметно ними озеру около остались открыл погнались подвела подросли положенное появился проходил проходили родила снял сундук сыновей увидел увидели это</p><p>белого братьев бросьте верблюда горсть золотого золы каждый квакать лягушка лягушка мать мать мать милые начнет наша наша наша озере озеро окаянная поклажа произнесите семерых сестра смотрите сундука сыночки умри умри</p><p>мама сказали сыновья</p><p>белого братьев бросили верблюда время горсть заквакала золотого золы лягушка лягушка мать мать мать наша наша наша некоторое поклажа пруд пруду семерых сестра сказали сундука умри умри</p><p>братьев братьям время кваканье лягушки мальчики мимо отвечали подошли попросили проходили семеро услышав это</p><p>ваши джан дяди повторите слова</p><p>дяди заквакает лягушка погодите скажем</p><p>братьев вскоре заквакала лягушка повторили попросили семеро</p><p>вашу идите мать позовите сюда</p><p>беседы братьев вернулся вместе возвратились вышла дня домой купца купцом мать мать ночи оставил отцу позвала позвали пошли приветствия пригласила родину свадьбу семерых снова сразу сыграли сюда увидела угощений узнала улицу</p></body>
   </text>
  </TEI>