<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на лезгинском (с. 278- 281) и русском (с. 314-317) яз.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/583794/akhty.html">Ахты</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1966</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">П.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Мусанабиевa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_17">
    <body>
      <head>38 Цицали (лезг.)</head>
      <p>пастух пастуха жена однажды городе умер человек доме собралось людей одной первых пошла туда жена пастуха комнате никого села около очага некоторое время пришла жена богача оттеснив жену пастуха сама уселась очага затем пришла жена судьи пришлось жене пастуха отодвинуться дальше пришла одна женщина комната постепенно заполнялась каждый жена пастуха отодвигалась конце концов очутилась самого порога</p>
      <p>городе свой падишах очень уважаемый казн жена которого пришла дом умершего появлении женщины проявив уважение встали усадили самое почетное место комнате жена пастуха оказалась дверями</p>
      <p>жена пастуха подумала оказывают такое уважение муж ученый заставлю своего мужа учиться</p>
      <p>вечером муж вернулся домой звали мужа цицали жена рассказала цицали случилось сказала цицали</p>
      <p>смотри завтрашнего дня будешь учиться тебе нечего делать доме</p>
      <p>цицали сперва подумал жена шутит оказалось это правда говорит</p>
      <p>гей жена пятьдесят лет возрасте смогу учиться пасти скотину</p>
      <p>стаде позаботятся хозяева скота ответила жена должен учиться иначе доме тебе места завтра иди мулле который живет нашем магале обучать грамоте</p>
      <p>цицали пришлось подчиниться следующий день пастух пошел стадом начал готовиться учебе заказал плотнику доску которой пишут буквы пошел мулле подумал пускай учится плату равно возьму</p>
      <p>дня цицали начал учиться алиф бей тей освоив алфавит стал читать книги цицали это осилил сердце наполнилось радостью</p>
      <p>вечером вышел погулять шел шел дошел моста широкой реке протекающей около города река мостом глубокая построена плотина отсюда отводилась вода мельниц</p>
      <p>это время равнины возвращался караван верблюдов падишаха караване любимый верблюд падишаха проходя мост верблюды стали толкать друг друга любимец падишаха упал моста утонул это видел цицали никто видел</p>
      <p>вечером падишах осматривал караван нашел своего любимого верблюда падишах спросил погонщика</p>
      <p>любимый верблюд</p>
      <p>видел вошел город ответил</p>
      <p>падишах решил городе воры украли верблюда вора найти приказал</p>
      <p>соберите ученых города пусть найдут воров</p>
      <p>сначала привели самых больших ученых города затем просто ученых тех которые сами называли учеными никто смог указать воров</p>
      <p>остался городе человек который учился спросил падишах</p>
      <p>остался имени цицали недавно начал учиться</p>
      <p>позвать приказал падишах найдет воров</p>
      <p>падишах говорит цицали</p>
      <p>воры украли моего любимого верблюда нужно узнать украл найдешь дам тебе пуд золота</p>
      <p>другое утро рассвета цицали пришел падишаху</p>
      <p>твоего верблюда сообщил никто украл упал моста утонул веришь пошли людей пусть бросят крюки проверят</p>
      <p>падишах послал людей действительно нашли утонувшего верблюда месте которое показал цицали цицали получив обещанное золото вернулся домой</p>
      <p>прошло некоторое время воры взломали казну падишаха забрали золота падишах тотчас велел позвать цицали</p>
      <p>течение трех дней найдешь воров сказал цицали лишишься головы</p>
      <p>цицали перепугался понял миновать смерти печальный вернулся домой сел стал думать делать одна ночь прошла две ночи прошли наступила третья ночь цицали придумал воры это время ждали подумали цицали спит знает украл скажет падишах казнит пойдем цицали сознаемся</p>
      <p>посоветовавшись третью ночь пошли дому цицали постучались дверь цицали подумал вызывает падишах испугался смог встать места дверь открыла жена воры вошли комнату</p>
      <p>знаешь пришли спросили</p>
      <p>скажите ответил цицали</p>
      <p>это взломали казну падишаха говори падишаху сносить нам всем головы тебе расскажем спрятали казну падишаху скажи украли злые духи</p>
      <p>знал казну украли ответил цицали жалел дня ночи думал говорить говорить сами пришли</p>
      <p>воры рассказали цицали спрятано золото утром свет радостный пошел падишаху</p>
      <p>спросил падишах узнал воры</p>
      <p>узнал падишах ответил цицали казну твою украли люди злые духи хочешь пошли проверить твое золото зарыто кладбище таком месте</p>
      <p>это произнес падишах послал людей лопатами раскопать указанном месте смотрят золото зарыто золото забрали дали немного цицали</p>
      <p>случая падишах задумался казн знающий снять вместо назначить цицали</p>
      <p>цицали стал казн жена говорит</p>
      <p>думай добился своих способностей это произошло благодаря должен таком месте построить хороший дом</p>
      <p>цицали стал перечить жене сделал хотела стали жить зная горя</p>
      <p>прошло некоторое время цицали справедливо решал дела поэтому никто этих краях занимался воровством падишах оказывал большое уважение</p>
      <p>однажды падишаху захотелось прогуляться своим любимым казн сели фаэтон отправились прогулку выехали город падишаху пришла голову одна мысль слез фаэтона зашел кусты поймал кузнечика держа кулаке вернулся затем говорит цицали</p>
      <p>любимый казн должен знать узнаешь кулаке тебе равных</p>
      <p>сказал цицали перепугался воскликнул</p>
      <p>погиб циц кузнечик</p>
      <p>падишах разжал кулак бросил кузнечика землю</p>
      <p>такого знал сказал цицали</p>
      <p>цицали стали уважать почитать</p>
    </body>
  </text>
</TEI>