<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <collection>Личный архив собирателя</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1972</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Юзбекова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_7">
    <body>
     <head> 31 О падишахе (лезг.) </head>
     <p>время вторая второй дочь жена женился заболела мать некоторое падишах падишах родила спустя сына умерла</p><p>дней дочери коню конюшню коня любимому несколько ноги обнаружил одной падишах пошел прошло рождения</p><p>десять дней коней конь конюшню коня коня лишился ноги ноги ноги одной одной отправил падишах падишах падишах падишах послал посмотрел посмотреть пошел пять среднего старшего сторожить сына сына увидел увидел увидел</p><p>взял выстрелил голову дым заснуть маленькой младшего ночи оказалось оставил отрубить падишах падишах падишаху палец палец палец парень показал порезал послышался посыпал пошел принял рассеялся решение ружья сестры солью среди сына увидел шум это</p><p>дома знак настаивал объявили оставаться отцом падишах протеста против ребенка решении решения решили слушался сыновья сыновья такого убить уйти</p><p>падишах прощание спросил</p><p>могу помочь сыновья</p><p>взял золото младший попросили средний старший сын</p><p>братья вернешься вернешься время день дорог дорога дорога дошли знаю камень кольца которой которой лошадей написано некоторое отправились пойти положили прежде путь развилки свои своих сели сказали следующий сняли трех трое шли шли</p><p>вернется заберет кольца раньше</p><p>брат брат возвращаются возвращаются дороге дороге дороге затем знаю которой которой младший пошел пошел пошел согласились средний старший</p><p>брат двора дошел жил львенком львенок младший обратился одного своему хозяину человек шел шел</p><p>взамен возьми дорогую идет накидкой нем одежда одежду отдай сторублевая человек</p><p>время парень подошел это</p><p>аждахи аждахой взял дальше девушка девушка дом доме львенка некоторое одежду одна отдал отправился парень парня подозвала покорена прошел расстояние сказала увидев увидел</p><p>аждаха брат джан живет откуда появился убьет увидит</p><p>ответил парень</p><p>аждаха аждаху взял голову девушка ждать лестницей отрубил парень парня попросила появился стал топор</p><p>забери</p><p>заберу обратном ответил пути</p><p>говорит дальше девушку одну окне отправился путь увидел</p><p>аждаха двухголовый живет убьет увидит</p><p>аждаху дал девушке затем ответ парень первой подождал убил</p><p>аждаха аждаха аждаха аждаху братом встретил вызвал головами головы головы девушка жила обеда обеда оставшиеся отрубил отрубил парень парень парень парня площадь поесть пошел семиглавого снова сражались старшим схватились тремя третьего убит четыре явился</p><p>взять девушка парень попросила путь собрался</p><p>заберу обратном ответил отправился парень пути путь</p><p>аждахов говорит дом доме жила зашел леса матерью одна старуха старушка увидел чащу шел</p><p>аждахи джан сын убьют увидят</p><p>каким краях образом оказался парень рассказал этих</p><p>вернутся давай джан знакомый любимый мной ответила очень парень покажу поэтому появился приведу сделали семеро скажу скажут скажут спрячу сундуке сыновей сынок убьем убьем убьют увидят</p><p>аждахи вернулись</p><p>говорят матери пахнет человеком</p><p>иначе мать наверное натворили никакого ой сказала человека</p><p>говорит мать своим сыновьям успокоились</p><p>дорогие знакомый нам придет сделаете сыновья юноша</p><p>мать носили ответили руках сыновья</p><p>аждаха аждахам аждахи брат братья братьям будьте вместо всем говорят голове голове голове добро желаю здоровы здоровья мать могут ответил парень парня подошел пожаловать поздороваться познакомились предупредила приветствие расспрашивать рукой руку скажешь сказав стали ударил ударить ударят</p><p>возьмет выйдет дороги дорогу женщине женщины заколдованы замуж золотое золотой можем петушок подземную попасть роем сито туда царице</p><p>парень пойду сказал туда</p><p>бьются вату ваты возьмешь встретишь встретишь встретишь горы держидерева должен должен друг друга затем затем знаем искры ковер ковер которые которые который курдюка кусты летят мост мост опускается остановится остановятся поднимается постелить пройдешь пройти пудов пудов разложить семь семь сначала стороны шевелятся</p><p>бросил велели взял взять дорогу дошел ковер курдюка львенку мост моста обратно остановил отдал отправил отправился парень парень пудов путь семь сначала</p><p>вату встретил встретились говорит горы держидерева достал затем затем испускающие конь кусты огонь остановил парень пошел прошел разложил</p><p>вошло кости мясо сил ударь</p><p>волос горами горы застрял конь коня ними остановились парень парень прошел прыгнул смыкались ударил</p><p>взять города жила золотого золотое одна около петушка пришел рассказал сито старушка</p><p>джан сказала старуха сынок убьет увидит царица эй</p><p>ответил парень убьет</p><p>дочь отправилась сказала старушка царице</p><p>почему привела спрашивает царица</p><p>девушек ответила приведу принимала работу царица</p><p>дворец день день должна женскую местами одежду парня переодела повела познакомился привести сад следующий следующий старуха старушка царице этими</p><p>братья встала вышла гусей гусей гуси гуси гуси гуси дворцу девушек домой дошел дымоход забрал забрал забросил заказал закинул закинул закинул залез затем золотого золотое ко комнату край крик крик кричать крыши крышу крюк крюк крюк крюк крюк крюком кузнецу легко места молчали накричала никого ночью отправился отправился парень парень парень парень петуха подняли подняли посмотрела пошел проник пути путь рассердилась расстались сито снова снова снова спать стали третий трех увидела услышали успокоила ушла царица царица царица этим</p><p>братом брату взял взял забрал камень кольца кольцо обнаружил подняв посмотрел пошел пошел свое собой собой средним старшему</p><p>богатства брат брата братья бросили веревку вещей взял время время вытащили город забрав какое караванами колодец колодца колодцу коня кружиться купец купца купцы львенок львенок младшего младшего младший одного около посмотрел привел принес пришел пришли решили своего средний стал старший столько сюда убить увидев увидев ухо ушли человек это</p><p>богатство брата братья временем государства дошли другого осели отцу пошли разделив собой старшие</p><p>брат вещи время вышла говорил говорит говорить города дереве дне добыл замуж золотого золотое каждый лживые младший морском находился нашел нашел однажды окраине парень парней петуха послушала правду приехала принес принес рассказал речи сито сказал сказал спросила стал убедилась убила царица царица царица это это</p><p>брата время дом домой жену застал некоторое оставив отправился отца парень пришел сестру спрашивает</p><p>брат коне ногами приехал тремя</p><p>ответил сестра</p><p>брат видя голове двух догадался ею заводит испугался ногах одной отца очень падишахство разговоры сестра спрашивать стала такие туше уничтожено</p><p>аллаха время голубем голубь голубь голубь голубя голубя дерева дерево деревом заметил капля который крови лиса лиса лист лису лису львенка молить парня побежала превратил превратилась превратился превратился расположилась сел сестра слез стал съел упала это</p><p>большой бросил взял домой домой жене жука каплей крик крови курица курице лист лист отправился отправиться парень парень парень пир положил превратился сестры съела услышал устроил хотел шкатулку</p><p>вернулся остались сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>