<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на лезгинском яз.: ЛФ, 41. С. 139-144; на русском яз.: ЛФ, 08. С. 457-462</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_21">
    <body>
     <head>76 Дядя и племянник (лезг.) </head>
     <p>дядя племянник оба считались хорошими строителями сколько работали жили очень плохо падишахские налоги поборы давали глаза раскрыть однажды племянник говорит дяде</p><p>гей дядя сколько работали жизнь улучшается управляющие нами прислужники падишаха делают живут давай станем ворами будем красть добро</p><p>будем просто воровать богачей пойдем украдем золото падишахской казны сказал дядя</p><p>сначала сказал племянник проверим способны ворами спустись овраг стоит дерево гнездом вороны достань птенчиков гнезда ворона почувствовала посмотрим получится это</p><p>дядя согласился племянник тайком пошел дядя залезал дерево племянник потихоньку дяди стянул брюки дядя незаметно вороны достал птенчиков спустился вниз</p><p>принес птенчиков спросил племянник</p><p>принес ответил дядя</p><p>твои брюки дядя</p><p>смотрит нем брюк дядя стоял зная сказать</p><p>племянник вернул брюки говорит</p><p>можем стать ворами</p><p>вначале заказали кузнецу большие гвозди пошли воровать царское золото вбив сорок гвоздей высокую крепостную стену воры поднялись обвязав веревкой дядя спустился крепость украл золото казны которую охраняли сорок стражников вернулся обратно</p><p>следующий день падишах узнал собрал весь народ стал расспрашивать тайно проверять напал след вора найдя вора падишах приказал вокруг сокровищницы вырыли ров залили смолой</p><p>некоторое время дядя племянником снова решили украсть золото одну ночей прихватив собой мешки пошли золотом взобрались оба крепостную стену снова дядя спустился крепость завяз смоле говорит племяннику</p><p>увяз смоле оставить отрубят голову тебе поэтому отруби голову отнеси домой телу никто узнает</p><p>племянник отрубил голову дяде отнес домой рассказал жене дяди случившемся конец говорит</p><p>принес голову принесу тело дяди плачь никому говори</p><p>тяжело жена дяди скрывала показавала другим свое горе</p><p>следующий день падишахская стража нашла тело вора головы смогли опознать вора падишах приказал</p><p>повесьте тело дереве родника остановится плакать приведите ко</p><p>обезглавленное тело повесили дереве родника приставили стражу</p><p>утром племянник повел осла водопой увидев тело дяди молча вернувшись домой сказал тете</p><p>дереве родника повесили тело дяди пойдешь водой возьми глиняный кувшин набери воды будешь поднимать урони разбей плачь сколько хочешь</p><p>женщина пошла роднику глиняным кувшином нарочно разбила вволю выплакалась стража схватив повела падишаху</p><p>падишах спрашивает</p><p>почему увидев мужчину начала плакать тебе</p><p>пусть отец обернется свиньей никто оплакивала свой разбитый кувшин ответила женщина</p><p>падишах подарил медный кувшин отпустил</p><p>дня племянник ходил родник своим ослом поил возвращался домой кормил овсом запомнил дорогу дому дяди</p><p>однажды племянник предупредил тетю взял чунгур сел осла посвистывая направился роднику напоив осла собирался вернуться домой стражники стали просить</p><p>умоляем ашуг оставайся нами нам надоело стоять сегодня ночью устроим гуляние</p><p>смогу организовать гуляние человек сумевший украсть золото крепости падишаха охраняемой сорока стражниками пощадит украдет моего осла ответил племянник указав мертвеца</p><p>эй брат мертвец сможет украсть твоего осла украдет цена шесть рублей тебе отдадим двенадцать смеясь сказали стражники</p><p>закатили веселую пирушку ели пили наслаждались песнями наступила ночь вокруг стало темно спустя некоторое время стражники уснули племянник встал снял повешенное дереве тело положил своего осла отправил домой лег спать жена дяди осел добрался дома забрала труп спрятала рассвело стража смотрит мертвеца племянник стал кричать</p><p>эй братцы говорил предупреждал украл золото казны падишаха оставит моего осла отдайте цену моего осла</p><p>стражники отдали двенадцать рублей племянник пошел домой сами стражники пошли падишаху рассказали случившемся покойника убежал неизвестно делся падишах ошеломлен приказал созвать население своего государства собрались падишах сказал</p><p>люди мужественный бесстрашный человек пусть смело выйдет площадь уступлю свой трон</p><p>никто признался молчал племянник услышав никакого ответа падишах говорит своей дочери</p><p>иди протяни пиалу вином каждому мужчине нагло схватит руку тому отрежь половину усов</p><p>девушка стала угощать вином дошла очередь племянника вместе пиалой схватил руку дочь падишаха парень уснул вине снотворное девушка отрезала ножницами правый ус темнело напоив пошла отцу рассказала случившемся падишах приказал закрыть ворота поставить стражников</p><p>какое время племянник проснулся видит отрезан правый ус быстро вскочив отрезал правый ус ста другим мужчинам снова лег спать</p><p>утром падишах приказал выводить одному проверять обнаружили одного отрезанным усом обрадовались стражники схватили увидели отрезанным правым усом человек сто падишах снова озадачен подумал деле никто кроме аллаха сможет разобраться</p><p>падишах знал делать этим вором просто опустились руки сколько старался вора поймать удалось падишах соседнего государства стал упрекать найти вора оказавшись безвыходном положении снова собрал свой народ говорит</p><p>люди пусть мужественный смелый человек признается выйдет площадь отдам свой престол дочь</p><p>племянник вышел площадь говорит</p><p>падишах здоровья это нужен престол дочь твоя нужна отдай пятьсот рублей корабль управлять одну шкуру козла привезу тебе падишаха который насмехается тобой тобой кричать ишак</p><p>падишах очень обрадовался дал хочет племянник сел корабль морю отправился соседнее государство оставив корабельщика кораблем берегу пошел ювелиру заплатил двести рублей попросил приделать колокольчику каждой волосинке шкуры козла затем пошел снял комнату недалеко дома падишаха дня парень следил покоями падишаха узнал нему пройти</p><p>однажды полуночи надел козлиную шкуру колокольчиками каждом волоске взял большой мешок конопли направился дверям комнаты спал падишах резко открыл двери затрясся колокольчики зазвенели падишах проснулся задрожал страха племянник сказал</p><p>гей человек хватит тебе наслаждаться жизнью тебе пришел конец азраил пришел забрать твою душу</p><p>падишах стал слезно умолять</p><p>джан азраил прожить года</p><p>отведу мешке аллаха прямо нему попрошу продлить тебе жизнь шесть лет должен делать скажу лаять собака орать осел выть волк сказав племянник засунул конопляный мешок</p><p>оставив небольшую щель воздуха перевязал мешок приволок собой племянник вместе мешком сел корабль корабельщик направил судно берегам своей страны прибытии берегу племянник передал сообщение падишаху мол возвращаюсь собери весь народ</p><p>падишах собрал весь народ велел всем безмолвно стоять племянник пришел доставил мешок площадь говорит</p><p>итак человек прибыли аллаху ка изобрази собаку</p><p>мешка раздался лай собаки</p><p>ав ав ав</p><p>кричи осел</p><p>иа иа иа</p><p>вой волк</p><p>ва ва ва</p><p>люди вокруг стали смеяться племянник открыл мешок падишах огляделся видит аллах ангел почувствовал человеком упавшим осла местный падишах говорит</p><p>вор которого мог поймать мужественный человек который заставил кричать ослиному</p><p>оба падишаха опозорились всем народом вскоре племянник женился дочери падишаха стал падишахом помня тех трудностях которые выпали дядину долю делал добро простых людей</p></body>
   </text>
  </TEI>

  