<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez" />
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А.М. Ганиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_3">
    <body>
     <head> 13 Сон пехливана (лезг.) </head>
     <p>безлюдного венок видел видит вместе внимательно волшебной голове гурии девушка девушка девушки дивной диво диво дома дыхания задрожала золотым коня красоты крыша кувшином мелодией настоящее наш недалеко никого ногой одиноко однажды пение пери пехливан пехливан плечом поднялась подобная поле полем поля посреди появилась пустынном пыль пыль разозлился райской рассеялась своей сильной сказочного сладкоголосое смотрит сне сон спал сторонам стоял стояла топнул тучей увидел увиденное услышал цветов шарвили шарвили шарвили шарвили шарвили широким это</p><p>девушка произнесла протянула руку шарвили</p><p>белом братьев воду выпей голову единственная жажда золотое коне кувшина опускай поднимись подойди поторопись принесенную пусть седло семеро сестра твоя уменьшится холодную храбрец</p><p>проснулся семидневного сна шарвили</p><p>вскочил дня дороге жизнь жизнью использую клянусь красавицу найду найду ноги ночь отдам пери сказал ту хватит</p><p>вышел далеко касбубе лачуги окраину отправился переживаниях поездки рассказал своих села цели шарвили шарвили</p><p>говорит дальних запомни касбуба мои необходимо нужна нужно пехливану сила силы сколько слова сражений столько странствиях сын ума</p><p>дальний касбуба молодому отправляющемуся пехливану поведал притчу путь старик такую</p><p>бродил бродягой вреда встретил давал долго дома задрожал заходил испугался кишка кот кот кот котом ленивым лес лесам ловить люди людям масло мед мог мышей находя невозможно покоя похудел причиненного прогнали проголодавшись селам смотрел сосчитать став старый съестного тигра ходил</p><p>вид вижу зверь ка нашей обидел породы почему скажи спросил тигр</p><p>бил вспомнил кот произошло рассказал селе тигру</p><p>брат довел имени некто состояния такого человек</p><p>идем ка нечестивцу покажешь покажу посмотрю человека этому</p><p>добрались кот кота кусты леса неожиданно опушки притаился прыгнул спросил тигр удивился этому</p><p>боишься брат кусты полез почему тобой</p><p>брат видишь пахать пришел человек это</p><p>волами землю который очень пахал тигр тигр увидел удивился управляя человека ярмом</p><p>говорит проучу сила увидишь хм</p><p>поравнялся тигр человеком</p><p>мужественный называемый сильный смельчак умный человеком это</p><p>говори голос ответил пахарь повышай свой тебе угодно человек человечески</p><p>головной куски мозг разорву съем твой</p><p>знал лапы нелегко ответив пахарь плечом привстал решил своим сдержаться спорить тигр тигром ударил человека</p><p>время готов дай дома мощь оставил пахарь предложил силу сразиться сходить тигру тобой</p><p>буду быстрое делать дело домой сказал согласен сходить тигр уйдешь</p><p>запрягу плуг согласен тигр ярмо</p><p>согласился тигр</p><p>взял вместо вола гриве длинный крепко обманув пестрого привязал прошелся работы тигра тигра уставшего человек шест</p><p>буйволов вспахать дружище землю куски лесах нам наших нужно рвал тащи тигром хорошенько этих это</p><p>борозд время всякий выдохся заметить исполосованной каким касался которому кусты лес лишь метался мог нагинаясь образом огонь пахарь пашню поднимаясь привязан провел против пытался пять распрягшийся рвался свалился сделать сколько сломался спины стержень тигр тигр тигр тигр тигра убегавшего убежал ударов успел хвост человека шест это ярма</p><p>брат кот спросил узнал человек</p><p>безумец меньше немного ответил прочь разъяренный сделал тигр уродина уходи человек</p><p>закончил касбуба пока показывай притчу противника силу силу сын узнаешь ум</p><p>вернусь дорогой забуду клятвой народу наставления останется отец отправился поехал пусть пусть путь свое своему свой севера село сила силой сказал станут сторону твои терпение ум шарвили</p><p>голода дней долины жары ночей парень поля сокращая считая усталости ущелья холода чувствуя шел</p><p>большом время время высокие глубокие горы дней долины дорог идти каком какому любимой молодой мосту мысли найду необъятные остановился пехливан поисках построенном путей пути пути разбегались распутьи сбивался свое семи семь счастье уставал ущелья храбрый шарвили шарвили шел шел шло этих это</p><p>взор время высоком голос доносился думая здании который окна остановился приятный услышал шарвили это</p><p>аждахой бой братья братьям враг должен дороже жизни знаю ко которые любовь мои моим мужественно находятся наша помочь пришел продолжают пути расстоянии семидневного силен сражаются тебе хотя шарвили</p><p>бранный братьям мужественным отправился помогу путь сказал твоим шарвили</p><p>град день дождь лил небо ночь покрывалось семь семь семь сменились тучами черными</p><p>аждаха аждаху бегом бить братьев бросив взялся ворон воткнул враг врагов высь глубокого голов гуще дэву живот землю кинжал кинжал крикнул крыла меч меч меч молодой надвигается небесную однажды одну отрубил очутился поднимается поднял пыль свой семиглавый семь спустился сражения стал схватив схватил увидел умирал услышал утром ущелье ущелья шарвили шарвили шарвили</p><p>аждаха братья дух испустил наступила небе осела подошли пыль спросили тишина шарвили</p><p>вовремя который нам помощь пришел</p><p>братьям подойдя сказал</p><p>вырастили зовут лезгин лезгинский любящие люди родившийся семье справедливость сын шарвили</p><p>брат встал сказал старший шарвили</p><p>благородство братом будешь видели давай дом идем мужественный мужество нам нами наш твое твое человек</p><p>братьями глаз девушка дом зная мог оторвать пошел приснившаяся растерялся сне согласился сон стояла шарвили шарвили это явь</p><p>боль брат братьев вонзилась девушка девушка догадался любовью молодых новая перевязала переполнены промыла рана раны сердца сердце старший успокоила шарвили</p><p>невестой пусть сказал шарвили</p><p>братья вернулся вместе молодой невестой предложением родину согласились шарвили этим</p></body>
   </text>
  </TEI>