<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на лезгинском яз.: ЛХМ, 89</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиевa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_15">
    <body>
      <head>23 Умный пастушок (лезг.)</head>
      <p>мальчик имени абае виду ничем отличался своих сверстников других сельских детей дети любил играть баловаться взрослые просили исполнить выполнял просьбы поручения различие абасом другими детьми села абае отличался других сельских детей рос сиротой очень беден своей бедности года пас чужих телят поэтому прозвали телятник абае</p>
      <p>ясный солнечный день абае сидел опустив ноги речку телята паслись лугу достав свирель своей пастушьей сумки тихо исполнял приятные мелодии это время думал ничто волновало знал происходит селении стране хотел знать происходили разные события</p>
      <p>стране жил абае властвовал великий хан большой злодей относился людям настроению многих несправедливо наказывал время хан считал самым умным знающим свое дело человеком поэтому начиная разговор решая участь других говорил уважаемые мире человека умнее внимательно слушайте умными стали</p>
      <p>самом деле многие считали умным мудрым правителем наделенным даром предвидения разбирающимся самых сложных делах причине прислушивались мнению хана служил старый визирь имени сардар который повидал своем веку однажды хан начал свой разговор слов мире никого умнее старый визирь возразил</p>
      <p>эй хан почему говоришь стране найдется умнее испугавшись сказал сардар</p>
      <p>вах воскликнул хан посмел это сказать</p>
      <p>разозлившись хан захотел убить своего визиря созвав своих других назиров визирей своих подручных вынес решение убить старого визиря приказал немедленно посадить тюрьму подручные исполнили приказ</p>
      <p>старый визирь пользовался народе стороны других визирей большим уважением любовью просили хана помиловать визиря назначив другое наказание</p>
      <p>сколько просили хан непреклонен казнить старого визиря широкой площади соорудили виселицу объявлен день казни сардара наступил день казни тысячи людей собрались площади ждали исполнения приговора некоторое время окружении палачей связанными руками закрытым лицом привели виселице старого визиря старший палач вышел народом объявил преступлениях сардара</p>
      <p>это время хан жена вышли свой балкон смотрели это бинокли жене хана стало жалко старого человека сказала мужу</p>
      <p>эй хан самый умный справедливый человек мире визирь старости честно служил тебе одну ошибку хочешь лишить жизни всем народом аллах простит пожалей прости прости условием выполнит условие можешь казнить</p>
      <p>таким образом жена хана заступилась осужденного</p>
      <p>какое условие поставлю спросил хан жены</p>
      <p>дай следующее задание сказала ханум пусть найдет стране человека который умнее приведет сюда сможет найти такого умного человека имеешь право казнить</p>
      <p>совет хану понравился приказал подручным привести нему старика объявил визирю простил поставил свое условие</p>
      <p>радостный помиловали опечаленный сможет выполнить такое трудное задание грустный поникший опущенной головой визирь вернулся домой отправился путь поиски человека умнее хана</p>
      <p>наполнив сумку снедью четыре пять дней собрался визирь шел сокращая пути дороги прошел долины хребты горы дошел огромного пустынного поля совершенно безлюдно посередине поля протекала река подошел речке выпил немного воды пошел вдоль некоторое время увидел берегу мальчика который опустив ноги воду играл свирели это самый пастушок абае</p>
      <p>увидев шагающего дороге старого человека абае встал пошел навстречу</p>
      <p>почему опечалены отец держите путь спросил</p>
      <p>сынок иду очень далеко печально ответил старик</p>
      <p>скажите направляетесь джан отец смогу чемнибудь помочь попросил мальчик</p>
      <p>мальчик моему горю помочь сможешь мое горе слишком велико ответил сардар открыл тайну</p>
      <p>ах отец расскажите самом деле смогу помочь отставал мальчик</p>
      <p>сынок помочь силах резко ответил визирь</p>
      <p>мальчик пытался сардар слушая пошел своей дорогой</p>
      <p>шел визирь мало шел шел полтора дня никого встретил заканчивался отпущенный срок обратную дорогу понадобилось полтора дня трое суток сардар очень устал сильно горевал тому голод давал знать</p>
      <p>случилось случилось сяду ка немножко покушаю голова работала такими мыслями силу проглотил кусочек сделать такого делать долго размышлял сардар решил вернуться домой аллах убьет простит подумал повернул назад</p>
      <p>сардар долго шел шел дошел той речки берегу которой встретил мальчика посмотрел мальчик сидит опустив ноги воду увидел старого визиря абае поднялся навстречу</p>
      <p>гей отец вернулись таки случилось сгожусь почему скажете печальны спросил мальчик</p>
      <p>эй сынок ответил сардар мое горе велико вряд поможешь</p>
      <p>ошибаетесь отец большую боль вылечивает маленькое лекарство вашему великому горю помогу маленький</p>
      <p>визирь погрузился раздумья рассказать рассказывать думал никак решался надеялся мальчик окажется умнее хана зная хан иначе убьет сардар сказал будь рассказал мальчику условии хана</p>
      <p>сказали джан отец это долго огорчали сказал мальчик предложил повести хану</p>
      <p>сардар нем уверен видя мальчик отстанет вынужден вместе направиться хану</p>
      <p>срок отпущенный визирю заканчивался хан сидел балконе наблюдая дорогой большой бинокль ждал возвращения вдалеке дороге увидел визиря который возвращался маленьким мальчиком хан быстро позвал своих слуг приказал</p>
      <p>идите выройте дороге которой возвращаются глубокую яму наполните водой</p>
      <p>помчавшиеся иноходцах слуги быстро вырыли большую яму посреди дороги наполнили водой</p>
      <p>хан сводил глаз визиря идущего рядом мальчика некоторое время сардар мальчиком дошли ямы водой сардар хотел обойти яму идти дальше</p>
      <p>постой отец сказал мальчик остановил подобрал небольшое полено бросил воду</p>
      <p>пойдем отец сказал мальчик обогнули яму</p>
      <p>хан который следил ними бинокль ахнул крикнул</p>
      <p>ответил вопрос ответил вызов</p>
      <p>приказал слугам бросили ними подкову слуги немедленно выполнили приказ</p>
      <p>ведающие старый визирь мальчик наткнулись подкову мальчик остановился поднял вытащил кармана гвоздь воткнул подкову сказав пригодится отложил сторонку</p>
      <p>хан вскрикнул</p>
      <p>вах второй вопрос мальчик ответил воскликнул придется задать одну задачу бросьте дорогу кусок стали</p>
      <p>слуги выполнили приказ хана брошенный ими кусок ржавой стали чернел посреди дороги</p>
      <p>мальчик сардар дошли места лежал кусок стали мальчик вытащил кармана кремень стал тереть сталь сказав это пригодиться положил карман</p>
      <p>увидев это хан сердцах крикнул растерялся знал деть</p>
      <p>сардар мальчик дошли дома хана поздоровались вместе зашли нему</p>
      <p>ваалейкум салам сынок прибытием ответил хан погладил бороду</p>
      <p>спасибо джан отец сказал мальчик ответ погладил голову</p>
      <p>хан побледнел попятился назад лишился дара речи кругом ошарашены увидев хана таком состоянии мальчику стало неловко пожелав хану доброго собрался уйти</p>
      <p>стой сынок уходи остановил хан расскажи видел</p>
      <p>удивительного видел начал мальчик свой рассказ шли дороге встретили вырытую кем глубокую яму водой означало подходи ко море ответ бросил воду полено означало корабль проплывающий море дальше нашел подкову брошенную человеком посреди дороги означало железо подходи ко воткнув подкову гвоздь отложил сторонку этим ответил гвоздь который дырявит железо</p>
      <p>пройдя некоторое расстояние нашел кусок стали оставленный человеком означало подходи сталь ответил сталь кремень которым сталь точить чиркнув кремнем положил кусок стали карман</p>
      <p>подошли погладили бороду этим сказали маленький поэтому переспоришь ответил погладив голову ум бороде голове видел закончил свой рассказ мальчик</p>
      <p>ошарашенный хан нашел сказать</p>
      <p>хвала тебе сынок сказал похлопал мальчика спине</p>
      <p>визирь спасен виселицы</p>
    </body>
  </text>
</TEI>