<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <collection>Личный архив собирателя</collection>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/583794/akhty.html">Ахты</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1970</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="eng">З.</forename>
            <surname xml:lang="eng">Ганиевa</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_9">
    <body>
      <head> 46 Бибихатун (лезг.) </head>
      <p>отец мать дочь бибихатун отец матерью очень любили дочь</p>
      <p>дней мать девочки умерла соседству ними жила одна вдова плешивая дочь всякий соседская девушка приходила вдова выказывала уважение располагая</p>
      <p>смерти жены прошли дни ночи месяцы годы мужчина решил жениться девушка стала приставать отцу</p>
      <p>джан отец хочешь жениться женись соседке любит родную дочь никого</p>
      <p>отец очень любил дочь поэтому поступил хотела соседка вместе своей плешивой дочерью пришла жить дом</p>
      <p>вести кого вести новой жены поселилась падчерица белого света увидела притесняли оставляли хлеба избивали отчаянии девушка ходила могилу своей матери плакала</p>
      <p>услышала голос матери</p>
      <p>джан дитя проголодаешься иди хлев пососи рога красной коровы одного рога потечет мед другого рога масло</p>
      <p>тех пор девушка проголодается шла красной корове сосала рога каждым днем девушка стала цвести хорошеть видя это мачеха лопалась злости лопаться падчерица подвергаемая голоду всяким мучениям превращалась красавицу которую показать солнцу луне</p>
      <p>вести кого вести мачехи днем ночью стала следить падчерицей выведала девушка высасывает мед масло рогов красной коровы дней приходом мужа работы жена притворившись больной слегла говорит</p>
      <p>зарежешь красную корову завернешь шкуру выздоровлю</p>
      <p>отец хотел резать красную корову знал дочь очень любит видя жена выздоравливает мужу пришлось уступить решил зарезать корову</p>
      <p>вести кого вести падчерицы слезами пошла могилу матери рассказала своем горе мать дочери говорит</p>
      <p>джан дитя корову зарежут кости сложи одну яму превратятся красивые одежды</p>
      <p>дочь сделала велела мать дней селении большая свадьба мачеха своей плешивой дочерью ушла свадьбу падчерицу красавицу бибихатун оставили дома выполнять работы убрав дома девушка пошла яме лежали кости коровы смотрит такое чудо кости брошенные яму превратились красивые вещи девушки девушка одела пошла свадьбу исполнила танец обратили внимание никто узнал девушка торопилась узнали домой поскользнулась одна туфелька упала пруд быстро вернулась домой спрятала свои наряды яме</p>
      <p>вести кого вести сына падишаха сын падишаха пошел пруду поить своего коня конь храпел пил воду парень заглянул увидел пруду золотую туфельку подумал кому подойдет эта туфелька той женюсь</p>
      <p>стал парень ходить всему селению туфелькой хозяйку туфельки находил сын падишаха дошел дома девушки мачеха быстро спрятала падчерицу тандыр своей дочке стала мыть ноги наводить чистоту</p>
      <p>парень вошел двор петух насеста закричал бибихатун тандыре плешивая смотринах</p>
      <p>кыш проклятый шикнула петуха мачеха желая сын падишаха услышал</p>
      <p>петух снова закричал бибихатун тандыре плешивая смотринах парень заглянул тандыр красивая девушка которую сглазить показать луне солнцу вытащили девушку оттуда туфелька оказалась ноги</p>
      <p>семь дней семь ночей играла музыка шла свадьба парень женился девушке некоторое время девушка родила мальчика золотым хохолком жили весело счастливо</p>
      <p>однажды невестка падишаха плешивой дочерью мачехи пошли реке увидели воде свое отражение плешивая говорит</p>
      <p>надеть такую одежду буду красивее хочешь оденусь твою одежду посмотришь</p>
      <p>плешивая надела наряды невестки падишаха столкнула реку сама ушла дом падишаха прошло некоторое время упала девушка выросла высокая чинара маленький ребенок время плакал просил материнскую грудь вопрос почему ребенок время плачет плешивая ответила</p>
      <p>ребенок тяжело заболел сделать люльку чинары которая растет около реки выздоровеет срубить дерево одной щепки пропало</p>
      <p>рубили дерево одна маленькая щепка отлетела заросли крапивы сколько искали нашли однажды старуха пошла крапивой нашла щепку отнесла домой сказав хорошая эта щепка пригодится прикрыть горлышко моего кувшина положила горлышко кувшина стоявшего полке каждый старуха уходила дома щепка превращалась девушку убиралась комнате снова становилась щепкой старуха удивлялась спрашивала соседей заходил дом</p>
      <p>сделала вид уходит сама дома спряталась некоторое время щепка горлышке кувшина превратившись девушку стала прибираться доме старуха поймала время уборки</p>
      <p>джан старуха мать девушка джинн отпусти умоляла девушка старуха отпустит такую красавицу девушка согласилась стать дочерью</p>
      <p>прошло время девушка спрашивает старухи</p>
      <p>какие новости селении</p>
      <p>сын падишаха джан дочка раздает худых лошадей зиму откорм забрать весной</p>
      <p>джан старуха мать давай возьмем одну лошадь будем ухаживать милое дитя сможем содержать лошадь говорила старуха</p>
      <p>никак соглашалась видя девушка отстанет старуха пошла попросила лошадь содержание подручный падишаха отдал полудохлую клячу думая старухе это силу</p>
      <p>помыв голову девушка вылила воду хлев словами пусть вырастут зеленые травы помыв ноги вылила воду сказав пусть родник одном месте выросли зеленые травы другом забил родник пришло время забирать лошадей лошадь которой ухаживала дочь старухи хотела уходить хлева девушка пришла говорит</p>
      <p>уходи милая лошадка пусть мои заботы пойдут тебе впрок</p>
      <p>самой ухоженной норовистой оказалась лошадь старухи</p>
      <p>сын падишаха решил пригласить молодых девушек мел чесать шерсть позвали дочь старухи участники мела стали рассказывать разные истории наступила очередь дочери старухи рассказала злоключениях которые случились</p>
      <p>рассказ это время подслушал дверью сын падишаха рассказ закончился узнал жену забрал домой плешивую посадил осла задом наперед выгнал своих владений</p>
      <p>остались вернулся сюда принес сказку</p>
    </body>
  </text>
</TEI>