<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="lez"/>
                <publisher xml:lang="rus">Сост. Н. Ахмедов. Махачкала, 1959</publisher>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="lez">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date notAfter="1959"/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">С.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Дадашевой</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рамазанова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_5">
    <body>
      <head> 20 О девушке, которая пасла на небе овец (лезг.) </head>
      <p>бедняк бедняка дочери однажды этому человеку приснилось сне небес спустился ангел сказал одну дочерей отправил чабаном небо пасти овец</p>
      <p>назавтра бедняк встал печалью сердце долго думал делать отправить отправить отправить аллах накажет отправить жалко девушку поделаешь отправить стал думать кого дочерей отправить послушается сказал отправить старшую дочь это правильно</p>
      <p>бедняк рассказал своем горе старшей дочери предложил стать чабаном небесах девушка разозлилась ударила отца метелкой чистки ковров держала руках лицу</p>
      <p>бедняк опечалился говорить другими дочерями осмеливался таки делать нечего рассказал своем горе средней дочке средняя дочь разозлилась бросила лицо отца кусок овчинки побелки который держала руках</p>
      <p>бедняк огорчился увидев печаль младшая дочь спросила</p>
      <p>случилось отец почему грустный</p>
      <p>отец рассказал своем горе</p>
      <p>пойду отец сказала младшая дочь приготовь мужскую одежду бурку ружье черную собаку</p>
      <p>бедняк приготовил попросила дочь</p>
      <p>девушка переоделась мужскую одежду закинула плечо ружье закуталась бурку собакой собралась путь отец поцеловал прощанье сказал</p>
      <p>должна взобраться ту гору оттуда поднимут небеса</p>
      <p>девушка поднялась вершину горы взобралась вершину поднялся сильный порывистый ветер унес ветер поднял девушку собакой небеса добравшись небес девушка отправилась сторону поодаль стоящего дома домом стояли хозяева овец отец сыном</p>
      <p>увидев приближающегося пастуха сын сказал</p>
      <p>прибывшая девушка отец</p>
      <p>ответил отец это парень</p>
      <p>пока девушка подходила спорили решили проверить это самом деле</p>
      <p>девушка подошла поговорили отец парня говорит</p>
      <p>прежде будешь пасти овец тебе стрелять мишеням моим сыном посмотрим попадет</p>
      <p>девушка парень стали стрелять мишеням девушка деле оказалась сильнее затем постелив девушке отдельно положили постель фиалки договорились фиалки завянут девушка парень</p>
      <p>ночью спали собака выкинула помятые фиалки девушкой положила свежие утром отец сыном посмотрели увидели фиалки девушкой свежие равно сын согласился</p>
      <p>равно девушка отец сказал</p>
      <p>девушка выдала</p>
      <p>целых семь лет лет ходила небесах овцами семь лет срок закончился отпустили собралась дорогу дошла той горы надев женскую одежду запела это время увидели чабаны отец сын сын вскрикнул</p>
      <p>тебе говорил девушка отец девушку которая моих руках потерял сказал сын обидевшись отца</p>
      <p>никуда уйдет</p>
      <p>вскоре селении девушки большой праздник этим праздником отец сын спустили небес это село качели день праздника сельские девушки собрались сели качели напевая песни качались</p>
      <p>девушка захотела покачаться качелях собака пускала хватала платье обратила внимание собаку бегом прыгнула качели села качели поднялись небес</p>
      <p>небе девушку хозяин овец насильно выдал замуж своего сына хозяина овец огромный дом множеством комнат закрыты замки сюда пускали посторонних ключи мать старушка привязала тесемке своей чохты</p>
      <p>однажды дочь бедняка села чесать голову матери старушки старушка заснула девушка отвязала тесемки чохты ключи стала открывать двери комнат первой открытой комнате девушка увидела огромные глиняные кувшины одном кувшинов луна другом солнце третьем дождь четвертом ветер открыла крышку посмотрела девушка увидела теплый солнечный день мать отцом которые работали гумне увидела девушка головой вниз прыгнула кувшин</p>
      <p>пока девушка летела землю превратилась солнечные лучи говорят солнечные лучи той девушки некоторое время вернулся парень видит жены жена жены зайдя матери старушке посмотрел ключей чохте матери парень сразу догадался пошел посмотрел кувшин солнцем увидел девушка превратилась солнечные лучи мире хочу жить подумал парень спрыгнул вниз кувшин снегом</p>
      <p>пока долетел земли превратился снежинки поэтому говорят снежинки образовались парня</p>
    </body>
  </text>
</TEI>