<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez" />
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А.М. Ганиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/532306/magaramkentskiy-rayon.html">Magaramkentskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/561480/gil-yar.html">Gil’yar</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1969</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Бабаев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">И.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Казиев </surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_11">
    <body>
     <head> 62 Сын пастуха (лезг.) </head>
     <p>очень далекие времена жил падишах две дочери старшую звали пёри младшую гюри</p><p>сестры росли месяцам годам часам дням</p><p>пери росла ленивой избегающей воды вспыхивала порох любому поводу огрызалась старших народ прозвал арбабаш пери</p><p>гюри смышленая чистоплотная аккуратная умная послушная девочка всеми приветливая хорошим характером выполняла любое поручение прозвали народе гюзель гюри</p><p>скоро падишахские дочери подросли выданье часто приходили падишаху сваты сваты хотели сватать гюзель гюри падишах хотел отдать замуж младшую дочь пока выйдет старшая</p><p>вести кого вести аждахи который появился падишахстве каждые семь дней аждаха приходил нападал города селения падишаха страдавшие бесчинств аждахи жители селений городов обращались падишаху просьбой избавить</p><p>знак печали падишах повесил черный флаг самый высокий минарет своем городе это означало богатыри воины вооружились собрались площади домом падишаха</p><p>однажды богатыри воины стали шеренгой домом падишаха падишах говорит воинам</p><p>убьет аждаху получит гюзель гюри</p><p>главе собравшихся стоял сын известного падишахского визиря вечера сражались аждахой воинов падишаха погибли оставшиеся убежали</p><p>вести кого вести аждахи прошло семь дней семь ночей аждаха снова стал разорять народ</p><p>падишах повесил минарет второй черный флаг сообщил населению государство опасности</p><p>домом падишаха собралось небольшое войско падишах это войско главе сыном визиря послал битву аждахой бою который продолжался полудня падишахское войско кого потеряло убитыми остальные убежали аждаха ушел лес</p><p>падишах повесил минарете третий черный флаг сообщил народу государство находится большей тяжелой опасности никто воинов пришел площадь стоял сын пастуха парень низко поклонился падишаху сказал</p><p>здоровья тебе падишах пришел убить аждаху жду твоего приказа</p><p>сможешь одиночку убить аждаху спросил удивленный падишах</p><p>ответил сын пастуха вашей помощью</p><p>парень попросил падишаха семь работников семь туш мяса семь круглых чуреков семь лопат падишах хотя сомневался словах парня устав бесчинств аждахи тотчас выполнил требование юноши</p><p>сын пастуха попрощался падишахом взяв съестные припасы семью работниками направился сторону леса прямо посреди дороги откуда выходил возвращался аждаха стали рыть глубокую яму сверху аждаха догадался прикрыли хворостом сын пастуха отпустил людей своим домам стал поджидать аждаху</p><p>вести кого вести аждахи семь дней семь ночей аждаха вышел леса приключилась беда наверное понятно упал вырытую яму</p><p>пастух пошел сообщил падишаху падишах тотчас снял черные флаги вместо поднял радужные флаги радости</p><p>государство освободилось народ возликовал поблагодарили храброго сына пастуха</p><p>падишах устроил свадебный пир семь дней семь ночей вместо обещанной гюзель гюри отдал арбабаш пери сына пастуха кахримана</p><p>вести кого вести женившегося молодожена понравились нрав повадки невесты пери спала полудня непривычно убирать готовить сын пастуха понял падишах обманул кусал пальцы обиды</p><p>поняв перевоспитать пери однажды кахриман взял собой лес дошли ямы аждаха испугавшись гнева падишаха столкнул пери яму аждахой ушел домой</p><p>аждаха обрадовался увидев девушку хотел наладить отношения пери нахмурила свое лицо причитая огласила яму криками воплями аждаха ужаса зная выскочил ямы</p><p>попавший темной ямы светлый мир аждаха бежал бежал очутился городе падишаха стал угрожать притеснять людей городе вновь начался переполох падишах своими приближенными убежал другое государство народ спрятался</p><p>дочь падишаха гюзель гюри никуда убежала побежала убрала вершины минарета флаги радости вместо снова повесила черные флаги села плакать</p><p>вести кого вести сына пастуха ночь спал переживая пери которая проводила ночь аждахой рано утром кахриман вышел улицу увидел минарете черные флаги сердце парня почернело боли быстро помчался город посчитав мало зла сделал людям аждаха пошел сел реки лишил жителей города воды</p><p>долго думал сын пастуха делать направился аждахе поздоровался говорит</p><p>женщина которая вчера очутилась яме выйдя спешит тебе скорее спасай голову</p><p>услышав слова аждаха убежал сих пор никто знает делся</p><p>вершины минарета это видела дочь падишаха гюзель гюри аждаха убежал девушка сожгла черные флаги снова подняла небо флаги радости спустившись минарета первым долгом обняла кахримана поцеловала</p><p>спрятавшиеся люди начали собираться народ посадил кахримана трон семь дней семь ночей играли барабане выдали гюзель гюри замуж ставшего царем кахримана</p><p>свадьбе пил ел подарки принес</p></body>
   </text>
  </TEI>

  