<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на лезгинском яз.: ЛФ, 40. С. 222-228; ЛФ, 08 на лезгинском (с. 222-228) и русском (с. 516-520) яз.</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ava">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_lez_rus_22">
    <body>
      <head>80 Достойная жена (лезг.)</head>
      <p>одна бедная старушка очень ленивый сын сколько старалась старушка дать должное воспитание получалось обижать хотелось парень ел постели спал хотел работать всем известно парень лентяй</p>
      <p>соседству ними жил бедняк однажды бедняк поспорил женой муж говорит</p>
      <p>семью создал</p>
      <p>жена отвечает</p>
      <p>семью создала</p>
      <p>бедняк предложил</p>
      <p>отдам нашу дочь ленивого соседа посмотрим создаст семью</p>
      <p>жена согласилась выдали дочь замуж ленивого парня</p>
      <p>хороший плохой хотя очень ленивый девушка довольна своим мужем увидев насколько ленив девушка захотела перевоспитать сделать настоящего мужчину продала свое кольцо купила мясо сварила вкусный суп добавила соли подала мужу бедняга который редко видел мясо накинулся еду наелся досыта какое время захотелось воды невестка предупредила свекровь давайте воды сама налила воду пиалу поставила дверей сколько кричал воды воды никто воды дал потеряв всякую надежду пополз четвереньках дверям добрался воды напился</p>
      <p>невестка поставила пиалу водой балкон некоторое время снова захотелось пить стал кричать воды воды видя воду подавать некому силу вышел балкон выйдя балкон забыв воде стал смотреть прохожих подойдя жене попросил</p>
      <p>жена умоляю приготовь мою одежду выйду улицу мир прекрасен кругом солнце</p>
      <p>гей мужчина муж торопись ответила жена погоди сегодня завтра выйдешь</p>
      <p>муж согласился жена ночь постирала почистила одежду заодно связала шерстяных ниток небольшой платок</p>
      <p>следующее утро жена дала мужу платок сказала</p>
      <p>возьми платок отнеси базар продай</p>
      <p>парень продал платок абаси</p>
      <p>селении жили мудрые старики которые знали мудрых слов умных изречений неграмотные необразованные люди попавшие беду часто обращались советом поступали советовали бедняга абасом руке возвращался домой улице увидел старик</p>
      <p>тебе дам абас умный совет сказал старик</p>
      <p>парень разобравшись дело отдал свой абас</p>
      <p>душе красиво произнес старик</p>
      <p>парень запомнил слова печальный вернулся домой</p>
      <p>случилось спросила жена</p>
      <p>парень рассказал</p>
      <p>сделал плохого одобрила жена</p>
      <p>следующее утро жена снова дала платок отправила мужа базар парень абас продал платок возвращался домой улице встретил старика другого</p>
      <p>абас дам умный совет предложил старик</p>
      <p>парень абас отдал старику</p>
      <p>ночуй низине ночуй возвышенности произнес старик</p>
      <p>парень печальный вернулся домой</p>
      <p>случилось спросила жена</p>
      <p>снова рассказал</p>
      <p>сделал плохого одобрила жена</p>
      <p>третий бедняга продав платок пробирался домой улице пролегающей окраине села встретил одного старика</p>
      <p>ночуй городе далеко города ночуй вблизи города сказал забрал бедняка абас</p>
      <p>стыдно возвращаться домой пошел искать какую работу те времена машин кораблей грузы перевозили верблюдах лошадях бедняк пошел хозяину каравана верблюдов устроился нукером других сообщил своей жене караванщик обещал конце года качестве оплаты труда одного верблюда товаром</p>
      <p>однажды караванщик вместе этим нукером отправился другое государство проезжали степь нукеру очень захотелось пить вытерпев обратился караванщику</p>
      <p>эй хозяин каравана воды бывает</p>
      <p>вон сынок видна вода стоит эта вода очень дорого столько денег купить ответил караванщик</p>
      <p>дайте бурдюк схожу водой сказал нукер взяв бурдюк отправился водой</p>
      <p>родника сидел аждаха обратился аждахе</p>
      <p>джан аждаха отец дай немного воды</p>
      <p>вода стоит денег заплати заявил аждаха</p>
      <p>джан аждаха отец столько денег расплатиться воду сказал</p>
      <p>задам тебе вопрос ответишь получишь плату ответ воду ответишь съем</p>
      <p>нукер согласился</p>
      <p>самое прекрасное свете задал свой вопрос аждаха</p>
      <p>душевные муки испытанные отданный абас сразу напомнили слова старика</p>
      <p>мило сердцу самое прекрасное ответил нукер</p>
      <p>молодец джан сын тебе вода тебе цена ответ сказал аждаха дал блестящих камня</p>
      <p>поразившись красотой этих камней нукер отправил возвращающимся караваном домой водой вернулся караванщику увидев смелость хозяин каравана подарил одного верблюда товаром</p>
      <p>долго шли сокращая дороги расстояния возвышенности дошли одной долины вечерело караванщик говорит</p>
      <p>это скрытое место давайте переночуем</p>
      <p>согласились нукер отказался вспомнил купленные абас слова ночуй низине ночуй возвышенности хозяин каравана согласился остальные остались ночевать долине</p>
      <p>полуночи долину обрушился сильный ураган ливнем половину верблюдов принадлежащих ночевавшим долине караванщикам унесло потоком другая половина осталась невредимой</p>
      <p>утром увидели ночевавшие долине очень сильно пострадали хозяин каравана подарил этому нукеру одного верблюда товаром получив второго верблюда отправил домой блестящий камень полученный аждахи</p>
      <p>дня пути караван дошел одного города темно те времена разбойники ночам нападали грабили города поэтому город обнесен высокой каменной стеной одни ворота вели город стемнело ворота закрыты</p>
      <p>стена послужит хорошим укрытием место ровное безопасное ливне переночуем сказал караванщик</p>
      <p>нукер отказался старик говорил ночуй городе далеко города ночуй вблизи города хозяин каравана согласился</p>
      <p>наш слуга твои господа иди сторожи верблюдов это место угодить поток</p>
      <p>нукер пошел сторожить верблюдов среди ночи подумав ка посмотрим делают пошел взглянуть смотрит спят нагнувшись крепостной стены бросил спящими купцами нукер быстро незаметно пробежался стене темно видно пошарил рукой руке оказалось мягкое нукер отрезал это положил карман пошел сторожить верблюдов</p>
      <p>рассвело нукер подошел стоянке каравана смотрит ворота города раскрыты караванщиков зашел город стал расспрашивать стражники говорят</p>
      <p>ходи парень арестуют твои хозяева прошлой ночью отрезали голову отправившегося обход караулов сына нашего начальника стражи</p>
      <p>покажите сказал нукер</p>
      <p>нукер направился начальнику стражи спрашивает</p>
      <p>это нукер</p>
      <p>это ответил парень</p>
      <p>арестован объявил начальник стражи</p>
      <p>почему спросил парень</p>
      <p>твои хозяева приняв вора отрезали голову моему сыну ответил начальник стражи</p>
      <p>пусть женщины вашего города обнажив головы пройдут балкон укажу отрезал голову твоего сына сказал нукер</p>
      <p>согласился начальник стражи</p>
      <p>глава города отдал приказ женщины непокрытыми головами прошли высокий балкон одной девушки коса оказалась отрезанной нукер воскликнул</p>
      <p>эй люди пусть эта девушка ответит делась коса</p>
      <p>девушка смогла ответить влюблена сына начальника стражи города парень женился ночью тайком пробралась нему отрезала голову парня который обходил караулы городе подозрение пало караванщиков выбросила голову парня крепостной стены</p>
      <p>нукер достал своего кармана косу спросил</p>
      <p>люди принадлежит эта коса той девушке</p>
      <p>это коса той девушки подтвердили люди</p>
      <p>обратился начальнику стражи</p>
      <p>требуется</p>
      <p>виновница стала известна нукер хозяева освобождены караванщик подарил одного верблюда товаром купив требовалось возвратились домой</p>
      <p>нукер пришел домой никого нашел сел заплакал жена увидела своего мужа подошла сказала</p>
      <p>эй муж плачь пошли домой большой красивый дом</p>
      <p>мать спросил</p>
      <p>твоя мать жива здорова бойся пойдем домой ответила</p>
      <p>жена сообщила матери обрадовалась весело улыбаясь вышла навсречу мать сын обнялись зашел домой теплых приветствий женой матерью спросил</p>
      <p>мама откуда дом вся эта обстановка</p>
      <p>мать ответила</p>
      <p>джан сынок присланных тобой самоцветов продали построили дом продали купили вещи</p>
      <p>остался милая мама сказал сын достал кармана оставшийся жемчуг словами пусть тебе отдал жене</p>
      <p>та очень обрадовалась</p>
      <p>некоторое время девушка пригласила родителей свой дом увидев дом богатая обстановка каким мужчиной стал лентяй увидев дочь какие наряды поражены отец девушки сказал</p>
      <p>самом деле достойная жена украшение дома воспитанием воздействовать людей камни</p>
    </body>
  </text>
</TEI>