<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583791/akhtynskiy-rayon.html">Akhtynskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/583794/akhty.html">Ахты</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1965</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">З.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Ганиевa</surname>
       </persName>
       <age>1970</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиева</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_23">
    <body>
     <head>86 Зюхютбек (лезг.) </head>
     <p>зюхютбек умерла мать зюхютбека никто пришел хоронить стемнело зюхютбек уложил тело матери мешок отправился соседнее селение дойдя положил тело матери возвышение грудь подставил палку упала пошел гости кунаку проходи будь гостем сказали зюхютбек ответил оставил мать наверху торопится поздно хозяин выпустил зюхютбека дому дочь послал матерью</p><p>бабушка бабушка позвала девушка та откликнулась дотронулась снова позвала бабушка палка упала старуха скатилась вниз девушка прибежала вся слезах сообщила старуха упала ущелье</p><p>услышав такое зюхютбек стал плакать причитать мою мать убили мою мать убили потребовал мать отдайте девушку конце концов отдали девушку зюхютбеку проводили домой</p><p>увидев зюхютбека возвращающегося девушкой сельчане удивились</p><p>твоя мать это девушка поинтересовались</p><p>зюхютбек говорит</p><p>соседнем селении меняют мертвых матерей девушек</p><p>сельчане поверили это понесли своих умерших матерей соседнее село хорошенько избили отправили обратно</p><p>однажды зюхютбеку нечего снял крышу дома сжег бревна образовавшиеся угли сложил мешки отправился соседнее село продавать зюхютбек оставил осла мешками краю селения пошел домам предлагать уголь это время сельские мальчишки растащили весь уголь зюхютбек пришел увидел мешки пустые</p><p>весть кого весть зюхютбека оказывается складывал уголь мешки угол положил две маленькие крупинки золота дети украли уголь две крупинки остались зюхютбек взял свои мешки пошел жалобой хану</p><p>ваши сельчане украли золото верите посмотрите мешки</p><p>проверили мешки оттуда выпали две крупинки золота хан собрал деньги сельчан зюхютбеку дали скота вещей отправили путь</p><p>возвратился свое село объявил</p><p>соседнем селении каждый уголек стоит рубль</p><p>сельчане вновь поверили зюхютбеку сожгли свои крыши приехали соседнее селение следует избили отправили обратно</p><p>сельчане разозлились схватили палки пошли бить зюхютбека увидев зюхютбек убежал бежал бежал встретился чабан</p><p>чабан хотят убить спасайся говорит зюхютбек</p><p>чабан смотрит вправду люди палками бегут нему побежал зюхютбек накинул бурку надел папаху взял руки посох занял место</p><p>временем сельчане подбежали спросили</p><p>чабан какую сторону направился пробегавший человек</p><p>зюхютбек показал рукой побежал чабан люди помчались чабаном увидев догонят чабан прыгнул озеро которое невдалеке утонул сельчане обрадовались вернулись домой</p><p>вечером наступили сумерки зюхютбек возвратился домой отарой сельчане опешили</p><p>спасся прыгнув озеро откуда столько овец удивились</p><p>озере прыгнул овцы хотите идите прыгните туда выловите овец</p><p>сельчане поверили зюхютбеку прыгнули озеро погибли</p></body>
   </text>
  </TEI>

  