<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лезгинские народные сказки. (На лезг. яз.) </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="lez" />
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А.М. Ганиева. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lez">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиевой</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_6">
    <body>
     <head> 29 Семеро братьев (лезг.) </head>
     <p>падишах жена семеро сыновей однажды семеро братьев отправились гулять своими друзьями друзья сказали</p><p>будем играть братьями которых сестры</p><p>обиженные братья вернулись домой мать спросила</p><p>случилось дорогие мои сыновья опечалены</p><p>братья ответили</p><p>подошли мальчикам поиграть ними нам отказали говоря будем играть братьями которых сестры</p><p>ответ опечалил мать</p><p>затем братья сказали своим родителям</p><p>собирайте дорогу хотим жить сестры уйдем оставив это место</p><p>долго родители отпускали делать нечего братья ушли</p><p>шли шли дошли одной чинары этим деревом построили дом днем уходили охоту вечером возвращались свой дом жили</p><p>прошло пять шесть лет годы матери родилась дочь подросла пошла двор играть своими сверстницами игру приняли говоря будем играть девочкой которой брата</p><p>девочка печальная вернулась домой говорит своей матери</p><p>девочки хотят мной играть брата</p><p>мать воскликнула</p><p>пусть братья умрут джан дитя мое семь братьев</p><p>спросила девочка</p><p>мать огорчить дочь хотела говорить</p><p>видя дочь отстанет мать рассказала</p><p>семь братьев милая дочка мальчики отвернулись сестры ушли этих мест</p><p>ах сказала дочь пойду туда ушли мои братья</p><p>мать никак соглашалась дочь унималась однажды девочка говорит отцу</p><p>джан отец купи железные башмаки бутылку шербета</p><p>отец купил девушка попросила испечь хлеба взяла необходимое ушла своими братьями</p><p>шла целый день встретила пасущего ягнят пастуха девочка сказала</p><p>выпей ложку шербета откуси кусок пирога укажи дом живут семеро братьев</p><p>пастух ответил</p><p>джан сестра знаю дальше встретишь пастуха знает</p><p>девочка подошла пастуху говорит</p><p>джан брат выпей ложку шербета откуси кусок пирога укажи дом живут семеро братьев</p><p>джан сестра хочу ответил пастух иди дороге встретишь чинару этим деревом стоит дом котором живут семеро братьев дом охраняет собака собакой лежит ключ дверей дома брось кусок хлеба сторону собака побежит хлебом это время возьми ключ открой дверь зайди дом</p><p>девушка пришла сделала пока пришли братья убрала поставила мясо огонь сама пошла спряталась сундуке орехов вернулись братья увидели доме убрано печке стоит приготовленное мясо удивились поели затем сказали старшему</p><p>милый брат дай нам немного орехов</p><p>старший брат пошел сундуку открыл запустил руку задел девушку испугался вернулся комнату сказал братьям</p><p>сундуке лежит мог вытащить</p><p>вах сказал младший брат</p><p>младший брат пошел запустил руку вытащил девушку сундука девушка говорит</p><p>джинн подходи ко</p><p>конце концов младший брат привел девушку остальным братьям те спросили</p><p>откуда оказалась</p><p>девушка говорит</p><p>дочь падишаха одного города однажды пошла девочкам двор поиграть ними приняли игру сказали примут игру брата расплакалась рассказала матери мать сказала пусть умрут братья милая дочка семеро братьев мои расспросы ними случилось мать ответила стали принимать свой круг сестры ушли этих мест ах сказала матери отправлюсь братьями</p><p>братья поняли сестра выказали уважение</p><p>следующее утро уходя охоту братья говорят</p><p>милая сестра делай хочешь сохрани огонь печи ибо найти огонь этих местах очень трудно</p><p>братья ответила сестра</p><p>семеро братьев ушли охоту сестра сидела крыше нанизывала красные кораллы нитку время поглядывала огонь сама заметив уронила одну красную бусинку печь каждый смотрела девушке казалось огонь продолжает тлеть</p><p>день клонился закату девушка хотела поставить очаг мясо подошла печи вместо огня нашла бусинку девушка залезла чинару домом огляделась вокруг вдалеке увидела дым это дом аждахи быстро спустилась бегом направилась дому аждахи стала дверей заплакала аждаха говорит своей старшей дочери</p><p>гюри гюри джан дочка гюрипери джан дочка чувствуется запах человека мусульманина джан дочка иди посмотри джан дочка</p><p>дочь аждахи вышла посмотреть увидела дверей девочку слезах дочь аждахи обратилась</p><p>джан сестра отец аждаха увидит съест скорее уходи</p><p>девочка ответила</p><p>джан сестра умру останусь это ваших руках хочу немного огня</p><p>дочь аждахи привела дом аждаха спрашивает</p><p>тебе джан дочка</p><p>хочу огня джан отец говорит</p><p>аждаха взял сито наполнил золой сверху положил горящий уголь отдал девочке сказал</p><p>смотри джан дочка пойдешь тряси ситом огонь потухнет</p><p>обрадовалась девочка схватила сито огнем трясла пока дошла дома быстро поставила огонь мясо сварила вернулись братья съели мясо успокоились</p><p>следующий день братья снова ушли охоту некоторое время следам выпавшей сита золы пришел аждаха выпил кровь ушел братья вернулись охоты девочка рассказала</p><p>вчера потух огонь пошла дом аждахи попросила огня дал сито заполненное золой сверху положил уголек сито трясти иначе огонь потухнет сделала сегодня пошли охоту приходил аждаха выпил мою кровь ушел</p><p>братья услышали рассказ сестры вырыли дверью своего дома яму глубиной сорок метров покрыли яму войлоком сами семеро братьев спрятались дверью</p><p>некоторое время пришел аждаха сделал шаг вовнутрь упал яму братья вышли укрытия убили ружей той яме похоронили</p><p>некоторое время братья решили отправиться родину ближайшем городе купили сестре одежду купили сестре белого верблюда золотой сундук сестру посадили золотой сундук сундук положили белого верблюда отправились путь</p><p>проходили лес ними появился заяц братья увидели зайца погнались верблюд девочкой остались лесу это время мимо проходил купец увидел белого верблюда забрал домой снял сундук открыл девушка купец женился положенное время родила двух сыновей мальчики незаметно подросли исполнилось двенадцать лет мать подвела озеру около дома говорит</p><p>смотрите милые сыночки каждый лягушка озере начнет квакать бросьте озеро горсть золы произнесите умри умри окаянная лягушка наша мать сестра семерых братьев наша мать поклажа белого верблюда наша мать золотого сундука</p><p>мама сказали сыновья</p><p>некоторое время пруду заквакала лягушка бросили пруд горсть золы сказали умри умри лягушка наша мать сестра семерых братьев наша мать поклажа белого верблюда наша мать золотого сундука</p><p>это время семеро братьев проходили мимо услышав отвечали мальчики кваканье лягушки подошли братьям попросили</p><p>повторите ваши слова джан дяди</p><p>погодите дяди лягушка заквакает скажем</p><p>вскоре лягушка заквакала повторили семеро братьев попросили</p><p>идите позовите сюда вашу мать</p><p>пошли позвали мать мать вышла улицу увидела семерых братьев сразу узнала пригласила домой позвала купца приветствия беседы угощений вместе купцом возвратились родину отцу снова сыграли свадьбу дня ночи оставил вернулся сюда</p></body>
   </text>
  </TEI>

  