<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lesgische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lezgian Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на лезгинском яз.: ЛФ, 40. С. 222-228; ЛФ, 08 на лезгинском (с. 222-228) и русском (с. 516-520) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ava">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ганиев</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рашидов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lez_rus_22">
    <body>
     <head>80 Достойная жена (лезг.)</head>
     <p>бедная воспитание всем дать должное ел известно ленивый лентяй обижать одна очень парень парень получалось постели работать сколько спал старалась старушка старушка сын хотел хотелось</p><p>бедняк бедняк говорит женой жил муж ними однажды поспорил соседству</p><p>семью создал</p><p>жена отвечает</p><p>семью создала</p><p>бедняк предложил</p><p>дочь ленивого нашу отдам посмотрим семью создаст соседа</p><p>выдали дочь жена замуж ленивого парня согласилась</p><p>бедняга видел вкусный воду воды воды воды воды воды воды время всякую давайте дал дверей дверям девушка девушка добавила добрался довольна досыта еду захотела захотелось какое кольцо который кричал купила ленив ленивый мужем мужу мужчину мясо мясо надежду наелся накинулся налила напился насколько настоящего невестка никто очень перевоспитать пиалу плохой подала пополз поставила потеряв предупредила продала редко сама сварила свекровь свое своим сделать сколько соли суп увидев хороший хотя четвереньках</p><p>балкон балкон балкон видя воде водой воду воды воды время выйдя вышел жене забыв захотелось кричать невестка некому некоторое пиалу пить подавать подойдя попросил поставила прохожих силу смотреть снова стал стал</p><p>выйду жена кругом мир мою одежду прекрасен приготовь солнце улицу умоляю</p><p>выйдешь гей жена завтра муж мужчина ответила погоди сегодня торопись</p><p>жена заодно муж небольшой ниток ночь одежду платок постирала почистила связала согласился шерстяных</p><p>дала жена мужу платок сказала следующее утро</p><p>базар возьми отнеси платок продай</p><p>абаси парень платок продал</p><p>абасом бедняга беду возвращался домой жили знали изречений которые люди мудрые мудрых неграмотные необразованные обращались попавшие поступали руке селении слов советовали советом старик старики увидел улице умных часто</p><p>абас дам сказал совет старик тебе умный</p><p>абас дело отдал парень разобравшись свой</p><p>душе красиво произнес старик</p><p>вернулся домой запомнил парень печальный слова</p><p>жена случилось спросила</p><p>парень рассказал</p><p>жена одобрила плохого сделал</p><p>абас базар возвращался встретил дала домой другого жена мужа отправила парень платок платок продал следующее снова старика улице утро</p><p>абас дам предложил совет старик умный</p><p>абас отдал парень старику</p><p>возвышенности низине ночуй ночуй произнес старик</p><p>вернулся домой парень печальный</p><p>жена случилось спросила</p><p>рассказал снова</p><p>жена одобрила плохого сделал</p><p>бедняга встретил домой одного окраине платок пробирался продав пролегающей села старика третий улице</p><p>абас бедняка вблизи города города городе далеко забрал ночуй ночуй сказал</p><p>бедняк верблюда верблюдах верблюдов возвращаться времена года грузы домой других жене искать какую каравана караванщик качестве конце кораблей лошадях машин нукером обещал одного оплаты перевозили пошел пошел работу своей сообщил стыдно те товаром труда устроился хозяину</p><p>вместе вытерпев государство другое захотелось караванщик караванщику нукером нукеру обратился однажды отправился очень пить проезжали степь этим</p><p>бывает воды каравана хозяин эй</p><p>видна вода вода вон денег дорого караванщик купить ответил очень стоит столько сынок эта</p><p>бурдюк бурдюк взяв водой водой дайте нукер отправился сказал схожу</p><p>аждаха аждахе обратился родника сидел</p><p>аждаха воды дай джан немного отец</p><p>аждаха вода денег заплати заявил стоит</p><p>аждаха воду денег джан отец расплатиться сказал столько</p><p>воду вопрос задам ответ ответишь ответишь плату получишь съем тебе</p><p>нукер согласился</p><p>аждаха вопрос задал прекрасное самое свете свой</p><p>абас душевные испытанные муки напомнили отданный слова сразу старика</p><p>мило нукер ответил прекрасное самое сердцу</p><p>аждаха блестящих вода дал джан камня молодец ответ сказал сын тебе тебе цена</p><p>верблюда вернулся водой возвращающимся домой камней каравана караваном караванщику красотой нукер одного отправил подарил поразившись смелость товаром увидев хозяин этих</p><p>вечерело возвышенности говорит долго долины дороги дошли караванщик одной расстояния сокращая шли</p><p>давайте место переночуем скрытое это</p><p>абас возвышенности вспомнил долине каравана купленные низине ночевать ночуй ночуй нукер остались остальные отказался слова согласились согласился хозяин</p><p>верблюдов долине долину другая караванщикам ливнем невредимой ночевавшим обрушился осталась половина половину полуночи потоком принадлежащих сильный унесло ураган</p><p>аждахи блестящий верблюда верблюда второго долине домой камень каравана ночевавшие нукеру одного отправил очень подарил полученный получив пострадали сильно товаром увидели утром хозяин этому</p><p>вели ворота ворота времена высокой город город города города грабили дня дошел закрыты каменной караван нападали ночам обнесен одни одного поэтому пути разбойники стемнело стеной те темно</p><p>безопасное караванщик ливне место переночуем послужит ровное сказал стена укрытием хорошим</p><p>вблизи говорил города города городе далеко каравана ночуй ночуй нукер отказался согласился старик хозяин</p><p>верблюдов господа иди место наш поток слуга сторожи твои угодить это</p><p>бросил быстро верблюдов верблюдов взглянуть видно делают ка карман крепостной купцами мягкое нагнувшись незаметно ночи нукер нукер нукер оказалось отрезал подумав положил посмотрим пошарил пошел пошел пошел пробежался руке рукой смотрит спят спящими среди стене стены сторожить сторожить темно это</p><p>ворота говорят город города зашел каравана караванщиков нукер подошел раскрыты рассвело расспрашивать смотрит стал стоянке стражники</p><p>арестуют голову караулов начальника нашего ночью обход отправившегося отрезали парень прошлой стражи сына твои ходи хозяева</p><p>нукер покажите сказал</p><p>направился начальнику нукер спрашивает стражи</p><p>нукер это</p><p>ответил парень это</p><p>арестован начальник объявил стражи</p><p>парень почему спросил</p><p>вора голову моему начальник ответил отрезали приняв стражи сыну твои хозяева</p><p>балкон вашего голову головы города женщины нукер обнажив отрезал пройдут пусть сказал сына твоего укажу</p><p>начальник согласился стражи</p><p>балкон воскликнул высокий глава головами города девушки женщины коса непокрытыми нукер одной оказалась отдал отрезанной приказ прошли</p><p>девушка делась коса люди ответит пусть эй эта</p><p>влюблена выбросила голову голову города городе девушка женился караванщиков караулы который крепостной начальника нему ночью обходил ответить отрезала пало парень парня парня подозрение пробралась смогла стены стражи сына тайком</p><p>достал кармана косу нукер своего спросил</p><p>девушке коса люди принадлежит той эта</p><p>девушки коса люди подтвердили той это</p><p>начальнику обратился стражи</p><p>требуется</p><p>верблюда виновница возвратились домой известна караванщик купив нукер одного освобождены подарил стала товаром требовалось хозяева</p><p>домой жена заплакал мужа нашел никого нукер подошла пришел своего сел сказала увидела</p><p>большой дом домой красивый муж плачь пошли эй</p><p>мать спросил</p><p>бойся домой жива здорова мать ответила пойдем твоя</p><p>весело вышла домой жена женой зашел матери матерью мать навсречу обнялись обрадовалась приветствий сообщила спросил сын теплых улыбаясь</p><p>вся дом мама обстановка откуда эта</p><p>мать ответила</p><p>вещи джан дом купили построили присланных продали продали самоцветов сынок тобой</p><p>достал жемчуг жене кармана мама милая оставшийся остался отдал пусть сказал словами сын тебе</p><p>обрадовалась очень та</p><p>богатая время девушка девушки дом дом дочь какие каким лентяй мужчиной наряды некоторое обстановка отец поражены пригласила родителей свой сказал стал увидев увидев</p><p>воздействовать воспитанием деле дома достойная жена камни людей самом украшение</p></body>
   </text>
  </TEI>