<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tsakhurisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tsakhur Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="tkr">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1989</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus"> К.З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Омаханов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_tkr_rus_1">
    <body>
     <head>19 Крестьянин и Шах Аббас (цах.)</head>
     <p>арбузов арбузы времена выращивал говорит год давние другие жене кого крестьянин овощи огурцы продавал пшеницу сажал семью содержал удался урожай фруктов фрукты хороший</p><p>аббасу арбузов вьюк жена ка отвезу пойду шах</p><p>арбузы выбрав жена ишака крестьянин лучшие навьючил одобрила отправился положил путь решение самые хурджины</p><p>аббас аллахверди визирь время встретили дервишей дороге живет крестьянина народ одевшись одежду отправились смотреть шах это</p><p>аббас спрашивает шах</p><p>везешь старик</p><p>крестьянин ответил</p><p>ага арбузы везу дервиш</p><p>везешь падишах поинтересовался</p><p>аббасу ага везу году дали дервиш огород пай сад урожай хороший шах</p><p>аббас говорит шах</p><p>аббасу арбузы везешь драгоценные знаешь золото камни люди носят нужны рубины шах</p><p>арбузы возможности возможности драгоценности крестьянин мои нести ответил позволяют рубины</p><p>аббас мучаешь напрасно падишах подарок примет сказал твой шах</p><p>ага бог возьмет возьмет возьмет выйду глаза дай дервиш здоровья ишака крестьянин навьюченного ответил суну тебе уйду</p><p>вернулись взял визирь домой дорогу крестьянина падишах руку сокращая увел ударить хотел</p><p>аббас занял красное место надев одеяние приказал страже троне шах</p><p>ишаком ко навьюченным приведите придет старик</p><p>аббас вскоре предстал спросил старик шах</p><p>вьюке старик твоем</p><p>арбузы жизнь крестьянин ответил падишах подарок принес продлится твоя тебе</p><p>аббас арбузы говорит дарят золото люди несешь рубины случайно старик тронулся умом шах</p><p>будь возможности здоров крестьянин ответил падишах принес такие</p><p>аббас арбузы велю иди иначе нужны повесить сказал твои уходи шах</p><p>берешь берешь бери говорит дороге обижаешься падишах почему пусть сказал старик</p><p>говорил дороге злостью ка падишах произнес скажи</p><p>отвечает падишах пришло просто сказал старик язык</p><p>аббас говорит дела плохи правду сделаю скажешь скажешь твои тобою шах</p><p>дервиш крестьянин падишах понял сказал</p><p>будь вопрос встретился глаза дервиш дороге задал здоров ишака навьюченного ответил падишах падишаху суну уйду</p><p>аббасу арбузы вернуть визирю выгрузить вызвал заполнить золотом казначея крестьянину падишах падишаха понравилось приказал решение своего сказал хурджины шах</p><p>догоню золото крестьянина отберу это</p><p>аббас говорит шах</p><p>аллахверди будь визирь глупым делать золото отобрать очень пытайся сможешь твоего ума умен человек это</p><p>заберу посмотришь</p><p>забери иди падишах посмотрим сказал сможешь</p><p>аллахверди время встретив дорогой коня короткой крестьянина некоторое нему обратился поскакал пошел сел</p><p>вопросов заберу задам золото несколько ответишь спасен старик тебе эй</p><p>давай крестьянин ответил приказывай</p><p>визирь звезд небе сколько спросил</p><p>волос ишаке крестьянин моем ответил сколько столько</p><p>визирь неверный ответ согласился</p><p>волосы звезды крестьянин накажи небе осла ответил посчитай прав</p><p>визирь волос звезд ишаке небе пересчитать понял сказал</p><p>аллах вопрос второй находится ответь</p><p>вопрос ишаке коня легкий могу непристойно ответить отвечу сидя слезь слишком сяду это это</p><p>быстро велел визирь вопрос вспрыгнул ишака коня крестьянин крестьянину крикнул лошадь ответить погнал седло сесть слез слез тотчас</p><p>аллах коня находится небесах смотри топотом</p><p>виду визирь возле вслед ишака коня крестьянин кричал остался остановился ругался скрылся ударил</p><p>аббас велел веранды вернулся вернулся визирем визирь головой живот лопнул людей людей назад нескольких окружении опущенной послал посланных происходящим сказать смеялся смеялся смотрел стыдился шах</p><p>аббас немного посмеялся сказал шах</p><p>большое видишь говорил дав дав дал забрать золото золото коня коня несправедливо поступил сможешь спасибо тебе тебе</p></body>
   </text>
  </TEI>