<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ЗАВЕЩАНИЕ</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a910B Die Beachtung der Ratschläge des Meisters</item>
            <item>a910D Schatz hinter dem Nagel</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_62.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_62">
    <body>
      <head>ЗАВЕЩАНИЕ</head>
      <p>Был, говорят, один богатый человек. У него был единственный сын. Когда богач постарел и настало время умереть, он завещал сыну: «После моей смерти построй дом, где тебе угодно, и возьми себе жену, которая может удлиняться и укорачиваться, может стать белой и черной. Если же ты не сможешь выполнить мое завещание, привяжи к крючку на потолке веревку и вешайся».</p>
      <p>Немного времени прошло, умер отец, а сын остался одиноким. У него было только двое родственников: брат отца и его дочь, сыну двоюродная сестра. Дядя был богатым человеком.</p>
      <p>Сын начал, где попало, строить дома, чтобы исполнить завещание отца. Построил много домов, растратил на это все состояние. У него не осталось дома даже матраса, чтобы можно было себе постелитъ. Не нашел он и жену, такую, как сказал отец, которая может удлиняться и укорачиваться, может стать белой и черной.</p>
      <p>Вот этот юноша поведал все это двоюродной сестре, так как не было другого, более близкого человека, с которым он мог поделиться горем, и сказал: «Сегодня мой последний день. Я не смог исполнить завещание отца, поэтому, как он сказал, я должен умереть, бросив петлю на шею».</p>
      <p>Она быстро пошла домой и рассказала об этом разговоре отцу. Тот велел ей привести племянника к ним.. Она побежала, а он уже поднялся на стул и собирался броситъ петлю на шею. Зашла в дом и сказала: «Тебя срочно зовет отец». «Завтра, как и сегодня, он будет меня звать к себе. Лучше мне умереть», - сказал юноша. Так как она не уступала, двоюродный брат согласился пойти к ним. Пришел в дом и, когда дядя спросил его, почему он собрался умереть, бросив петлю на шею, тот стал рассказывать: «Отец мне завещал построить, где мне угодно, дома...» Не дав ему договорить до конца, девушка сказала: «Ты неправильно понял смысл этих слов. Это означает, что в любом селе у тебя должен быть кунак». «Еще отец мне. сказал, — поведал юноша, - возьми себе только такую жену, которая, может, удлиняться и укорачиваться, может стать белой и черной». Вскочила девушка и сказала: «Я смогу исполнитъ это». Тут юноша широко раскрыл глаза. Он сказал: «В таком случае укорачивайся». Девушка сжалась в клубок и села: вот, мол, укоротилась. Он сказал: «Удлиняйся». Она встала: вот, мол, удлинилась. Юноша сказал: «Стань черной». Она накрыла себя волосами. Когда же он попросил ее стать белой, она убрала волосы: вот, мол, стала. «Тогда ты женщина, которая мне подходит», сказал юноша; там же при отце совершили обряд бракосочетания, и он женился на своей двоюродной сестре.</p>
      <p>Вместе пошли домой, а жена напомнила ему: «Наверное, кольцо на потолке что-то означает». Поднялся на стул, завязал петлю, зацепил веревку за кольцо, и, когда пытался повесить, вдруг открылась дверца, оттуда вывалились драгоценности и другие нужные вещи, которые отец хранил для. сына. «Кому теперь должны принадлежать эти деньги?» - спросила жена. Он ответил: «Должны мне принадлежать». «В таком случае, - сказала жена, - я тебе дам из них четыре рубля, а ты должен, пойти к одному человеку за советом. Взял муж четыре рубля и отправился в путь. Село, куда он. должен был пойти, было далеко.</p>
      <p>Когда муж скрылся с глаз, жена разобрала дом до фундамента и наняла строителей строить новый дом. Истратила все деньги, которые упали с потолка, на строительство дома, и стала ждать мужа.</p>
      <p>Когда он пришел к старику-советчику, нашел его за чтением молитвы. Старик был шейхом и знал все. Этот старый человек долго заставил его ждать и наконец спросил: «Сын мой, с какой целью ты пришел, почему не рассказываешь о своих заботах?» «Я ждал, пока кончится чтение молитвы», - ответил юноша. «Чтение моей молитвы никогда не заканчивается. Тем не менее, скажи, что тебе нужно?» - спросил старик. «Я пришел к тебе за советом», - сказал юноша. «Мой сын, - сказал старик, - один совет стоит один рубль». «Я согласен», - приготовился слушать юноша. «Не переправляйся через реку, пока не увидишь внизу песок», - сказал шейх и взял у юноши рубль. Л юноша подумал: «Какой большой совет он мне дал!» Старый человек понял, что у него на сердце, и, когда юноша попросил его, чтобы дал ему еще один совет, он так проговорил: «Все равно тебя же не удовлетворяет мой совет». Юноша понял, что старик знает то, о чем он думает. «Все-таки я тебе дам еще один совет, если ты дашь мне рубль», - согласился старик. Взял у юноши второй рубль и дал такой совет: «После обеда гору не переходи». Опять юноша подумал: «Какой большой совет он мне дал!» Отдал юноша третий рубль и попросил старика, чтобы тот дал ему еще один совет. «Не верь невысокой женщине с красными ресницами, зелеными глазами и белыми волосами и держись от нее подальше». Когда юноша настаивал, чтобы старик дал ему еще один совет, тот дал ему совет бесплатно, мол, оставшийся рубль пригодится в дороге: «Сколько бы ты много ни знал, отодвинь злобу назад, а терпение выдвигай вперед». Потом он проводил юношу: иди, мол, своей дорогой. Когда он шел оттуда, по дороге встретил людей. Они его отправили вперед: мы, мол, потом догоним. Он же пошел неправильной дорогой и добрался до берега одной мутной реки. Там внизу не было видно песка. Он сначала хотел, перейти реку, но вспомнил то, что ему сказал шейх, и остановился.</p>
      <p>Он стоял на берегу реки, и вдруг на коне появился человек. Подошел к юноше и спросил у него: «Что ты тут делаешь?» Он рассказал: «Не знаю, как перейти на ту сторону». «Что за трусливые разговоры?» - заставил он коня прыгнутъ в воду. Не дошли они до середины реки, как коня вместе с этим высокомерным человеком мутная река перевернула и унесла вниз. Через некоторое, время конъ появился на поверхности, а тот человек исчез неизвестно куда. Когда подошел поближе и посмотрел, увидел на коне две чересседельные сумки, полные денег. Этот юноша отправился дальше, погнав коня вперед. В одном месте, когда он переходил по мосту на ту сторону, встретил друзей. Наступило послеобеденное время, и они оказались в удобном месте для привала. Этот юноша вспомнил совет старика: после обеда, мол, гору не переходи, и предложил друзьям остановиться на привал. Они не захотели останавливаться, обозвали его трусом и пошли дальше по дороге: мы эту гору, мол. перейдем.</p>
      <p>Прошло немного времени, и поднялся ветер, пошел снег. А юноша спокойно ждал рассвета в том месте, где не было ни дождя, ни снега. Рано утром встал, вышел на улицу и увидел, чмо на. дворе. ясный день и светит солнце. Позавтракал, собрал пожитки, а когда шел своей дорогой, увидел своих замерзших друзей, которые съежились в комок. Аллах, мол, так предопределил, смирился, он с тем, что произошло, похоронил их, как положено, и отправился дальше. В одном месте он нашел торговца, который сушил ковер. Юноша поздоровался и спросил у него: «Что ты тут. делаешь?» Купец ответил на приветствие и рассказал, как этот ковер спас его от ливня. Юноша тоже рассказал ему, что произошло вечером. Тот сказал: «Вот ты послушался совета старика, и сам Аллах защитил тебя». Наступило обеденное время, и купец пригласил его пообедать. Сна'іала юноша отказался, мол, не буду есть, хотя долго не ел и был голоден: «Если задержусь, останусь тут же». Купец вытащил из бурдюка еду, они поели и вскоре отправились в путъ. Иногда юноша думал: «Может быть, этот купец такой же, как и прежние друзья?»</p>
      <p>Через некоторое время они пришли в одно село, где живут их кунаки, и они затеяли спор: «К моему кунаку идем», — тянул купец. «Нет, к моему пойдем», — настаивал юноша. Наконец купец уговорил юношу, пошли к его кунаку и там встретили одинокую женщину. Юноша разглядел, что это за женщина: она была, как обрисовал шейх, короткая, с красными ресницами, зелеными глазами и белыми волосами. Они решили остановиться там, она откуда-то вытащила спиртное, и они. начали есть-пить. Сколько бы купец ни настаивал, ругая его, чтобы он пил, юноша наотрез отказался питъ. А купец стал напиваться. Через некоторое время к нему подсела та женщина и рядом с ним поставила тазик. Когда купец обоим наливал полные стаканы, он выпивал, а она выливала в тазик. Изрядно выпили, а когда ударило в голову, купец лег спать в постель. Юноша попытался пойти на ночлег в мечетъ, но она не пустила: мол, у нас позорное дело пуститъ гостя на ночлег в мечеть. Он настоял на своем: «А у нас считается зазорным, находясь в гостях, спать у хозяина дома». «В таком случае, — немного подождав, сказал юноша, — в мечеть не пойду и в доме не буду спать. Стели мне постель на балконе возле окна». Молча вышла на улицу взглянутъ, спят ли люди, и вернулась обратно домой, увидев, что половина населения еще не спит. Немного подождав, повторно вышла и уже не увидела света ни в одном доме. Пока она с улицы обратно не вернулась, юноша лег в постель и притворился спящим, думая: что, мол, она сделает.</p>
      <p>Когда она вернулась в дом, было на седьмом небе от радости, увидев спящего юношу. Сначала она спрятала в кладовой полные денег чересседельные сумки этого юноши и одежду купца. Затем взяла нож из кармана купца, убила в люльке своего ребенка, положила нож, запачканный кровью, обратно в карман, взяла оттуда бумажник с деньгами, спрятала его на потолке и подняла в селе шум-гам: мол, гости убили ребенка. Постепенно собрались родственники и жители села. Скрутили им руки и, когда хотели вести их на казнь, юноша сказал: «Почему вы нас ведете убивать, не зная, что случилось? Если мы его убили, то нож в кармане у купца окажется сложенным, а если она убила, открытым». Когда они посмотрели, нашли в кармане купца открытый нож, запачканный кровью, и поверили им. Затем юноша рассказал им обо всем произошедшем. Взяли спрятанный ею товар и пошли в свои селения.</p>
      <p>А жители села и родственники махнули на нее рукой: живи, мол, еще хуже.</p>
      <p>Юноша пришел в село, а когда искал свой дом, случайно встретил жену, и они вместе пошли, домой. В тот же день пригласили всех жителей села и веселились, потому что он вернулся целым и невредимым. С тех пор они жили без горя и счастливо.</p>
      <p>Говорят, они до сих пор так живут.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>