<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ПОДВИГ ПАЛКИ</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a1698 Schwerhörig Schwerhörigkeit</item>
            <item>a1528 Den Hut bewachen</item>
            <item>a1560 Wie das Essen so die Arbeit</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_37.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item>Warnung vor körperbezogener Diskriminierung</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_37">
    <body>
      <head>ПОДВИГ ПАЛКИ</head>
      <p>Что рассказать, что не рассказывать? Были, говорят, не были жена и муж. У них был один сын. Он был невоспитанный и недоразвитый. Ни одна девушка не соглашалась дать ему слово и выйти за него. Одна-единственная девушка наконец согласилась выйти за него, хотя и родители не выдавали. Но если ему скажут: «Открой дверь», он закрывает, а если скажут: «Садись», встает. «Зачем ты выходишь за болвана, его ведь тоже нам придется содержать?» Но девушка была полна, решимости: «Какой бы он ни был, выхожу за него». Вскоре сыграли свадьбу, и тот юноша взял эту девушку. С первых же дней он начал вести себя как дома у родителей: сколько бы жена ни говорила, ни дров не рубил, ни за водой не ходил, ни другую домашнюю работу не выполнял. Однажды жена не стала его кормить и оставила голодным. Так она постепенно начала воспитывать его: когда муж попросил есть, ответила: «Сначала сделай домашние работы, потом, я приготовлю поесть». Таким образом она потихоньку заставила его одно делать, другому научила, еще об одном рассказала и в конце, концов научила его не лениться и работать.</p>
      <p>Однажды она пошла с мужем к его родителям. Пришли в дом, и тут она послала его рубить им дрова, потом за водой: мол, какой вас был сын, и каким я его сделала. Его родители удивились: «Как ты смогла его сделать таким, ведь он не воспринимал того, чему его обучали?» Сноха сказала: «Если хорошо обучать, даже животные послушаются».</p>
      <p>Прошло некоторое время, и жена убедила мужа пойти на заработки. В дорогу он взял два бурдюка воды, еды, а жена дала ему палку, чтобы опираться. Наступило обеденное время, и он остановился под деревом. Когда он сидел там в тени, увидел на той стороне идущих по жаре десять человек с десятью верблюдами. Когда он их увидел, быстро выкопал яму, положил туда два бурдюка, еду, засыпал землей и сел как ни в чем. не бывало. Через некоторое время голодные жаждущие люди подошли к тому месту, где он расположился, поздоровались и попросили воды: «Мы тебе заплатим». «Что может быть на свете из ее-іцей многочисленнее, чем вода», - юноша вскочил, пошел на место, где он спрятал бурдюки и еду, ударил палкой, которую дала ему жена. Вытащил один бурдюк и дал им воды. Они оставили внутри немного воды. Потом они там с ним немного отдохнули, а затем., погоняя верблюда, отправились в путь. Отойдя на некоторое расстояние, они посовещались между собой: «Половину золота, что на верблюде, отдадим и купим у него палку, ведь во время жажды и голода, когда ею ударишь, появится вода и еда. Какая у нас еще. беда может быть?» Они отправили обратно самого старшего из них: мол, его юноша, лучше послушает.. Пошел старший, спросил его то, что хотел, а тот сначала сделал вид, что не хочет продавать: «Я вам эту палку продам, а сам буду голодать и страдать от жажды, что ли?» Потом, юноша, когда купец обещал отдать взамен пять груженных товаром верблюдов, все-таки согласился. Юноша, которого люди обзывали болваном, в обмен на деревянную полку получил, пять верблюдов, нагруженных лучшей одеждой, погнал их перед собой, направляясь в село. Купцы тоже поспешили уйти с тех мест, боясь, что рано или поздно тот юноша вернется, чтобы отобрать палку. Пройдя довольно долго, они остановились на отдых в поле, надеясь на палку. Один из них взял палку и ударил несколько раз, подумав: «Попью немного: воды, чтобы утолитъ жажду, и поем, чтобы утолить голод». Ничего не появилось. Тогда они сломали эту палку и побежали за юношей, чтобы вернутъ то, что ему отдали.</p>
      <p>Погоняя верблюдов, юноша шел в село. В дороге он встретил пастуха, пасшего телят. Взяв с верблюда лучшую одежду, он отдал ее пастуху и сказал: «Еёли отсюда появятся десять человек и пять верблюдов, ты их как-нибудь задержи». Пройдя еще немного, он встретил пастуха, пасшего коней. Ему он сделал такой же подарок и сказал то же самое. Затем он встретил человека, который лежал на бурке. Ему он сделал такой же подарок, как и пастухам, и попросил задержать купцов, если они будут идти мимо. Л сам поспешно пошел домой, погоняя пятъ верблюдов.</p>
      <p>Купцы дошли до пастуха, пасшего телят, и спросили его: «Не видел ли ты человека, идущего мимо с пятью верблюдами?» «Сразу после дождя эти телята убегут домой», - ответил им пастух. Купцы, настаивали: «Мы тебя про телят не спрашиваем. Не видел ли ты человека с пятью верблюдами?» Пастух сказал: «Сразу после захода солнца эти телята цепочкой отправляются в село». «Он нас обманывает», - подумав так, они пошли в сторону села.</p>
      <p>Когда купцы дошли до пастуха, пасшего коней, у него они также попытались выяснить, не встречал ли он юношу, идущего мимо с пятью верблюдами. «Я не устаю от коней», - ответил пастух. «Ты отвечай на вопрос, который тебе задали, а кто тебя про коней спрашивает?» - настаивали они. «Если захочу, я могу и на коня сесть», - сказал конюх. «Он такой же глупец», - с этими словами купцы, пошли дальше.</p>
      <p>Человек, который лежал на бурке, увидев издалека идущих купцов, собрал грязь, положил на нее шапку, лег на бурку и, глядя на шапку, ждал, когда они подойдут. Когда купцы подошли ближе, они спросили: «Не видел ли ты юношу, идущего мимо, погоняющего пятъ верблюдов?» Он ответил: «Что бы вы ни сделали, я вам не покажу то, что находится под шапкой». Когда они настаивали, покажи, мол, человек, лежавший на бурке, сказал: «Если до моего возвращения оттуда вы будете держать эту шапку, я вам покажу то, что здесь находится». Оставив купцов держатъ шапку, он пошел туда, откуда они не могли его видеть, лег на бурку и наблюдал за ними.</p>
      <p>Долго они его ждали, много времени прошло. А он никак не возвращался, тогда все они запустили туда руки: что тут такого хорошего, мол, и вынули их все в грязи. «Он тоже нас обманул!» - с такими словами пошли дальше в сторону села того юноши, что шел с верблюдами. Пришли туда, нашли дом юноши, зашли в дом и сказали: «Ты нас обманул, верни нам наших верблюдов с товаром». «Я все ваши вещи вам верну, если вы тоже вернете мне мою волшебную палочку», - ответил юноша. Купцы сказали: «Мы твою палку сломали». «Если так, вы тоже у меня не получите верблюдов и то, что на них находится», - сказал он. Они никак не могли прийти к единому мнению и договорились решить вопрос по шариату. Пошли к имаму, рассказали о том, что было: «Мы верблюды с товаром поменяли на его палку: на том. месте, где ею бьют, якобы.появляются вода и еда, но она оказалась обычной палкой. Тогда со злости мы ее сломали». «Если бы вы, не поломав, принесли бы мне палку такую же, какую я вам отдал, я тоже вернул бы вам все». «Очень правильно сказал», - ответил имам. Купцы ушли с опущенными головами, оставив юноше верблюдов с товаром.</p>
      <p>Куруч, бусина, да прояснится день и солнце светит!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>