<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Девятиглавый дракон</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a312D Erbsensohn</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_92.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_92">
    <body>
      <head>Девятиглавый дракон</head>
      <p>
       Были, говорят, или не были семеро братьев, у них была еще одна сестра. Родители не выпускали на улицу одну единственную дочь. Однажды к родителям дочери пришли девочки: «Пустите ее поиграть с нами». Они отпустили ее вместе с ними, так как те девочки были ее сверстницы. Когда они играли, неизвестно откуда появился девятиглавый дракон и забрал одну единственную дочь родителей среди семи братьев. Родители и семеро братьев пришли в отчаяние. 
     </p>
      <p>
       У старшего брата не было покоя на душе, и вот однажды он пошел искать ее. Спустя несколько дней он добрался до одного дома в лесу. Посмотрел и на пятом этаже на балконе он увидел свою сестру. Старший брат крикнул ей: «Спустись вниз». Вот тогда он увидел идущего из леса девятиглавого дракона с большим деревом на плече, на макушке которого висел олень. Он закинул оленя в кастрюлю и попросил старшего брата посмотреть в кастрюлю, варится ли мясо. Когда тот хотел заглянуть туда, дракон ударил старшего брата палкой и превратил в камень. Так же всех тех братьев, которые пошли на поиски своей сестры, дракон обратил в камень. 
     </p>
      <p>
       Вскоре после этого у их родителей родился еще один сын. Он рос быстро не по месяцам, а по дням, не по годам, а по месяцам.
       Когда он выходил играть на улицу с ребятами, всегда выигрывал у своих ровесников. И вот один из обиженных им упрекал его: «Ты не нас бей, а дракона, который убил твоих семерых братьев».
      Он пошел домой и сказал матери: «Я голодный, хочу сосать молоко». Затем схватил зубами грудь матери и стал пугать ее: «Если ты мне правду не скажешь, оторву». И спросил: «Было ли у меня семеро братьев?» После чего мать поведала: «Твою одну единственную сестру похитил девятиглавый дракон, и, когда за ней отправились семеро твоих братьев, они не вернулись обратно». 
     </p>
      <p>
       Не глядя ни на что, он накинул на плечо ружье, оседлал коня и отправился за братьями и сестрой. Когда он очутился перед домом в лесу, на балконе пятого этажа он увидел одну девушку. Он не знал, что она его сестра, и она тоже, откуда она могла знать, что это ее брат. Перед домом стояли большие ворота на железных столбах. Ударом кувалды он вывернул ворота на изнанку. Затем он крикнул той девушке: «Спускайся вниз». Та девушка спустилась и предупредила его: «Сейчас сюда должен подойти девятиглавый дракон, если ты не успеешь отсюда удрать до его прихода, он тебя обратит в камень». «Это проще простого», - успел он только сказать,
     </p>
      <p>
       как из леса появился девятиглавый дракон с большим деревом на плече, а на его ветке висел олененок. Дракон сильно разозлился, аж вышел из себя, увидев вывороченные ворота. Он предложил юноше: «Давай бороться на гумне, и тому, кто упадет, отрежем голову». Они стали бороться на гумне и никак не могли перебороть друг друга. Наконец, юноша поднял дракона вверх и со всей силой бросил на землю, чтобы тот больше не смог подняться. Как договорились, юноша ударом меча отрезал восемь голов дракона. 
      После этого, дракон умолял его: «Хотя бы последнюю голову не отсекай, я оживлю твоих братьев». Пока не исполнилось его сердечное желание, он не убил дракона. Дракон смазал священной водой семь камней и они превратились в семерых братьев. «Вот теперь ты мне больше не нужен, враг», - самый младший брат ударом меча отсек девятую голову дракона. 
     </p>
      <p>
       Братья, превратившиеся в камни, обнимали, поцеловали друг друга: «Как долго мы спали!» Они обрадовались, когда увидели свою сестру. У юноши, которого увидели вместе с ней, спросили: Ты что ли отрубил все девять голов этого дракона?» «Все эти его девять голов отрезал я, эту сестру тоже я спас, и я ваш самый младший брат», - поведал он. Затем еще все братья схватили его и обнимали. 
     </p>
      <p>
       Потом они провели пять-шесть дней в доме дракона, съели все, что там нашли, и веселились. Собрав в кучу оставшиеся вещи, все восемь братьев и сестра отправились домой к родителям. «Наш восьмой сын тоже потерялся», - родители так много плакали, что ослепли. Самый младший сын смазал глаза родителей священной водой, привезенной с гумна дракона, и восстановил зрение. После того как вернулись домой все уцелевшие дети, родители пригласили всех сельчан, сделали большой мавлид, и угостили их. С тех пор жители села избавились от девятиглавого дракона. А младший брат стал уважаемым человеком в селе, поскольку избавил всех от беды. 
     </p>
      <p>
       Куруч, бусинка, пусть день станет ясным и восходит солнце! 
     </p>
    </body>
  </text>
</TEI>