<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Отец и три сына</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a550 Vogel Pferd und Königstochter</item>
            <item>a530 Prinzessin auf dem Glasberg</item>
            <item>a300 Der Drachentöter</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_72.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_72">
    <body>
      <head>Отец и три сына</head>
      <p> Жили-были, говорят, в одном селе отец и его трое сыновей. Перед смертью отец завещал детям: «Смотрите, дети мои, после моей смерти приходите каждую пятницу ко мне на могилу, и читайте молитву». С тех пор много времени не прошло, как их отец умер. 
     </p>
      <p> Старшие братья, говорят, не ходили к отцу на могилу. А младший брат ходил на могилу отца каждую пятницу. Однажды он увидел на могиле коня и пытался его оттуда прогнать. Тот заговорил человеческим голосом и сказал: «Не прогоняй меня отсюда, вырви три волоса из моего хвоста и иди домой. Когда тебе будет тяжело, сожги их, и я приду поддержать тебя и окажу посильную помощь». Отпустил он коня, три волоса из его хвоста завернул и положил в шапку, прочитал молитву на могиле отца и пошел домой. 
     </p>
      <p> В это время по селу пошла молва, что хан выдает свою дочь за того, кто сможет поднять коня на крышу крепости и похитить ее. У него были три дочери. Его старшие братья влюбились в них и каждый день ездили туда на своих ослах. Но как они могли поднять ослов на крышу крепости, тогда как туда коню трудно подниматься?! Таким образом, день за днем оба брата теряли надежду на дочерей хана и с разочарованием возвращались домой. Когда младший брат спрашивал, куда они ходили, братья не рассказывали:«Это не твое дело и не спрашивай у нас напрасно». 
     </p>
      <p> Наконец, младший брат узнал, куда ходят его братья. Он вспомнил о конских волосах, которые хранил в шапке. Когда оба старших брата вышли из дому на улицу, он сжег три волоса. Перед ним оказались три коня: белый, черный и красный. На всех трех конях были золотые седла, а позади на спине висели чересседельные сумки, полные оружия и одежды. Двух коней, белого и черного, спрятал в хлеву. Сел на красного коня, оделся в красную одежду, взял оружие и отправился к крепости хана. Пока старшие братья не прошли половину дороги, он догнал их, но они его не узнали. Они удивились, кто, мол, это так роскошно одетый? Когда приехал, его конь прыгнул на крышу крепости, младший брат похитил самую младшую дочь хана и вернулся домой. Привязал коня в хлеву, ту девушку спрятал в другой комнате, а сам ждал прихода братьев. 
     </p>
      <p> К вечеру, когда старшие братья пришли огорченные, он спросил: «Что с вами случилось, чтобы вы так печальны, какое горе вас постигло?» «Это не твое дело», - с озлоблением разговаривали с ним старшие братья из-за того, что они не достигли своей цели. Когда на следующий день братья пошли туда же, младший брат сел на черного коня, переоделся в другую одежду, накинул на себя оружие и пошел. Таким же образом среднюю дочь хана похитил из крепости и вернулся обратно домой. Спрятал ее с младшей сестрой, привязал коня в хлеву и ждал прихода старших братьев. 
     </p>
      <p>В тот день братья опять пришли печальные, теперь осталась одна единственная дочь хана, хотя бы она, мол, досталась одному из них. На третий день рано утром оба старших брата отправились в путь, не будет ли, мол, сегодня у них возможности похитить оставшуюся одну единственную дочь хана. Младший брат сел на белого коня, переоделся в другую одежду и вышел вслед за ними. На этот раз он похитил старшую дочь хана и вернулся обратно домой раньше, чем старшие братья. Ее тоже спрятал со своими сестрами, переоделся в свою одежду, завел коня в хлев, сидел дома и ждал, когда они придут.  Когда пришли старшие братья, он им рассказал: «Все эти три коня были моими, и всех этих трех сестер с крыши крепости я похитил и привез». Но они не поверили: «Подобные тебе болтуны не привозят дочерей хана, и откуда у тебя такие кони?!» «Пойдемте, посмотрим», - он повел своих братьев показать коней, затем они пошли в комнату, где были спрятаны дочери хана: «Вот все эти девушки прячутся здесь». Старшие братья были удивлены и спросили: «Откуда ты достал этих коней?» Он рассказал о том, что произошло, и обоим братьям подарил коней. Старшему брату отдал старшую дочь хана, среднему отдал среднюю дочь, а красного коня и младшую дочь оставил себе. Она была настолько красивой, что невозможно было свести с нее газ. 
     </p>
      <p>Старшие братья не оценили сделанного им добра и начали спорить, почему, мол, самая красивая девушка должна принадлежать младшему брату. Оба старших брата замыслили устроить ему западню. Вечером, когда он спал, выкопали глубокую яму перед входом, закрыли сверху травой так, чтобы ее не было видно. Когда утром младший брат хотел выйти на улицу, он упал в яму. Он не смог подняться наверх, но нашел там место вроде окна. Когда он хотел выйти через окно, опустился на нижний свет и со всей силы упал там на крышу дома вдовы, который стоял на краю села. Услышав с крыши какой-то шум, вдова отправила свою дочь посмотреть, что там случилось. Девушка сказала: «Тут какой-то незнакомый человек, он и не из нашего села». Он не пошел в дом по приглашению девушки, поэтому появилась ее мать, она его позвала и повела в дом. Как только зашел в дом, он попросил у нее воды, она, смутившись, сказала: «В доме воды нет: здесь источник перекрыл дракон, если ежедневно не дадим ему девушку на съедение, то он не даст воду для этого села». «Дай-ка мне один кувшин, я проверю этого дракона», - с такими словами юноша пошел на источник набрать воды. 
     </p>
      <p> Видя, что пришел только что прибывший гость, дракон без слов разрешил ему набрать кувшин воды. Люди, встретившиеся на обратном пути, просили у него воды, и, наливая им, юноша опустошил целый кувшин воды. Повторно пошел юноша на источник за водой. Когда пошел обратно, наполнив кувшин, дракон крикнул вслед: «Больше не приходи за водой, если придешь, я тебя живьем проглочу». В третий раз он пошел на источник, чтобы наполнить кувшин, с кинжалом. Как подошел он к источнику, дракон проглотил его живьем. А он вытащил кинжал, изнутри разрезал дракона, вышел из живота наружу и отрубил ему голову.
     </p>
      <p>На следующий день повсюду пошли разговоры, мол, кто-то дракону отрубил голову. Смеющиеся и радостные, жители села собрались у родника. Туда пришла и вдова. Она сказала: «Тот юноша, который убил дракона, находится у нас». Народ его с трудом уговорил пойти на место собрания жителей. Все люди его окружили: «Что ты хочешь? что тебе дать? мы исполним все твои желания». И подбрасывали его вверх, так они обрадовались. «Я не достоин такого уважения, - попросил юноша отпустить его, - вы вряд ли сможете делать то, что я хочу: как вы меня поднимете на верхний свет?» Они его обрадовали: «Это мы сможем». 
     </p>
      <p>Там в селе был один большой орел. Посадили его на орла и отправили на верхний свет. Когда хотел пить, орел произносил «ква-ква», и юноша пускал из глаз слезу в его клюв. А когда хотел есть, он кричал «хва-хва», а тот отрезал мясо от бедра и давал ему. Вот так орел доставил его на верхний свет и вернулся обратно. Глаз, из которого капали слезы, у него видоизменился, и нога, от которой отрезал мясо, хромала. Поэтому люди его не узнали, когда он пришел в село. Он спросил, какие, мол, новости в селе, и один сосед рассказал, что из-за младшей дочери хана братья убили друг друга. Какие бы подлости они ни устраивали, он их пожалел. Он взял с собой соседа, чтобы тот показал их могилы. Когда сосед увидел, что он плачет на могиле, он понял, что это их младший брат. Затем все жители села пришли выразить ему соболезнование. А дочери хана очень обрадовались. Вскоре он сыграл свадьбу и женился на младшей дочери хана. Старшую и среднюю дочери царя он выдал за лучших своих друзей. Рассказывали, что эти три семьи в селе были самыми счастливыми и хорошими. До сих пор, говорят, они живут также счастливо. 
     </p>
      <p> Куруч, бусинка, да прояснится день, да будет солнце! 
     </p>
    </body>
  </text>
</TEI>