<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">СЕМЬ БРАТЬЕВ И СЕСТРА</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_31.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_31">
    <body>
      <head>СЕМЬ БРАТЬЕВ И СЕСТРА</head>
      <p>Жыли, говорят, или не были семъ братьев и одна сестра. Звали ее Умукус. Они ее из дому на улицу не выпускали. Братья ежедневно ходили на охоту. Сидеть одной дома Умукус надоело. Один раз она сказала братьям: «Сидеть дома в одиночестве мне скучно, вы женитесь». Братья согласились, и на следующий день опа пошла искать дм них жен. В скором времени семеро братьев сыграли свадьбу и женились. Тем не менее сестру они не пускали на улицу. Жены ее не любили из-за того, что братья столько заботились о ней.</p>
      <p>Однажды жены братьев сговорились единственную сестру их мужей броситъ в бочку с бузой. Когда братья были на охоте, жена младшего брата приготовила толокно и все сидя ели. В горле Умукус застряло кольцо, которое упало у жены младшего брата. Она взяла и одела на свой палец. Это кольцо покупал ей младший брат. После того как поели, они молча бросили Умукус в бочку с бузой.</p>
      <p>Когда братья вернулись с охоты и не нашли дома сестру Умукус, спросили у жен: «Куда она пошла?». Все как одна сказали: «С тех пор как после обеда вышла на улицу, мы ее не видели».</p>
      <p>Братья впали в отчаяние: «Куда же она могла пойти?» Через некоторое время старший брат отправил младшего брата мешать бузу. Он не смог этого сделать и вернулся обратно. «Почему ты не смог мешать бузу?» - сказали братья и сами пошли. По они тоже не смогли перемешать бузу и вернулись. Потом пошел старший брат и, когда не. смог это делать, перевернул бочку. Там внут-ри нашли мертвую сестру и, когда спросили жен, что здесь дома происходит, те сказали: «Мы ничего не знаем».</p>
      <p>На следующий день братья похоронили сестру, а ее одежду положили на могиле.. У одной вдовы был петух, который ежедневно ходил на кладбище и там кукарекал. Одежда зацепилась ему за ногу. Тогда он еще сильнее закукарекал. Вдова пошла на кладбище, что же, мол, случилось, и сняла с ног петуха одежду. Но петух не перестал кукарекать и клекотать, а когда она раскопала могилу и посмотрела, увидела там красивую девушку. Она забрала эту девушку домой и хорошо одела.</p>
      <p>По соседству с вдовой жил один холостой мужчина. Она пошла к нему домой и сказала: «У меня дома находится красивая девушка, если хочешь, возьми ее в жены». Братья узнали, что дома у вдовы живет девушка, и пошли посмотреть. Пришли к ней домой и, чувствуя неладное, младший брат попросил у девушки попить воды. Она. подавала левой рукой, а младший брат попросил подать правой рукой. Когда подавала воду, он увидел на пальце девушки кольцо, подаренное им жене. Когда они узнали, что они брат и сестра, Умукус рассказала ему обо всем произошедшем.</p>
      <p>Они пошли домой, братья привязали всех жен к конским хвостам и прогнали прочь.</p>
      <p>Потом сыграли большую свадьбу, выдав единственную сестру за соседа вдовы, они тоже взяли жен из разных сел и жили спокойно.</p>
      <p>Куруч, бусина, да прояснится день и светит солнце!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>