<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>А.К. Абдулаев, И.К. Абдуллаев: Дидойский (цезский) фольклор. С переводом на русский язык</title>
        <title>А.К. Абдулаев, И.К. Абдуллаев: Цезяц фольклор. гIурус мецрекъорно бутирно</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Институт еволюционной антропологии им. Макса Планка. Департамент лингвистики. Лотос. Лейпциг - Махачкала, 2010</publisher>
        <publisher xml:lang="ddo">Макс планказ Цирокь Ялъпуни Еволюцияс Антропологияс Институт Лингвистикас Департамент. Лотос. Лейпциг-МахIачкъала, 2010</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_80">
    <body>
     <head>Гора-богатырь</head>
     <p>богатырем борьбе верхом вещь выигрывал говорят горе горой дом жена жили занимались каким катался коне конь лет мальчиком муж нарекли овец одно одной пахотный построили произошла пяти рассказывать рассказывать ровесников родился рос своим своих сильным стадо сын такая участок хозяйством хочу хочу</p><p>богатыря бродил вернись время вслед говорила голубя голубя горам гору двенадцатиглавого девушка девушка девушке девушке девушку дракон дракон дракона дракона жемчужного золотого которую который красивую крик крикнул крыло места нашел некоторое ночью однажды одну пальцами подбросили поймаю похищал похищал превратилась придешь прилетели приснилось разбудил руками сдвинулся сорвать та третий убегал увидел улетела хотел цвета цветка яхонтового</p><p>богатырь богатырь видел видя гора гора грустный девушкой днем каждым которую места находил однажды ответив отец отец отцу пойти пор почему почему приснилось рассказал случилось случилось сне спросил спросил сын тех той ушел хочу худеет худеет худеет</p><p>берега берега берегу богатырь богатырь богатырь богатырь богатыря большой ветер взошло взял видел время второй вызволишь головы гор гора гора гора гора горами гору давай дальше дальше двинулся девушкой день день дерева добрались добрался должен ехавшего запада засну заснул засыпал змеи змея ирешил камень кинжала коне конь коня коня коня коня коня коня конями которую лег лет лишних моего морского моря навредить навстречу наступил ночлег одного одного озера оказались оружие оставляет остаться отправился отрубил очутился пастись пищала плетью плетью плетью поднялся позади положения поменяемся поменял помогу попала посоветовал постарел пошли поэтому предложил принадлежать пришло противном пустил равно рассвет решил своего сел сел сел семь семью сильный следующий слов случае сне солнце сошлись спал старик старика старого стороне стороны тебе тебе тебе течение той той третий трех трехголовая убей увидел увидел ударил ударил ударить ударом умоляла утреннее человека</p><p>богатырь богатырь богатырь богатырь богатырь богатырь вздрогнул видит вокруг впредь враг второго выпуская вышел говорил голов головы головы голубя голубях гора гора гора гора горе девятиглавого девятиглавый девять дракон дракон дракон дракон дракона дракона дремоту затем землетрясения идет издох ищу кинжала конь конь конь коня которая который который крови лет летали маму мать мог мою навели нашел образовались огненное одним одной озера оказаться оплошай отправился отрезал отрубил отсек пасти пламя поведал подобных поиски поймать посмотрел посоветовал пошел пришел промолвил пропадал проснулся разгневанный разговор своего сказал сказал сможет сотни спал способен способный спросил сюда также твою тебе течение траву третий трех убил убил убил убью удара ударом умелый уничтожить услышал услышал шла шум щипал</p><p>богатырь богатырь бросил встали выстрелил выстрелил вытащил глаз гора гора двигаться дерево дерево дорогу дракон дракон дракон дракона задрожала заревел землетрясения земля корнями который лука лука месте навстречу ними очутились перейти погиб попал попала пошли прямо сердце словно смог снова стороне стрела той увидели узнал упало успели шел шестиглавого шестиглавый</p><p>богатырь богатырь большого бросил вашего волоча волоча глядя говорили гора гора дворца дворца детеныши добрался дорогой дракона дракона дракона едет матери наш одного отец отца подъезжая поправила пошел привязанного своей своей скорее собой собой спрячьтесь тащит убежать убитого убитого услышали успеем хотя человек человека</p><p>богатырь брат братьев братьев воруют вскоре гора дворе двором дворца день дереву должен домой знаем золотые золотые каждый котором крадет нашего одного одному оказался оставаться остался отправил охранять охранять поводу поприветствовал растут росли рядом сад сад сада саду сказал собой спорили спорим спорят спросил старший трое увидел утра фруктовому фрукты фрукты</p><p>богатырь богатырь богатыря большой вслед гора гора горы дрались друг другом конце крикнул крупно меча обессилел орел орел повезло пока полночь прилетел сад сошлись тебе убежал увидел ускользнул устали чудом</p><p>богатырю братья братья выпали горе едой которые кровь лучшей наполнили обрадовались орла очень перья подарки проводили путь раненого сделали сумки увидели утром чересседельные</p><p>берегу богатырь богатырь быстро время голуби голубя гора гора девушек девушки деревом деревом добрался которое красивой красивых купаться купаются молочного молочном наверное начали некоторое озера озере озеро перо перья подбежал подумал превратились прилетели росло самой скинули спрятался спрятался схватил те это</p><p>богатырь голубей девушка девушки заберет кончив красивая купаться месте надели нами нашла обе обернулись одежду одежду осталась перьев придет разлучилась самая сестры сказали улетая улетели</p><p>богатырь взгляда видел влюбилась голуби гора девушке ответ первого подошел проговорила сказал сне сошлись той улетели</p><p>влюбленные пусть сойдутся</p></body>
   </text>
  </TEI>