<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">დავ. იმნაიშვილი, დიდოური ენა. ჰინუხურ და ხვარშიულ ენებთან მიმართებაში</title>
        <title xml:lang="rus">Д.С. Имнаишвили, Дидойский язык в цравнении с гинухским и хварщийским языками</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>07.08.1953</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Абдул-Азиз</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
       <age>З.</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имнайщвили</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_4">
    <body>
     <head>Сказка о человеке, ростом с пядь, п о семерых охотниках</head>
     <p>боишься большая бот боюсь боязни боязни будешь будешь будешь вв веревку веревку веревку веревку веревку взрослая взрослой видите вниз внутрь вовнутрь волос волос волос ворот ворот ворот ворота ворота ворота воротами время время всют вторые вуп выдам выдернув выдернув выдернув выстрелив выстрелившего выстрелил выстрелил вытащите говорит голень голень готова готовой дай дай дай дал дал дали дворец дворец двух де девушка девушка девушка девушка девушка девушка девушка девушка девушке девушке девушке девушке девушке девушку день день длиной длиной длиной длиной добычу дома дома дома дороге достали досталось дочерью дочь дочь другого ды дыру еда еда еду еду еду еду еду еду еду еду еду еду еды еды еды еды ждал жена женился женой женой женой жить замуж здравствуй здравствуй здравствуй здравствуй здравствуй здравствуйте земле изнутри имевший имеет имел имел имеющий имеющий имеющий имущества имущество истекая йогу каплями каплями ки ключ комнате комнаты корыта корыту который красивую крови кровь кровью кусок кусок кусок лес локоть локоть локоть локоть места место мол мол мяса мяса мяса наверх наверх наверху наевшись наемся направился находящиеся начал нашел нашел нашел нашел нашли нашли незамужем нему ногу оба обманываешь ого однажды одного оказывается оп оп оп опа опустили оставался оставив оставив оставили оставить осталась остался остальным ответил ответили отгонял отгонять открыл открыл открыл откуда отправили отправился отправился отправился оттуда оттуда охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотник охотника охотника охотника охотника охотника охотника охотника охотника охотникам охотники охотники охотники охотники охотники охотники охотники охотников охотников охотников охотников охотников па первые первый петуха петуха петухе петухе петухе петухе поверили поговорив подкарауливая поднимем подняли подняли поесть пойдет пока полные полюбила попала попала попали посмотрел потряс потряс потрясет потрясу почему пошел пошел пошел пошли поясу привязал привязал привязали привязывать приготовил приготовить приготовить приготовления приготовленную приготовленную придет принесли прихода прихода пришел пришел пришел пришел пришел пришел пришел пришел пришел пришел пришли пришли пришли пришло прогнать проливая пролитой пулей пуля пуля пядъ пядъ пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь пядь ради ранен ранил ранили рану раны рассказать ростом ружье ружья ружья ружья ружья рьй сев севши седьмые семерых семерых семи семь семь семь сидя сидящий сидящий сидящий сидящий сказав сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказала сказала сказала сказала сказала сказала сказала сказала сказала сказали сказали сказали сказали сказали скрылся следам следу следующий случившемся смся спросил спросил спросил спустившись спустили спядь стал стал стал стала стану столбу столбу съев съев съев съел съел съел сюда та та та та та такая твоей те те той той той той той туда убежал убей убив убить убьет убьешь усами усами усов усов усов усы усы усы ушли хиикал хинкал хинкал человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человек человека человека человека человека человека человека человека человека человека человека человека человека человека человеком шестью шли этим этим это это это юноша юноша юноша</p><p>взойдет день солнце ясным</p></body>
   </text>
  </TEI>