<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 496</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1973</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Раджабовa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_3">
    <body>
     <head> 47 Злая мачеха и дочь рыбака (рут.) </head>
     <p>давно давным дочь мать отец сын</p><p>веселая доме любовь семья слышны смех счастливая уважение царили шутки это</p><p>безутешен второй выздоровев день детей дети заболела мать остались отец поделаешь прошел сиротами убивались умерла этих</p><p>вскоре вылавливал выросли две день дети дочери женился жены каждый отец отец работал родились рыб рыбы семье хватало четыре этих</p><p>говорит жена новая однажды</p><p>выросли давай дети избавь ка лишних нам ртов рыб твои твоих хватает четырех этих</p><p>жена муж нею права согласился</p><p>дочери отец своим сказал следующее сыну утро</p><p>вами возьмите деточки дорогие землянику корзины лес мною мои пойдемте соберем</p><p>взяв говорит дети дорогой дрова земляникой корзины лес ответили отец отец отправились отцом послал пошел рубить</p><p>вместе домой заполните идите ко корзины моего перестану пойдем прислушайтесь стуку стучать топора</p><p>бьет ветер дереву дереву дощечке дощечку издает корзины набрали наступили отец отца полные пошли привязал пришли смотрят смотрят стук стук стучит стучит сумерки топор топор топор</p><p>выйти дети добраться домой дороги идти испугались леса пока решили скорее стемнело</p><p>барана брат говорит дети дороге дорогу другую захотел идут испугались копыта лужи могут найти напиться никак образовавшейся одну проголодались сестра сторону</p><p>барана брат быстро выйдем дойдем дома дорогой дорогу лужи можешь пить потерпи превратиться чутьчуть</p><p>время захотел мальчик некоторое пить</p><p>выпьешь говорит коня лужи можешь подожди подожди превратиться сестра</p><p>бедная брат быка быка воды впереди вырвался глазах дома домой дорогу другую заливается искать какому напился никого переселились плачет побежал погнала пошли превратился пришла родители родители роднику рук сделать сестра сестры сказали слезами смотрит снова соседей спросила страну</p><p>братом быком вместе добралась неприятностей нею отправилась поиски приключилось</p><p>быком голову дочь крикнула мама мачехи младшая нашу несчастье свалилось сестру смотри смотри увидев это</p><p>мачеха отец переглянулись растерянно спрашивать стали</p><p>брат быка дела нашла</p><p>брат быка девушка лесу нашла ответила умер</p><p>быка вязать давала давала деваться девушку день другое каждый какую калачик лес маленький мачеха многое находила некуда носки отправляла пасти поесть поручения приняли прясть работу разные тяжелую шерсть</p><p>аккуратно всякую выполняла говорит девушка домой ела задумалась калачик мачеха обратно палец прикусила приносила работу сама собой</p><p>воды выяснить девушка еды ест живет калачик маленький поела разу эта это</p><p>внимательно дочь занимается отправила поручила смотреть старшую</p><p>вернувшись вяжет девушка домой заснула кустах матери наскучило неродная носок сестра сказала смотрела смотрела спряталась это</p><p>вязала делала носок</p><p>день дочь мачеха младшую отправила следующий</p><p>ага подумала прозевает эта</p><p>дочка кусты мама подсматривать посоветовала поудобнее стала уселась</p><p>ахать быку встала второй вязала говорит долго домой дочка жена затем легла масла матери мужа мужу мяса наелась носок охать падчерица побежала подошла поела поела постель приходу продолжила работу рассказала рог рыбалки сняла сняла стала устав</p><p>быка быстрей вылечить зарежь иди мясо</p><p>быка внутренности дочку зарезал мыть отправил речку</p><p>берегу горько плачет причитает сестра сидит</p><p>брат брат буду буду буду быка водой воду выпил женой кем кем ключевой кому копыта кормить который лужи любимый мечте мечтой несчастная несчастный образовавшейся ой ослушался плакать поить построить прекрасного принца рассказывать своей своей серебряный смеяться сочной тебе травой хлев</p><p>башмак била внутренности воду вымыть долго еле еле задела заходя кончиком кричала плакала платка полезла река речку унесла успокоившись</p><p>башмаком босиком вернулась вся двор домой дрожа мачеха одним спрятала стала страха убирать увидела</p><p>башмачок быстро взял возвращаясь выловил девичий день дне добычей друзьям друзьями ком конь коня крикнул крохотный лежит любил молодом напоить настроении остановился охоту охоты очень падишаха падишаха пить пырх пырх расскажу рассказать речки речки руки смотрит страны сын сыне фыркал хорошей хорошем хотел</p><p>башмачка башмачок башмачок вакилам визирям второй девушки жизнь изящная кажется кого красивая крохотной маленький маленькой мечтал моих немедленно ножкой ножкой обладательнице отправляйтесь поиски самая сказал смотрите снах снилась судьба той тонкая это это</p><p>башмачок быстрый вернулись ветер второй гонцы государства найти отправились смогли уголки</p><p>говорит падишаха сын</p><p>города живущие окраине приезжие узнайте</p><p>гонцы дочери живет которого мельницы недалеко отправились рыбак узнали</p><p>башмачок быстрее второй вывести выхватила вышли гонцы гонцы двор девушки девушку дому достала дочерей жене которая которую надела ноги оба описывал поразились приказали примчались принц пули руках рыбака рыбаку сарае снилась собой спрятанный трех ту ту увидела увидели узнали</p><p>гонцы дворец ждал жених коня нетерпением объяснили посадили приготовленного увезли</p><p>дней играла музыка ночей свадьба сорок сорок шла</p><p>будьте девушки дом красивый отцу очень падишах построили предела радости семье счастливы сын</p></body>
   </text>
  </TEI>