<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Rutulisch Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Rutul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 392</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="rut">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/500315/rutul-skiy-rayon.html">Rutul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/500316/rutul.html">Rutul</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1973</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакаровa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_rut_rus_1">
    <body>
     <head> 30 Сказка о сыне падишаха (рут.) </head>
     <p>вестей весь видя горю государства дала делающим дней добро других коня лекарей лекарство лучшего лучших любили мать младший мог народ народу никто одела ослеп очень падишах падишах падишахом поискать помочь приглашали проводила проливал путь путь решили своему слезами слезы собрался старшие странах сыновей сыновья сыновья сыновья трое уехали хорошим этому</p><p>встретил дальше день еду нищего одного отдал поздоровался пошел старика шел шел юноша юноша</p><p>спрашивает старик</p><p>держишь путь сынок</p><p>алимов видна впереди врачей горе горю живут парень помочь рассказал сказал смогут старик той трое</p><p>аппетитом большое вверх видов вкусными вскоре гору едят мужчин ними подниматься подошел поздоровался раскрытой рядом сел семи сидят сказал скатерти скатертью смотрит спасибо стал съел такими травами травы трое угостили этими юноша юноша</p><p>алимами алимы горе горе дней дороге дорогой достать кого лекарство могут нашел одному отправили падишаху поинтересовались помочь почтенного пошел привело прошло рассказал своем сказал сказали скатерть сожалеть стали старец старца старцу убрав узнав указанной юноша</p><p>дорогой достать знаю какое лекарство можем невозможно нужно отцу помочь сынок твоему</p><p>боится говорит которое лекарство лишь отцу пожалел помочь сказал сказал стал старец старец старца умолять это юноша юношу</p><p>вернуть глаза золой зрение отцу падишаха поймать помазать рыб сжечь твоему</p><p>верного вернулся визиря всем дал денег домой заберут заплатили любимого нужную обо останется отец отправил отцу помощь пообещав промыслы рассказал рыбакам рыбные рыбу самим своего сын улов</p><p>блестящее визирь вокруг выловили догадался дороге другие забрали задумался закинули какоето кидались море невод непохожее осветившее падишах падишаха падишаха первый поймали похожее поэтому пустились путь разом рыб рыб рыбаки рыбу рыбу рыбы сами сети существо третий четвертый это юноша юноша юноша</p><p>аллах другого жалко могу одного падишаха падишаха подумал ради убить юноша</p><p>визиря море настрого отпустил падишаха предупредив рыб строго юноша</p><p>визирь всем выгнал данного дома домой обо обозленный отец падишаху придя рассказал своего сдержав слова сына</p><p>белому вместе встретился изгнанный легкостью мимо отправился очень поднял поднять поднять подошел поздоровался поиски помочь попросил попытался приюта продолжили пройти пути путь свету своей смог старик старик старик страны тяжелым хотел хурджин хурджин юноша юноша</p><p>визирь визирь вместе время встретили гостем гости гость государства долго дошли коротко которого кунаков накрыл начал одного падишах падишаху первым пригласил пригласил пригласили сказал совет стол страны увидев угощать человеком шли это</p><p>сказал старик юноше</p><p>делать иди молод останусь</p><p>давал интересного интересным мире начали остались падишах падишаха показался пошел приближенные происходит рассказ рассказывать рублей самым совета тому чей шесть юноша</p><p>вернул вернул вечер взял день деньги десять забрал заработал заработанные интересным оказался отдал парню получил придя рассказ рублей рублей рубля самым следующий старик старик старику четыре шесть шесть юноша юноша юноше юноши</p><p>вечер возражает дня дочь дочь закончился интересным назвать обеду отдать падишах падишах падишаху потребовал пошел предложил рассказ рассказом сказал следующего согласен старик старик старику третий цену</p><p>восемнадцать вызвали девушку идти кольцо лет назад найдет отдала пальца пропавшую сестру сказав сказал сняла согласилась старик стариком старику условии это юноше</p><p>жди сиди</p><p>девушки отправился поиски</p><p>государстве двери домах доме другая людей молча нигде нужном одном окна открыты поздоровался посмотрел произнес птица сидели сидящего смотрит сначала сова старик столом увидел час человек человека</p><p>здороваться польза помощь тобой</p><p>спросил старик</p><p>горе какое мучает печален помощь почему расскажи тебе</p><p>останавливаясь помолчал рассказывать сначала стал</p><p>взглянул видел видишь голова девушку жена живых людей людей мира никто однажды похитил птицу рядом собою стоящую увидел удержавшись уничтожил целого человека это</p><p>встала горного долго долго домой дошли жена жену заметить луга муж мужчин нашел нею ночью ночью оделась однажды одного отсутствие подошла показалось пошел придя пришла проследить решил сидели сказала трое улицы ушла ходит холодной шли</p><p>взглянула взял второй выбросил голову голову голову голову грустный делся домой жена жене затем оторвал оторвал оторвал подмышку подними подушку подушку подушку положил посмотри почему пошел пошел пошел превратились принес приподняла птиц сказал спрашивает спрятался сторону третий ту узнать утром</p><p>закончил пор рассказ свой словами схожу тех ума этими</p><p>вновь встречалась жены которыми людей люди минуту муж подошел превратились прошептал птицам рассказа святые старик старцы те ту узнал</p><p>благодарил выходки глупые дал дала долго дочь жены извиняться кольцо кольцо которую отцу падишаха пальца показал понял просить прощения разыскивает свое свои сестре снял стал стало старик старика стыдно это</p><p>вернулся дочери заплакали кольцо падишах поедут показал пропавшей свадьбу сестры сказал сказали старик сыграют царю</p><p>выполнил дочь обещание отдам свое тебе</p><p>большое вашего выдать друга замуж моего попросить разрешения сказал спасибо старик хочу</p><p>длилась дней дочь которая надолго ночей обоим откладывая очень падишах парень понравился свадьбу сказали сорок сорок сыграли удовольствием</p><p>вскоре говорит двое детей друг друга душа душу жена жили любили любили очень родились сами своих сыновей тоскует увидев юноша</p><p>видеть грусти грустным давай дорогой знаю муж поедем причину родителям таким твоей твоим хочу</p><p>взяв воинов девушки домашней дому золота ними обрадовался отец отправились отцовскому очень послал своих серебра утвари юноша</p><p>встретились добавил доехали останется родника сказал старик</p><p>делили десять одного одного остальное пополам поступим рублей сына также тебе тобой шесть</p><p>нехотя отдал сказал старик сына юноша</p><p>жену поделим твою</p><p>быстро вскрикнула выпала девушка достал змея кинжал рта сказав сказал старик уползла это</p><p>б будь детям добивался друг жена жене жизни покинул полностью принадлежать сидел спокоен спокойной сувтан твоей твоим твоя тебе шайтан это</p><p>бумагу вернул взял говорит насыпал порошок сказав сына туда</p><p>глаза зрячим лекарство отнеси отцу помажь снова станет это</p><p>видит дошел исчез мать народ облачился отец постарели своей слов старик страны траур этих юноша</p><p>вернулся визирей вскрикнул глаза глаза дом заплакал затем зашел назирей обнял объявить отец открыл отправил отцу помазал порошком своего своих сразу сын сына увидел</p><p>ваши веселье желаем заиграла заново мечты музыка надежды начались падишах рады сбылись свадьбу своему сняв счастливы сыграл сыну танцы траурные флаги черные</p></body>
   </text>
  </TEI>