<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_14">
    <body>
     <head>О том, как судили арчинские дети</head>
     <p>б городе едный жену каком одного оставалось оставив остановился отправившись отправился пропитания работать работать стал хозяина человек</p><p>год домой жена поехать прошел семья сказал хозяину хочет</p><p>величиной вещь дай дал денег дорогую жемчуга куриное можешь немного сказал хозяин хозяину яйцо яхонта</p><p>базар базаре вещь вещь взяв встретил двух десять доверенную дорогую думая жене мужчиной нанял одного односельчанин оставив отдав отправил пошел пригодятся рублей свидетелей своего села человека этим</p><p>бедной бедный дом жена месяца мужчина нашел оставалась приехал разрушенный село</p><list rend="bulleted">
      <item>Ну, почему ты не построила дома, я же тебе отправил достаточно золота? - спросил.</item>
      <item>Что ты говоришь, не получила золота я, сказала жена.</item>
     </list>
     <p>мужчине отправился тому</p><list rend="bulleted">
      <item>Ты почему то, что я тебе доверил, не отдал жене? спросил.</item>
      <item>Валах (ей бо гу) отдал я, сказал. Вот два свидетеля тоже присутствовали при этом, спроси у них, сказал.</item>
     </list>
     <p>вернувшись жену избил</p><list rend="bulleted">
      <item>Куда бросила, что ты сделала с этой вещью? спросил.</item>
      <item>Ой, пощади меня, нет ее у меня, не дал мне, сказала жена.</item>
     </list>
     <p>дал клялась муж мужчина плакала понял</p><p>анжи бедный бедный богатый богатый вернулся выиграл выиграл выиграл дальше жалобу жалобу жалобу махачкалу москву написал отправил отправил подал пригласили проиграл свидетелей село снова состоялся суд суд суд суде суде</p><p>выбрав дети ездил контору милиционеров мужчину назначив находились небольшую оказывается организовали своего своих спросили судью школе</p><list rend="bulleted">
      <item>Да, уйдите (оставьте) вы, я так-то и так-то ездил, ничего не смог сделать, поэтому вернулся, сказал.</item>
     </list>
     <p>остальные спросили</p><list rend="bulleted">
      <item>Они тоже возвращаются за нами.</item>
      <item>Оставайся здесь, пока они не приедут, сказали дети.</item>
     </list>
     <p>всем встретили главеначальнику гордости детей дети дороге другого избивая начальник обо одного отправить поевшие поле попившие поругали привели приехали приказал прочь прутьями реки свидетеля своему сказали спросили сторону уйдите умирая</p><p>богатого вещью отправленной сделал спросил тобой человека</p><p>валлах величиной вещь куриное сказал такая яйцо</p><list rend="bulleted">
      <item>Какого цвета была? спросил судья. Белого цвета была, ответил мужчина.</item>
      <item>Из этой грязи вылепи такую же вещь, такой же величины, что тебе дали, - сказал судья.</item>
     </list>
     <p>вещь вещь выколю вылепил вылепили глаза глазами говори дашь комок мужчина намек напоминающий начальник понять попрошу привести руками свидетелей сделаешь сказал тебе ту</p><p>одного пригласил свидетеля судья</p><list rend="bulleted">
      <item>Ну, что ты видел? спросил судья.</item>
      <item>Валлах, я видел, как его жене этот мужчина давал такую вещь.</item>
      <item>Какой величины была? спросил судья.</item>
      <item>Величиной в голубиное яйцо была, ответил свидетель.</item>
      <item>Какого цвета была? спросил (судья).</item>
      <item>Желтого цвета была, ответил.</item>
      <item>Вылепи из этой глины такую же вещь, сказал судья.</item>
     </list>
     <p>вылепил написав подпись попросили свидетель сделать сказал судья</p><p>видел другого привели свидетеля спросили</p><list rend="bulleted">
      <item>Валлахх, я видел, как жене этого человека давали такую-то вещь.</item>
      <item>Какого размера была? спросил судья.</item>
      <item>Величиной в гусиное яйцо, ответил.</item>
      <item>Какого цвета была? спросил судья.</item>
      <item>Красного цвета была, ответил.</item>
     </list>
     <p>заставили избили могли подписать свидетелей сказал суде ходить этих</p><p>вещи говорить головы отрубим придете сказали суде такие</p><p>богатого избили милиционеры мужчину</p><list rend="bulleted">
      <item>Пощадите меня, я отдам, сказал он.</item>
      <item>Достань немедленно, сказал судья.</item>
     </list>
     <p>вытащив драгоценность мужчина оставленную отдал пазухи</p><list rend="bulleted">
      <item>Это твоя вещь? спросил начальник бедного.</item>
      <item>Да, ответил он.</item>
      <item>Тогда бери ее и ступай, сказал начальник-судья.</item>
     </list>
     <p>анжи арчинские день детей детей дети дети которые который махачкале москве немедленно нему организовали организовать повели пошли привези сказал слухи смогли спросил спросил суд судили судьей те царь царь царю цурибе этих этих</p><p>вещами дальнейшем детей дети домой занять затем место многими могут начал одарив ослепили ослепить отправили ошибки подарками попросил рассказали сказал сказал справедливо судье судья царем царствовать царь царю этих</p><p>время дошел земле иса месте очень пророк слух справедливо таком ходил царствующи человек это</p><list rend="bulleted">
      <item>Валлах, схожу я к нему, решил он.</item>
     </list>
     <p>города доила ехал женщина женщина закричала иса корову коровы моего муле мулом одна окраине побежал пророк сказала теленка теленок той уводишь</p><list rend="bulleted">
      <item>Что ты говоришь, это теленок моего мула, сказал он (пророк Иса). Тут собрался народ. Произошла ссора. Люди сказали: «Подгоните этого теленка к корове. Если теленок рядом с коровой не останется, то это теленок мула, а не коровы». Теленок снова пошел за мулом.</item>
     </list>
     <p>жалобой женщина оставлю отправлюсь пойдем пойду сказал сказала тобой царю это</p><p>внутрь зашли отправились отсюда получив разрешение царю</p><p>всем думать мучительно нужно обо рассказали спросил стал хотите царь царь</p><list rend="bulleted">
      <item>Вах, царь, ваше величество, стоит ли из-за теленка так сильно думать»? - спросил (пророк). Нельзя ли нас отпустить домой побыстрее»?</item>
      <item>Валлах, я не думаю о теленке, у меня, кроме этого, много забот, ответил царь.</item>
      <item>Какая же у Вас, царь, бывает забота такая большая? спросил (пророк).</item>
     </list>
     <p>валлах вышли останется поедают реки рыбы сказал сказал скоро суше траву травы</p><list rend="bulleted">
      <item>Вах, разве такое бывает? спросил царя пророк.</item>
      <item>Разве рыбы на суше траву едят? Рыбы, которые всегда бывают в воде, могут ли находиться на суше?</item>
      <item>Если твой мул может родить теленка, почему же рыбы не могут выйти на сушу? Отдай этой женщине теленка, ведь мул не рожает теленка, сказал царь. Мул не телится.</item>
     </list>
     <p>вернув глазам зрение иса молитву оставил провел пророк прочитал рукой справедливости убедился царя царя царя</p></body>
   </text>
  </TEI>