<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_5">
    <body>
     <head>Мать и сын</head>
     <p>бедные время встречали давали деньги дороге женщина копейки которых люди некоторое одна онп поесть старая сын хранили</p><p>базар базара взял время делают деньги деньги деньги держа детей детям дома дома домой доходил дошел кошку кошку кошку кошку купил мальчик мальчик мальчик матери некоторое оказалось отдав подбежал подумал пошел пошел продали растерялся руках сказал убивали убивают увидел увидел удивления этим</p><p>время мать некоторое пришла</p><list rend="bulleted">
      <item>Посмотри, мама, на купленную мной кошку, сказал. Потом мать заплакала, стала кричать.</item>
      <item>Почему ты купил (кошку), больше денег не дам, сказала мать сыну.</item>
     </list>
     <p>время денег денег денег зря мальчик мать некоторое поклялся собрала стало тратить</p><p>базар взяв го деньги держа домой дошел змею змею змею мальчик мальчик места пошел пошел продайте сказал убивайте убивают увидел</p><p>бить время дом дошел змея змея извиваешься любое мальчик места начала нора одного отпусти понадобится почему приходи сказала сказала спросил сюда та тебе хвостом</p><p>дома домой еда застал мальчик мать мать пошел спросила</p><list rend="bulleted">
      <item>Мама, сказал сын, принести для нас еду я могу пойти в любое время, не работая.</item>
      <item>Уйди с глаз, сказала мать и побила его. Почему ты тратишь деньги на ненужные вещи? спросила мать.</item>
     </list>
     <p>время дверью дошел дыру едой едой еду застал змеи змеи змею мальчик мальчик мальчику мать места мужчина мужчина мужчина некоторое нору отпустил платок попросил попросить пошел пошел приехал пришел проголодались прошел радости сидящего сказал сказал сказала спросил сын сын умирая человека чертей</p><p>большая большая бросились внутрь возьми вошел дала дома зашел змеи змей змея змея змея змея кусайте мальчик мальчик напомнил нему нужно нужно одна освободил отдать отошли платок платок пусть разорвется рассердилась сердце сказал сказала смотрите спросила среди тебе увидел укусить уму эта эта</p><p>держа домой мальчик мальчику нашел отправился платок сказал спешил человека</p><list rend="bulleted">
      <item>Ты опять вернись, сказал. Скажи этой змее, чтобы она дала тебе палку.</item>
     </list>
     <p>большая возьми дать змеи змея легли ногам нужно отвалится палку подумал пусть сказала эта язык</p><p>бисмилла весь всевышнего вышел держа еда имя которой мужчина мужчину накормить народ наружу нашел нова платок платок появится расстели сказав сказал собой тобой чертей</p><p>вернется вернуть вур вур вур захочешь людей люди назад назад назад назад отпусти палка палку палку платок позови посмотреть скажи сказав соберутся украдут чудо эта</p><p>вернулся вокруг воры дей дома домой дошел дурные еды звать лю людей люди мальчик мать ними обрадовалась оказывается платок пообедать поступки пошел пошел появилось пригласив пригласить радости расстелив решили самые сели совершавшие умирая</p><p>взяв домой людей люди люди место ними платок платок платок поели положить посадив расстелили решил свой украсть ушли этих</p><p>делали достали еда мать платок появлялась проголодались расстелили собой сын</p><p>вспомнил людей мальчик мужчина одно покажу сказал сказал смотрите собрал тех чудо</p><p>бросил вернул взяв взяв вперед вур вур домой колотить люди мальчик мальчик мать назад назад назад начала палка палку палку палку платок платок платок платок пошел пустил разбогатели разошлись сказав сказав сыном ту укравшего человек человека</p></body>
   </text>
  </TEI>