<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_3">
    <body>
     <head>Прожорливая Алай</head>
     <p>абдулла айша бабушка дедушка дочь женщина жила ибрагим имени имени муж муминат мустафа одна старая сына также</p><p>бабушка бабушке вечер дедушка домой кашу кашу мельником мололи муминат муминат мустафа обрадовалась приготовит приготовь принес принес сказал сказала солод солод солод тебе толокно толокно толокно</p><p>алай вернувшихся вечером гости готовить женщина жила имени кашу коров муминатбабушке начала одна пастбища подоив пойти прожорливая решила соседстве</p><p>алай алай бабушка воздаяние всевышнего всеми встань дедушка дорогую жене идет кашу муминат муминатбабушка мустафа накормим нам недовольно ночь поесть поставила приготовила пришла рассердилась священную сказал сказала собрались соседка такую человека</p><p>бабушка знаю кашу муминат отдельно положу прожорливая сказала</p><list rend="bulleted">
      <item>«Скажи, чтобы она встала, похоже, что она добродушная женщина, можно и вместе поесть, если отдельно положить поесть, может обидеться», сказал Мустафа-дедушка.</item>
     </list>
     <p>айша айша алай алай алай бабушка возилась вокруг вперед вылизала вычистила дедушка дети долго каши кашу кашу кашу кашу кухне муминат наевшись наевшись наелся начали общую одна оставив осталась отодвинулась отодвинулся отодвинулся отодвинулся пальцем подвинуться поела положили попросили ребенок сели смотрела стала тарелкой тарелку тарелку языком</p><p>айша алай алай встала домой достаточно кашу маме мамы нужно одна ответила поела пошла приготовила сказала</p><p>бабушка бабушка вместе голодная дедушка дедушку жена затем испеки кашу легла лепешку муминат мустафа мустафу обиделась осталось разозлилась сказал солод солода спать толокно уговаривал эй</p><p>алай алай варили выбросив гости дети запах захотели курдючного куском метлу мяса мяса небольшим ночь ожидании отправилась подметавшая пойду ременем сегодня семья сидела сказав следующую снова улицу учуяла хинкал</p><p>алай бабушка дверь зашла испугавшись муминат открыв поднос подскочила поесть поставив резко собрались хинкалы</p><list rend="bulleted">
      <item>Что случилось, кто умер, почему пришла, сказала (бабушка).</item>
     </list>
     <p>алай вареного запах мяса никто пришла сказала случилось умер учуяла</p><p>алай бабушке голодной досталось муминат ночь осталась поела хинкалы</p><p>алай алай бабушка бабушка бульон бульона вместо время делать конце кости миску муминат муминат мяса мясной мясным налила ночь ночь подумала полную положив пришла сварен семью сначала суп супом третью угостила ужина чистого</p><p>алай алай алай бабушке вверх вниз время вытащить говорят горле день долгое заглядывала застряла знавшая кость кость миску миску могла муминат обрадовалась одна пеной поднесли подняла полную проглотила разом рта смерти супа супа суток тонкая третий трое трудом удалось</p></body>
   </text>
  </TEI>