<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_15">
    <body>
     <head>Близнецы</head>
     <p>дереву другого женщина звали кого мастер мать мужчина одна одного отец работала сынаблизнеца хасан хусен</p><p>брата делать детей дом дома дома дома мужчина однажды оставили остались своего сгорел собрав сожгли спросил стружки улице</p><p>брат брата будем двоих деревом деревом детей дом жена женщина жить жить захотела которой ночь ночью остались переселились пошли придем свояченицы сгорел сегодня сидеть сказал сказала сказали стали ту уложили</p><p>видна вода встали выпитая говорят гор дадим двести дошли друг другу женщина женщиной женщину красивая народе овец овец отару отары повстречались пойдет пошли привести сказал сказали сможет такая тому утром чабаны чабаны шли шли эта</p><p>внизу жена жену жену женщина которая муж мужа мужу находится помочь посмотрел посмотрела пошел пустишь родить сказал стесняемся</p><list rend="bulleted">
      <item>Что делать, пойти ли к ней? спросила жена.</item>
      <item>Пойди, сказал муж, только быстрее возвращайся. Посадив женщину на арбу, тот мужчина уехал.</item>
     </list>
     <p>армию большое вернулась взял вниз волк встал выпал вырос день держа детей достал ждал ждал жена забрали звали звали которого которого мальчик мальчик мальчика мельник муж наводнение нашли обратно оставил отец отец переходил перешел поднялась пошел пошел пошли разбойники разбойники река реке реки реку реку реку рук руки своих случилось собой стороне упал утащил утром хасан хусен</p><p>бросила бросит другие кого коому крыше мельницы нищий нужен однажды одни оставить парень птица птица сделаем сидел сказали сказали сказали сказано случилось третьи убить умер умер царем царь царь яблоко яблоко</p><p>бросила бросила день люди мальчика птица птица сделали сказали следующий снова третий царем яблоко яблоко</p><p>брат встретился зная зовут искать мать молодой овец однажды отары парень пошел пошел спросил туда это</p><list rend="bulleted">
      <item>Хасан, сказал тот. А тебя как зовут, спросил.</item>
      <item>Ху сен, ответил (второй).</item>
      <item>А-а-а, вспомнил Хасан, не тебя ли снесло рекой?</item>
      <item>Интересно, где наши родители. Стояли они здесь, разговаривая так.</item>
     </list>
     <p>женщина мать мать находилась отарой подошли подошли разговор рядом сказала сказала услышала хасан хусен</p><p>вернулись делали женщину застали оказывается отарой парнями покорить пошли следила смогли собрание чабаны чабаны этими</p><p>брат вернулся домой мать ставший сын те царем шли</p><p>жаловаться женщина женщину застали зная молодыми мужчинами оставлена пошел сын такая царь царю чабан</p><p>женщина женщину заставляли зимой летом любимый месте муж мучили носить нукеры овечьи оставляли остальных п покое попросили похитили привели рассказать ривели сказала случилось спине таком чабанов четырех шкуры</p><p>бросили весело вскоре всякую выполнять грязную держали дети дня жили заставляли мать нашелся нукерах отец отца отцу передал работу слугах смерти сын темную тех царство чабанов яму</p></body>
   </text>
  </TEI>