<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Artschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Archi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Д.С. Самедов, Р.А. Магдилова: Арчинские фольклорние тексти разних жанрож</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Министерство по национальноий политике республики Дагестан Дагестанской государственний унижерститет, Центр изучения родниь язиков. Махачкала 2017 </publisher>
       </publicationStmt>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="aqc">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="2017" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement />
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_aqc_rus_7">
    <body>
     <head>Али-Ашат</head>
     <p>абдул абдулгапур али али ашат ашат большое вместе времена другими женщина жила жили звали имелись имени косить которых которых люди люди людьми муталлип одна пашни переселились переселялись период поля постоянно прежние работ сбора сезонных сено собрать сына сыновья урожай урожая хере хиттаб хиттаб хиттаб хозяйство хотя хуторе хуторе центральном это</p><p>али али ашат ашат вечером время вчины дверь заснула идите легла накрывшись некоторое немного немного оставьте плохо поев саму сегодня сказала спать стучат услышала уставшая устала чувствую шубой</p><list rend="bulleted">
      <item>Ой, кто же в такое время стучится? (недовольно) сказала Али-Ашат.</item>
     </list>
     <p>али ашат дантталай дверь дверью закричали открой черти</p><list rend="bulleted">
      <item>Я больна, устала, что вам нужно, оставьте же меня, сказала Али-Ашат.</item>
     </list>
     <p>али али ашат ашат боясь время дверь дверь женщина засунув крючок некоторое открыла открыла сколько снова сняла стук стучали улицы услышала черт чертей шум язык</p><p>али ашат большой боялись внешности глаз дверях дрожа которых лежала лошадях люди овчины отряд очень придя разные стоял стояли страха третий уродливой ушей хвоста чертей черти черти шубой это</p><p>али ашат вставай должна женщина нам нами нами нужна одна пойдем пойдем помощь родить сказали сказали твоя</p><p>али али али ашат ашат ашат бисмилла видит вокруг говорила должна женщину женщины животу забрали которая крича лошадь мучениях оставили пещеру подошла посадили провела просила родить рукой сказала стояли хипиннох хотя черта черта черти черти</p><p>али ашат говорит девочка мальчик наше подошел родится родится счастье счастье твое черт</p><p>али ашат бисмилла женщина животу провела родила рукой сказала страхом сына черт</p><p>али алиашат ашат большой бросив вокруг девочка животных кал кал костер костер кости мальчик начали обрадовались повели поднесли поднос разожгли родилась родился сказали сожгли счастье танцевать твое ужинать человеческий черти</p><p>али али ашат ашат бросала вид делала еду еду ешь кушает пазуху платком сказали спрятав черти</p><p>али али ашат ашат бросили встала держи звоном золото наелась отошла платья платья подняла подол подол серебро сказала сказали черти черти</p><p>али али ашат ашат выбросила выкинь глаз двинулся дороге дошли золото костры лошадь местечка отведем отряд платья подола подоле пойдем посадили разжигали серебро сказали сказали слепую стружки стружки стружки танцевали твоего чертей черти черти черти щика</p><p>абдул абдул али ашат взошло гапур дом домой заболела конце легла муталлип накинув находился потихоньку пошла пришли рассвело села сильно солнце спать сыновья ту утром шубу</p><p>богу валлагь всем выбросила деньги золотых мама мать место монет нашли несколько обо подола пошли рассказала сказала случилось случилось спросили сыновья сыновьям тобой</p><p>али ашат болела дети долго дома одну оставляли</p></body>
   </text>
  </TEI>