<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">14. (ერთი ხელმწიფე ყოფილა...)</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_kat_116">
    <body>
      <head>14. (ერთი ხელმწიფე ყოფილა...)</head>
      <p>ერთი ხელმწიფე ყოფილა და ამ ხელმწიფეს სამი ვაჟიშვილი ჰყოლია. ერთხელ /ერთ დროს/ ეს ხელმწიფე ავად გახდა და ორივე თვალი დაუბრმავდა. გააგზავნა თავისი შვილები ექიმთან /მეწამლესთან/ და ყველა ექიმმა გადაწყვიტა: "ერთი /ერთნაირი/ თევზი არისო და იმას (5) თუ დაიჭერ(ო), მორჩებიო." ამ თევზის სახე დაუხატეს და დაუტოვეს.</p>
      <p>უბრძანა ხელმწიფემ უფროს შვილს და გააგზავნა ზღვაზე თევზის დასაჭერად, მაგრამ ასი კაცი (და) თავის ბადიანად ყველა დაეხოცა ზღვაში, მაგრამ ვერაფერი ვერ ნახეს მისი მსგავსი. სახლში მოვიდა და (10) მამას უთხრა: "ვერაფერი ვერ ვიშოვე". ხელმწიფეს ეწყინა, მაგრამ რას იზამდა? მერე წავიდა შუათანა შვილი და წაიყვანა ასი ბადიანი კაცი ამანაც, მაგრამ ამასაც ყველა დაეხოცა და ვერაფერი ვერ დაიჭირა. მერე წავიდა უმცროსი, მაგრამ ამან ხერხი იხმარა: ასი ქილა ფქვილი წაიღო და ერთი კაცი წაიყოლა. ზღვაზე რომ მივიდა, ყოველდღე ჩაყარა ნაპირებზე (15) ფქვილი, სანამ ეყოფოდა. მერე, რომ დაელია, გაჩერდა, მაგრამ მისი ჩაყრილი ფქვილით თევზები ძალიან გასუქდნენ და თქვეს:" ამ ბიჭს პატივი ვცეთო, რადგან ჩვენ გაგვასუქაო," და რომ ისროლა ბიჭმა ბადე, მაშინვე ეს თევზი ამოჰყვა. ეს თევზი ბიჭმა კალთაზე მიიბა და რომ წამოვიდა, გზაზე, ცოტა რომ მოშორდა (20) თავის მომყოლს, რაღაც ხმა შემოესმა: (რომ) "ჰაატ, ბიჭო, მოვკვდიო." მაგრამ, რომ გაიხედა, ვერაფერი ვერ დაინახა და არაფერი არ თქვა. კიდევ გავიდა დრო და გაიგონა: "ჰაატ, ბიჭო, მოვკვდიო". ახლა უფრო [დაკვირვებით] გაიხედა, მაგრამ ვერაფერი რომ ვერ ნახა, კალთაში ჩაიხედა და თევზს პირი დაუღია და სულს რომ ითქვამს, ნახა. უთხრა ბიჭმა:</p>
      <p>(25) -- რა გინდაო?</p>
      <p>ამ თევზმა დაუძახა ისევ:</p>
      <p>-- შენთვის ჯობია მე გამიშვაო, ერთ დღეს შენთვის კარგი ვიქნებიო.</p>
      <p>აიყვანა/ასწია/ ამ ბიჭმა და წყალში ჩასვა და მხლებელს უთხრა: "შენ (30) იცი(ო), თუ არ გამცემო და წამოვიდა სახლში და მამას უთხრა: "ვერაფერი ვერ ვიშოვეო".</p>
      <p>არის[ასე]. რომ გავიდა დრო-ხანი, ერთ დღეს ამ მხლებელთან ამ <pb n="37"/> ბიჭს ჩხუბი მოუვიდა. ეს მხლებელი მაშინვე გაიქცა და ხელმწიფეს ყველაფერი უთხრა, როგორ უღალატა მისმა შვილმა. ეს ხელმწიფემ როგორც [კი] შეიტყო, ბრძანა მაშინვე, რომ: "წაიყვანეთ(ო) და მოკალითო".</p>
      <p>(5) წაიყვანეს მაშინვე და რომ კლავდნენ, ბიჭი შეეხვეწა: "რომ მომკლათ, რას გაგიკეთებთ? თქვენთვის მადლია, ისე გამიშვით(ო), სხვა ქვეყანაში გადავვარდებიო."</p>
      <p>შეებრალა, ამ მკვლელებს და გაუშვეს. მადლობა უთხრა ამათ და იარა, იარა, იარა და იარა, მაგრამ კაცს რომ არ უვლია, იმდენი იარა. (10) ერთ დიდ ტყეს მიაღწია. ამ ტყეში რომ მიდის, ერთი ირემი ძლივს/გაჭირვებულად/ რომ მორბის, დაინახა. გაჩერდა ცოტა ხანს და რომ უყურა, ამ ბიჭთან მოვიდა და თავდაღმა დაემხო. უთხრა ბიჭმა:</p>
      <p>-- რა გიჭირსო?</p>
      <p>-- რა მიჭირს-და, ხელმწიფის შვილი მომსდევსო და შენ (15) იცი(ო), თუ შემიფარებო/მიპატიებო/.</p>
      <p>ამ ბიჭმა გაიყოლა და რომ წამოვიდნენ, შეხვდა ამ მეტყევეს.</p>
      <p>მეტყევემ ჰკითხა:</p>
      <p>-- ეს ირემი სად მიგყავსო?</p>
      <p>ამან მოახსენა:</p>
      <p>(20) -- ხელმწიფემ გაუგზავნა(ო) სხვა ხელმწიფეს(ო) და იქ მიმყავსო.</p>
      <p>ამ ბიჭმა გადაარჩინა სიკვდილს ეს ირემი და ირემმა უთხრა: "ერთ დღეს მეც გიხსნიო."</p>
      <p>მოუსვა ამ ბიჭმა და იარა, იარა, კვლავ იარა და იარა, მაგრამ რა იარა, ბატონო? არც სამი დღის ცხენს უვლია იმდენი, და ბიჭმა რომ (25) შეხედა, ერთი გამწარებული ობიც დააფრინდა ამ ბიჭს მხარზე და უთხრა: "შენ იცი(ო), ბიჭო, თუ დამიცავო /მიპატიებო/.</p>
      <p>ამ ბიჭმა ესეც დაიცვა თავისი მდევრისაგან და უთხრა ორბმა: "ერთ დღეს მეც გიშველიო".</p>
      <p>წავიდა ბიჭი კვლავ თავის გზაზე. იარა ამ ტყეში, იარა, იარა, (30) იარა, რისი გავლაც არ შეეძლო, ის გაიარა, ერთი კვირა, თხუთმეტი დღე, წელიწადი და სამი თვე მიდიოდა. ამ დროს გაიგონა რაღაც ძლიერი/უშველებელი/ ხმაური: იქუხა, გაიელვა და დაიგრგვინა, მაგრამ ამ ტყეს ერთიანად მოარღვევს რაღაც და გამოჩნდა დიდი უშველებელი ტურამელა. მოირბინა ბიჭთან:</p>
      <p><pb n="38"/> "თუ დამიცავ /მიპატიებ/, შენ იციო. ხელმწიფის შვილი თავისი ჯარით მომსდევსო".</p>
      <p>ამ ბიჭმა ეს დაიცვა, როგორც სხვა ისე. და ბოლოს უთხრა მელამ:"ერთ დღეს მეც გიშველიო".</p>
      <p>(5) წავიდა ეს ბიჭი და რომ გამოვიდა ამ ტყიდან, ერთი ქალაქი დაინახა. ამ ქალაქში ერთი ბროლის კოშკი დაინახა და რომ ჩაიხედა ეზოში, ბევრი მკვდარი და ზოგი მომაკვდავი ბიჭიც დაინახა.</p>
      <p>იკითხა:</p>
      <p>-- ეს რა ამბავი არისო? უთხრეს:</p>
      <p>(10) -- აქაურ ხელმწიფეს ერთი მზეთუნახავი ჰყავს(ო) და იმან ბრძანება გასცაო: "ვინც მე დამემალება(ო), იმას ცოლად გავყვებიო," მაგრამ იმას კაცი ვერ დაემალება და (ეს არის) ყველა დახოცა. ვინც ვერ დაემალება, იმ თავისი კოშკიდან უნდა გადააგდონ.</p>
      <p>ეს ბიჭმა რომ გაიგონა, მაშინვე მოუსვა და ავიდა, შევიდა (15) ქალიშვილთან; ერთმანეთს თავი დაუკრეს, ქალიშვილმა უთხრა:</p>
      <p>-- რისთვის მობრძანებულხარო?</p>
      <p>ბიჭმა მოახსენა:</p>
      <p>-- რისთვისაც სხვა მოვიდა, მეც იმისთვის მოვედიო.</p>
      <p>-- ჰე! -- დაუძახა ქალიშვილმა მაშინვე ვეზირებს და პირობა დადეს/დაწერეს/, (20) როგორც ჩვეულება იყო ისე.</p>
      <p>გამოვიდა ეს ბიჭი და წამოვიდა ზღვისპირას და დაჯდა; და ძალიან მოწყენილი რომ ფიქრობს, რაღაცამ გაიშხუილა ამ წყალში და ეს ბიჭი (იქით) გადაყლაპა და წაიყვანა წითელ ზღვაში და დარანში შევიდა ყველაფრიანად. იმ საღამოს იქ იყო. (25) მეორე დილით ადგა ქალიშვილი და გამოიტანა თავისი სარკე და დახედა, მაგრამ ცაში ვერაფერი ნახა. რომ დაიხედა მიწაზე, ვერაფერი ნახა. რომ ჩაიხედა ზღვაში, დაინახა, რომ თევზს მუცელში ჰყავს და დარანში ზის. კარგი. გავიდა ცოტა ხანი. ამ თევზმა კვლავ სადაც იჯდა, იქ დასვა. წამოვიდა ეს ბიჭი ძალიან გახარებული და მოვიდა (30) ქალიშვილთან. უთხრა ქალიშვილმა:</p>
      <p>-- რა ქენი, დაიმალეო?</p>
      <p>-- კი(ო), დავიმალეო.</p>
      <p>მაგრამ ქალიშვილმა აუხსნა დაწვრილებით, როგორ და სად იყო. ბოლოს ქალიშვილმა უთხრა:</p>
      <p><pb n="39"/> დღევანდელი დღე მიპატიებია, რადგან ამნაირად მოახერხეო.</p>
      <p>წავიდა ეს ბიჭი ისევ და ერთ მინდორზე რომ დაჯდა, დაეცა რაღაც ბიჭს და ჰაერში გააქროლა, წაიყვანა და ცაზე დასვა და თვითონ ფრთა მიაფარა. მეორე დილით რომ ადგა ქალიშვილი, (5) დახედა ზღვას, მაგრამ ვერაფერი ვერ ნახა. რომ ახედა ცას, დაინახა, ორბს რომ ჰყავდა. წამოიყვანა ამ ორბმა და ქვევით დასვა. ამ ბიჭს ძალიან უხარია: "ვერ მნახავდაო". და რომ მივიდა ქალიშვილთან, ქალიშვილმა ყველაფერი უთხრა: ახლა მთლად მოკვდა ბიჭი დარდით, მაგრამ ამ ქალიშვილსაც უკვირდა ამის დამალვა და უთხრა: "დღესაც (10) მიპატიებიაო".</p>
      <p>წავიდა ეს ბიჭი და მინდორზე რომ დადის, მოვიდა ირემი და უთხრა: "შემაჯექიო".</p>
      <p>დაისვა და წაიყვანა, წაიყვანა და რაც მთა იყო, ყველა გადაიარა და იქ ბუნაგში შეიყვანა. დილით (15) რომ ადგა ქალიშვილი, იქაც ნახა, რა თქმა უნდა. რომ მოვიდა ბიჭი, უთხრა ქალიშვილმა:</p>
      <p>-- ბიჭო, კარგი/ძალიან/ ნათესავები გყოლიაო, მაგრამ მე მაინც ვერ დამემალეო და დღესაც გაპატიებო.</p>
      <p>წავიდა დაღონებული ბიჭი, იმედი არა აქვს აწი თავის და (20) მინდორზე რომ დაჯდა, ქვეყანა შეირყა: ქალაქი შეზანზარდა, გაიელვა, დაიგრგვინა და რომ იქუხა, გამოვარდა ეს მისი ნათესავი დიდი უშველებელი ტურამელა და უთხრა ბიჭს:</p>
      <p>-- ჰატ, ბიჭო, ნუ შეგეშინდებაო!</p>
      <p>იხმარა ტურამელამ მისი ხერხი და დაიწყო მიწის თხრა. (25) თხარა, თხარა, თხარა და სადაც ქალიშვილის დასაჯდომი იყო, იქამდე გათხარა და უთხრა ბიჭს:</p>
      <p>-- აქ იყავიო, ის ცას ახედავს, მთას შეხედავს და ზღვას დახედავს და რომ ვერ გნახავს, სარკეს გატეხს(ო) და შენ რომ გაიგებ(ო), მიარტყი(ო) თავი ზევით მიწას და შენც ამოდიო.</p>
      <p>(30) რა თქმა უნდა, ბიჭს გაუხარდა. რომ ადგა დილით ქალიშვილი, რომ დახედა ზღვას, ვერ დაინახა. რომ დახედა მთას, ვერ დაინახა. რომ ახედა ცას, ვერ დაინახა და ეს სარკე გატეხა. ამ დროს ბიჭმაც აარტყა თავი [მიწას], ამოვიდა და თავი დაუკრა, უთხრა: "შენ ჩემი ხარ და მე შენიო". დაუძახეს ვეზირებს, ხელმწიფეს შეატყობინეს და შეიქნა ერთი(35) ქეიფი-მოლხენა.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
