<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">LIX. ისჷნდიშ მოლაჸაფე ცირა</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/megr/xubua/xubuat.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="kat">მეგრული ტექსტები</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Makar</forename>
        <surname>Khubua</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <pubPlace>ტფილისი</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1937">1937</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district/>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html"> Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district/>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename>Makar</forename>
      <surname>Khubua</surname>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_89">
    <body>
      <head>LIX. ისჷნდიშ მოლაჸაფე ცირა</head>
      <p>ჯვეშ დროს გინი̄ლეს სუმ ამხანაგენქ დო მეულა ოშიბუშა. მიკითხენა - ქომოლ-კოჩი მინ ორენია ჯგირი?</p>
      <p>ქა̄წურეს თექ ართი ჯვეში, დიდ ქომოლ-კოჩი თინეფს. იდეს დო ქიმერთეს თექ მაჟრა თუთას. უწი̄ს თი მოხუცებულს - სუმარეფქ მორთუა, უწი̄ს. - მიდეჸუნითია სასჷმაროშა დო პატი ქოცითია.</p>
      <p>მიდეჸონეს დო პატის ცენა, მიშვანდჷნა. - აშო ქჷმომჸუნითია, უწუ̄ უკული.</p>
      <p>ქიმეუჸუნეს.</p>
      <p>უწი̄ს თენეფქ, მუჭო, მუშა რდეს მულირინი - საშიბერი მოკონანია დო ქჷმაჯღონათ დო ქჷმოშიბუათიე, ვეჸინიავო. უწი̄ს.</p>
      <p>იქ უწუ̄ - მა აწია მოხუცებულ კოჩი ვორექია, მარა ბაღანა პუნს ჭიჭევა, თის ქოიჯღონუანთია დო ქჷგოშიბაფუანა ბრელ მუთუნსია, უწუ̄.</p>
      <p>ათაქ უწუ̄ ართ კოს - ზარდაგი გაგმა̄ნწყითია, უწუ̄, - ქვარა დუტახით, გაგმა̄ნწყით დო გუ̄ტეთია.</p>
      <p>ენენს პატის ცენა უზომეთ.</p>
      <p>ჰე, ასე ჭუმან გინულან დო მეულა. - გაგმა̄ნწყითიავო? - ქოვა. - აშ ქიმიჸონით დო თაქ გილეჸუნითია ცხენია, უწუ̄. მუ ჟი გილარე ბალკონს.</p>
      <p>ქიმიჸუნეს დო გილაჸუნა ცხენი თაქ დო უჯინე მუ. - ათე ცხენსია თოლი ფერი აფუნია, ვა რე თინა სარგებელია. ვა̄ქიმინე თეს ქომოლკოჩანა! ცხენი დოხვილით ვიშოვა - უწუ̄. - ასევა, ჭითა ცხენი გაგმიჸონითია, ტანი გუბონითია დო გედოხოდას დო იდასია.</p>
      <p>გაგმიჸონეს ჭითა ცხენი. ტანი გუბონეს დო გაგმა̄ნწყის მაჟია დღას გიოხვენჯო. მაჟია დღას - გედოხოდი, ბოშია, ქა̄წა̄ჸუნი თენეფს, ქა̄ჯღონი დო მიდეჸუნია.</p>
      <p>ქა̄ჯღონჷ თექ დო თენეფი თეურე მულა ჟირ თუთაშ ოლჷს დო თაურე მიდეჸონჷ სუმ თუთაშ ოლჷს ვიშო. ქიმერთეს სოდე მუს ოკოდჷნ თექ. გვალო ბრელი მუთუნი ქიში̄ს დო მოლართეს, გამკი̄რთეს დო. ათე მუთ იშისჷნ, წოხჷლე მეურს ირფელი დო მუ უკოხჷლე მუ̄რსჷ - მითინ ტერქ გჷმოჭიშეს-და, დაუფარენქია დო უკოხოლე მუ̄რს.</p>
      <p>ათაქ ქჷმკა̄ჸუნეს ართ ეკოხონს დო ვა რე თე ბოში გვალო ეკულირი დო ქჷმა̄ჭიშუ̄ არწივ ჯოხონ თექ დო ღართი გაიშასოფჷ ოჭიშწკჷმა. ინა დოჸვილჷ დო მუქ დუდიშ ჸვილუა მინდომუნ, ოჭოფეს დო ვა და̄ნებეს. - მუჭო მორთუა, თიშ მახოლაშა, მუშენ მიფშქვია მა თინავა?</p>
      <p>ათაქ თენეფქ ქიმეთხეს ხე დო ვა და̄ნებესჷნ, - იშენ ქიგეგენს მუა ჩქიმი დო დოპილუნსია.</p>
      <p>დოუჯერჷ უკულ თინენს, გიაჸუნჷ დო იდეს. ქიმერთეს ჸუდეშა.</p>
      <p>ქიმერთესჷნ, კითხეს - მუ ამბე, მუჭო რეთ? - ჯგიროვა, მარავა... ქა̄რაგადუ̄ ართ ბოშისჷნ. ათე ბოში გერე თაქჷნ, თექ გოუტუ̄ ლაბაშა დო ოკო ჸვილას თენან, ბოშიქ კჷნა̄კინჷ დო მოხვადჷ კჷდალას დო მაჟია განიშე კჷლელჷ ლაბაშაქ. - მუქ აღოლჷ თე ბოშის?</p>
      <p>ქორაგადეს ირფელი. - მუჭო გაღოლეს ექ? მუშე აღოლუა ექ ჩქიმ სქუასია? - ბოში ვორდიე, მავა ქიმეფრთია ართ დიხაშა დო მიკოჭარუდუა მიქ იდას, ვა დირთასია. ე ოშჷბუეფი ვიშო ქემვოტევა მავა დო თე კოჩი ვა დირთუ̄ აშონ, თი შარაშა მიდაფრთია. მეურქ დო იბდია დო ართ თუთაშ ოლჷს მიდაფრთიე, ქობძირია კოჩიშ ძვალეფია. იბდია დო ქიმეფრთია ართი ოზე გოჭკადილიშა დო ათე ოზეს კოჩიშ დუდეფი ქჷმაცჷნჷნია. ათაქ ოზეშა ინიბლიე, ბალკონიშე გიმელუა ართ ცირაქია. ქჷმმაზადუა. ცხენი გაიწუმჸუნუა, ცხენი ვიშო ქიმკაკირუა, მუქ მემჷკინუა დო ვიშო გამამჸუნუა. მუქ მემჷკინუა დო ვიშო გამამჸუნუა, ცხენი ვიშო მიდეჸონეს მუშ არდგილიშა დო მა პატი ფცესია, ამდღა, ჭუმე... მასჷმა დღასია მიწუ̄ა - სივა ათაქია მუ ნერო მორთია? - მუ ნერო-და, ათე შარათ მიდგაქ იდასჷნ, აშო ვე გირთასიე მიკოჭარუდუა დო მალაფრთია. - აბავა, მა დო სი ისჷნდით ოკო ქიბლაჸაფათია.</p>
      <p>მიწუ̄ ცირაქ.  - დორჸვილი-და, ე კათა მუჭო ღურენ, თენა გაღოლე სი ხოლოვა, დო მა ქეშმეხია-და, თელო დოფსქიდი-და, სქანი იპუაფუქია, მიწუ̄.</p>
      <p>ნოღვე ართი ჯგირი მინდორ ოლაჸაფარი თეს ისჷნდიშ დო თაქ გიშე̄ლეს ნაონდღერს. გიშე̄ლეს დო ქჷდა̄ჭყეს თე ისჷნდით ლაჸაფი. ვა̄ღოლეს მუთუნქ ართიანიშა თიმ დღას დო ინა მიდეჸონეს მუშ მასვანდებელიშა. მაჟრა დღას ხოლო ქემერთეს დანიშნულ სათის დო ხოლო ქიდი̄ჭყეს თენა. მაჟრა დღას ხოლო ვეში̄ლებუ̄. მუთუნქ ვა̄ღოლეს ართიანიშა. ხოლო მიდეჸონეს ენა მასვანდებუშა დო პატი ცეს. ასე მასმა დღა რე. ილაჸაფესჷნ, დი̄ჭყოლჷ თე ძღაბიქ დო ართო გიოსქჷდჷ თე ძღაბი დო თე ქონებაქ თე კოს. მალეჸუნჷ თე ოსური დო ათე ოსურიშ დო თე კოჩიშ სქუა რე თე ბოში დო, - მუშენ აღოლჷ თე-ჯგუა კოჩი დო ოსურიშ სქუას თექია?</p>
      <p>ვასილ მოდარის ძე ბენია.  წლის. სოფელი წარჩე. ..</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
