<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Патимат М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Нурудинова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1957</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_10">
    <body>
     <head>МЕСЕДО И МАГОМЕД </head>
     <p>взял возьму говорят жажда жили замучает заплакав звали магомед начал отец отец отец отцом проголодаешься прося сказал собрался сын сын сына сынок хадж ходить</p><p>заплакал пойду сказал сын</p><p>жажда замучает иди отец проголодаешься сказал сын сынок успокоился</p><p>взял долго идут идут отец сказал собой сына угомонился</p><p>воды отец проголодался сказал сын хочу</p><p>воды вон выпей говорил догони мной находится недалеко озеро отец сына тебе упрекнул шёл</p><p>быстро вверх воде воду воду временем время время дальше длительное дожидаться достал достал достать другую задержался залез залез звал итоге карт лакомился магомед магомед магомеда одно опаздывал опустил опустил ответил отец отец отцу пить пойдёт посмотрел пошёл появилась пытаясь руку руку стал старуха увидел увидел хадж шёл шёл яблока яблоками яблоко яблоко яблоню яблоню яблоню</p><p>кинул кинь магомед мамин одно сказала эй яблоко яблоко</p><p>долетело ещё ещё кинул кинь магомед милый попросила</p><p>долетело магомед мамин наполни пазуху попросила сказала спускайся шапку</p><p>вернувшись вернулся вниз время всётаки выпить высыпал домой дочери дошла елееле закинула захотелось землю идти изза камнями карт карт крикнула магомед магомед магомеда мешок мешок мешок мешок мешок наполнив наполнил насилу несколько одно отошла пазухи пазуху поднимать подняв подняв пока положив порезав пошла пошла пыталась смогла сначала собралась спину спустился старуха старуха сторону сыпал шапки шапку шла яблоне</p><p>дочь магомеда мамина меседо обрадовалась принесла тебе</p><p>камни карт лежат мешке мешок нему позвала пошла развязав старуха увидели</p><p>кину кинь кинь магомед мамин одно одно ответил попросила пошутила сгорела яблоко яблоко</p><p>вниз долетает долетает ещё карт кинул кинул кинь магомед магомед магомед мамин мамин попросила спустись старуха яблоками</p><p>воду всётаки высыпал дома дотащила жажду завязала закинула закинула изза крепконакрепко магомеда мешок мешок наполнив очень пазухи пазуху пить пошла пошла превозмогая спину спустился сыпал хотелось шапки шапку</p><p>дочери крикнула магомеда мамина меседо принесла тебе</p><p>выпустила дочь еды жатву жать карт магомеда меседо меседо мешок немного обрадовалась покормив развязала сказала собралась старуха уложив уложила ушко шла</p><p>бульонмульон зарежь ко магомеда мамина меседо мясо надевай надень обедом одежду полиняет принеси приходи свари солнца старую хорошую</p><p>магомед меседо разговор сказала услышал</p><p>меседо неспящий сказала спящий холхочмолхоч</p><p>встал заснула магомед магомед магомед магомед магомед меседо меседо меседо меседо немного неспящий неспящий неспящий ответил ответил поговаривая погодя сама сказала спящая спящая спящий холхочмолхоч</p><p>варить всё её её зарезал карт лучшую меседо надел ноги огонь одежду поставил пошёл руки самую спящую старухе тело</p><p>голосом еду идём кушать магомед мама меседо позвал принесла</p><p>выгорит говорила голову домой еду иди мамина мать меседо надев надень одежда одежду одежду оставь поем припечёт приходи пришла сказала солнце старую такую тебе хорошую эх</p><p>всё груди долго домой еду ела ела ела ела её жать жать жать ждал ждать золой карт карт лез магомед магомед мешок наполнив нашла обманул обнаружила поняла поставил потолок пошла пошёл продолжала руку сказал стал старуха старуха устала</p><p>вай грудьто завопила запричитала карт мамина мамина меседо меседо нашла обнаружила рукуто старуха</p><p>вокруг дома искать магомеда оттуда покрутилась пошла</p><p>вверх вернулся высыпал глаза грудьто домой ждал запричитала золы карт карт магомед магомед магомеда мамина меседо мешок момента нашла неё обнаружила плакала плакала посмотрела прыгнул прямо рукуто старуха старухе убил увидела</p><p>взорвалась порвалась сказка торба</p></body>
   </text>
  </TEI>