<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Али К.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1929</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_6">
    <body>
     <head>В ДРУЖБЕ МУДРОСТЬ И СИЛА НЕИМОВЕРНАЯ </head>
     <p>анжи богатый богачахана брата будут времена всей выдавать выдать горцы горячей грозном давнымдавно дагестана дал двое двоюродного девочки девушка детей добрые дочь дочь дочь дочь дочь дочь душу её её жил завоевала замуж засватана засватана известный изящная имя князя кого красивой красоты любви махачкала называлась называли нынешняя однажды округе ослепительной оставил отправил очень очень палхасил племянника повзрослев потерял рассказывали родились рождении русского своего сердце слово сложившей сон сразу стала старики старину старину старые столица стройная сын сын сына традиции увидел хан хан хана хана хана чеченского чеченского чечне юноша юноши</p><p>влюблённый девушку делать джигиты знал ловкие охраняли очень сильные юноша</p><p>брата вокруг выдали гуляла двоюродного долго дома дочь её замуж красавицучеченку красавицучеченку однажды похитить сада сделать уговорено удалось ханская ходил хотел частого это</p><p>богатой возвратившись вопрос делами день дом домашними жена жену житьпоживать задавал занималась каждый лес молодой молодой молодую муж муж муж огромный охоту охоты повёз поселились построили пышной свадьбы стали ходил</p><p>белом ещё ктолибо свете сильнее смелее</p><p>вопрос жена молодая отвечала</p><p>владел ктолибо мастерски молодой оружием охотник</p><p>вдребезги возвращался возвращался голову жена каждый муж муж муж охоты охоты почемуто пустым разбивая ставила стрелял этому яблоко яблоку</p><p>итоге палхасил</p><p>возвращаешься день жена каждый както мужа охоту почему пустым спросила ходишь</p><p>глазами дичь какуюлибо могу моими муж образ ответил появляется стрелять твой целюсь</p><p>взяла волосок головы жена мужу отдала своей сказала</p><p>береги волос волос головы каких коем моей обстоятельствах случае смотри терять</p><p>блестело бревно бревно бревно воде воду возлюбленная волос волос волоса волоса волосок волосок выпал длинным доброе дочери жены жены жены жившего заметил известие каком карман кармана каспийского каспийского князя красивой лесу лучах люди месте моря моря муж муж нагнулся народ находится носил огромное однажды охотника первый повелел подарок положил принесёт пропажу русского сделает собой собрал солнечных стал сын толстым тому узнал узнали узнать ханской щедрый это это</p><p>бабушку встретил дочери муж отправился охоту сгорбившуюся старуюпрестарую хана чеченского</p><p>дремучем лесу оказалась откуда охотник спросил старуху</p><p>близких валлах женщина иду куска ответила охотнику очутилась поисках родных старая сынок хлеба</p><p>бабушка бабушки бедной веселее вместе возлюбленная ворота выполняла высокий день дом дом жена женой живёт жили забор занимались излюбленную искала князя крепкие крепость лесу молодой мужохотник никто одна одной оказывается охотник охотник охотника охоту повторять подумал поживёт поручение присутствии продолжал проникнет пусть русского сжалился скучает скучать старуха старухой сына сюда утром уходил фразу хозяйством целая целый чеченская эта это</p><p>белом ещё ктолибо свете сильнее смелее</p><p>её жена жене живёт каспийского молодой моря мудрая мудрее мужа мужу ответить посоветовала поступила сильнее сказала смелее старуха старуха человек</p><p>жене муж обиженный отправился поиски приведу руками связанными сильного сказал тебе умного человека человека</p><p>великан встретил вёл горам както лесам налево направо нарта однажды плакал пути скитался смеялся смотрел смотрел странно ходил</p><p>ведёшь нарта охотник почему случилось спросил странно тобой</p><p>аждахе аждахой аждахой аждаху великан вижу вижу дал драке загрустил могло налево направо отец плачу подраться покусать пришлось простит раненую руку случиться смеюсь смотрю смотрю суровый убитую человек</p><p>бесстрашный велел великан ворота ворота всё всё двери двери двору доме именно которую лежало ломай младший младший могу нарт нартовскому нарту опрокинул отцу охотник охотник охотника охотнику очень пищу поведение подсказал покажи помочь понравилось поставят поступил придёшь пути разбросай разломал разнёс разрубил саблей своей своём сильный словом спросил спросил старшему стол такое тебе тобой человек</p><p>желание исполню какими любое судьбами твоё</p><p>валлах оберегать ответил охотник сына твоего хочу</p><p>аждахой аждаху боится бою великан вернуться вскормила дал дело должен домой желание жену женувеликаншу женщина исполнить которую нарт нартстарший охотник переспросил позвал покалечил получил появиться пояснил прощаю раной руку слово старший старший стыдиться счастье сын сын такое твой твоё тебе тебе тобой убивая указал эта это это</p><p>двух держишь ищешь кого краях нартов нартотец наших отца охотник охотника помирил потерял путь расскажи расспрашивал сына</p><p>белом говорят женекрасавице завязанными искать любимой нартам объяснил отправился охотник привести руками свете своей сильнее смелее умнее человек</p><p>валлах великаны взялся дело дело затеял недоброе опечалились пожелаем пути счастливого такое тебе</p><p>воткнул две конце кровоточить кровь нарт нартстарший ожидает печаль потолок появится пояснил сабли сабли сабля словах случится тобой чтото эта этих</p><p>вешал говорила головами головы горам день живым забор изверг котором лесам место месту месту одного оказалось отпускал отрубленными охотник пришедшего пришёл путь старуха страшное тому тронулся убивал ходил частокол частокола человека шёл шёл это этому</p><p>дома отдохни охотнику пока померяемся силами сказал тобой уставший утром хозяин</p><p>весть возьмись воткнутая вышли дома дым майдан нарта откуда охотника печаль показала помериться потолок появился пренеприятную примчался сабля саблями силами сообщил сын утром шумом это это</p><p>вами дома доме иду мужественного несчастье сказал такого хозяин человека</p><p>армия врага втроём геройски дом дом защищала красавицужену напала отправились охотника охотника свой целая</p><p>друг иди нападай нарт новый охотник охотника пойду прямо сказал слева справа</p><p>войско домом завладеть захотевшее имуществом красавицужену пленить разбили это</p><p>веди выполняй данное друг жене жене мои новый обещание охотнику перевяжи повелел руки своей своей</p><p>дня друг друзьями елипили нарт неразлучными новый ночи охотник пир подряд пор радостях стали тех устроили</p><p>буза сказка</p></body>
   </text>
  </TEI>