<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Джамиля С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Мирзоева</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1973</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_7">
    <body>
     <head>ТЕМИРХАН И ЕГО БРАТЬЯ </head>
     <p>братья двое дома дочерях ещё жена жена женился женятся жил заявив ловким назвали новая остались парнем родила рождения рос сильным старшие сына сыновей темирхан темирханом умерла умным ушли хан хана хана хану</p><p>бить братьях водой времени вырос женщина женщины которая которые кувшин кувшины нечаянно однажды позаботился прошло разбил своих скитаются темирхан темирхан упрекнула шла</p><p>бить братьях день женщина женщины которые кувшин кувшины мои позаботься разбил самой своих сказала скитаются следующий темирхан той</p><p>братья домой матери мать ответила пришёл спросил темирхан</p><p>день женщины кувшин разбил самые сказала следующий слова те темирхан той третий</p><p>братья горлу её кинжал кинжал кинжалом матери мать острый острый ответила очень правду приставил проведу свой скажешь сказал спрашивает твоей темирхана шее этим</p><p>брата братьев визирь дома дома дорогу дочерях еду женятся завтра искать кинжалом коня матери матери мать отец отправлюсь пока правил приготовь путь рассказала рос сапоги своим сказав сказал старший твой темирхан умер ушли ушли хана ханством</p><p>гнался зайцем имел который ноге ноги обе одной спросил темирхан увидел хотя человека шёл шёл</p><p>геройство догнать зайца можешь ноге одной это</p><p>героем геройство имени ответил парень слывет темирхан человек это</p><p>ответил темирхан юноша</p><p>буду вах другом обрадовался твоим человек</p><p>встретили который мной море пил пошли пригласил темирхан человека шли шли</p><p>буду героем геройство геройство другом известным имени обрадовался парень свете сказал слывет спросили твоим темирхан темирхан тобой человек это это</p><p>братья вместе ворот впустила втроём герой герой геройство голоду дворец дворца дворца доложили дошли ел имени исхудалые картошку кормили который который лишь людей мешками море мяса нами нами нему нему ответил парень пил плохо пошли пошли пришли приём просятся пустили сказал сказал сказали служили спросили старшие стояла стража темирхан темирхан темирхана тушами увидели умерли хан хана хана хану хану целыми человека шли шли шли шли это</p><p>братьев братьями вместе выполните выполните дам задания задания задания отпущу сказал темирхана темирхана убью хан</p><p>бросили бутылкой быков быков вместе водой воду вокруг всё второе вылил гости гости дал дал день должны дом доме единого ел железном железный живота живые задание задание заданием заданием закопайте зарежу картошку который который куска люди море мясо мясом наверное огонь огонь оставив первым переживайте пил подумал пойдут посмотрим потушил пошли придёт разожгли своим сгорели сказал сказал сказал сказали следующий слугам слуги смотреть сначала справились справились съем съесть третье трёх трёх умерли хан хан хан хан человек этим этим</p><p>бежит братьев бутылку быстро водой воды вручил встал выиграли гостей догонит забери зайцев зайцев лежал ловил ловил набрав ноге ноге одной одной ожидая отправил побежал посыльного посыльный посыльный пошёл раньше своего своих сказал темирхан траве услышал уходи хан хан хана хана хану человека юноше</p><p>братья братьями братьями время всей второго выпивал говорит дальше дальше дальше домой дошли дошли дошли друга друга друзьями души ел зайцев идут картошку который который который ловил места места места месте мои море мясом нашли некоторое ними остался остался остаётся остаётся отдохнуть отправились передохните поблагодарил помощь пошли пошёл прилягу приобрели приобрели своими своём сказал сказал согласился темирхан темирхан темирхан темирхан третьего человек человека шли шли шли шли шли шли</p><p>брат брат брата братья братья вернёмся говорит домой домой другому задумали зародилась заснул злость кинжал кинжалом лишить ловче люди младший наш ног ноги оставив отправились позавидовали положив сердцах сильнее скажут спать спящего темирхан темирхана умнее</p><p>братья дополз заговорили кинжал лежал мельнице мельницы ноги объявил отрезал полз полз ползти понял попытался постарались притаившись проснулся собой собрались стемнело темирхан темирхан темирхан шайтан шайтаны шайтаны шевельнулся это</p><p>всем знаю которого лекарство лекарство прозреть рассказал слепой человек это</p><p>знаю которое лекарство лечит мгновенно мельницы приложить разрубленное раны рассказал растёт срастётся тело трава трава траву шайтан это</p><p>волоча мельнице ногам ноги ноги пополз прежде приложил рассвело срослись стали темирхан той травой траву ушли шайтаны</p><p>братьев братьев братья братья братья братьями бросили веселились вон вошёл вёз говорил двора двора домой домой доносилась дошёл друзьями жеребцов запел заставлю изувеченного каждый коварных лишь людей людей мать месте музыка музыку наказали ногам нужны одна окраине освободил отправился песни песню песню плакала подлые пошёл привяжу произвол своего своими сделали сделаю села села сельчан сидела сказал скакать собрав собравшимися спел спросил судьбы такие такими темирхан темирхан темирхан темирхан темирхана услышал этих</p><p>аллах братья видимо говорят именно людей нашем плохими плохих пусть сбережёт селе т такими темирхана</p><p>конец моей сказке</p><p>говор квантладинский</p></body>
   </text>
  </TEI>