<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2007г</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Маликат С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Саидова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1953</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_40">
    <body>
     <head>В ЯМУ, ВЫРЫТУЮ ДЛЯ ДРУГИХ, САМИ МОЖЕМ УГОДИТЬ</head>
     <p>внучкакрасавица волосы девушки длинные дочь жили жили красивые старик старухой сына</p><p>вернувшись вернулась внучка внучку внучку волосам волосы волосы времени голову горевали давай девушка дереву доверившись домой домой её её её её забрала завидовала завязала заодно заснула заснула зло колени косу лес лесу немного нужно обманула оставив отпустили отпустили очень очень передохнем погулять положила потерялась пошла просьбой родичи сверстница сердце сказав сказала соседка соседка соседке соседки соседству сплести спустя старика старику старухе старуху таила твои те уставшая</p><p>бандитов вдобавок вокруг волк волк волк волк волк волк волку волосы дворе девушка девушка домой дому другое её её её её забрал золотые испугалась кольца красивая лес лесных мастерица многое мол начала нашла ночь нёс оставил осталась откуда плакать плач плачет поведала помощницей поняв попала посмотрела почему пришёл просила проснулась пускал ради развязал рядом своровав серьги сколько случившемся соседки спросил такая услышав хорошая цепочки</p><p>безумствовала вдобавок вернулась вернулась возраста волк волк волк волк волк волка волосы времени времени дальше дверь девушка девушка девушка девушка девушку девушку девушку делам делам дереву добрые домой домой домой домой дорогу достала достаточно другая её живых забрал забрали зависти завязала завязала закрыв замок золото золотом золотыми какието красивее лес лесные лесу люди место мол нарочно наряженная наше никому одарив однажды оставила оставила оставляла осталась осталась откуда отправили побежала повзрослевшая пожилого послушав постарев пошёл появился прежнего пришла прошло прошло пуще разговор разузнав раньше рассказала расспросила самый свои своим село сказав сказала соседка соседка соседка соседка соседке ставшая стерпев тому убежала убежать украшениями умер умер уходил</p><p>бедах бывает вырытую вытерпеть добавила друзей завистников злому изза которые который людям можем неведома невинного обо одна пришлось радость разговор рассказала сами своего сердца сказал старуха старый угодить услышал человек человека человеку черствого яму</p></body>
   </text>
  </TEI>