<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/865722/oktyabr-skoye.html">Oktyabr’skoye </settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Патимат М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шахруева</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1952</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_4">
    <body>
     <head>ДЕВОЧКАДРАКОН И ЕЁ БРАТ </head>
     <p>богатая богатства большого всей дочери жилабыла заветная иметь кого коров лошадей матерью мать мечта мечтали никак овец одна округе отец отец очень рождении сбывалась семьи семьи семья семья сестру стада счастлива сын сын табуны такого хотел</p><p>вокруг всё вырос долгожданная дочери дочерью дочь женщина забеременела замечали здоровая конца красоты края луноподобная луноподобной люльку матери матерью наконецто неописуемой никого однажды отец отца очень помещалась радости родилась родилась своей сильная солнцеликая счастья сын увлечены</p><p>взрослей годовалой девочка девочка дням дочку ещё люльку мать месяц ночь ночью одна положила прошла росла росла стала стала утру утру часам эта</p><p>белое богатство видение вмиг вцепилось вышло главное далеко двенадцати дверь двух делать день долго её знали исчезает исчезает исчезали итак каждый кормушке коров коров коровы коровы коровы лежал лошадей лошади лошади лошади лошадь лошадь лёг матерью матерью меньше меньше могли неизвестное ночи ночи ночью ночью овец овцы овцы однажды одной одной около отец открылась отцу очень показалось полночь полночь понять пошёл притаившись притаился пришло пришёл проглотило родителям сарае сарай сарай сарая сарая сказал сказал скот скрежетом скрипом следующий смотрел сообщил сразу стада стало стало становилось существо существо сын сын сын табунов узнает узнать хотел часов чтото это это юноша</p><p>белье боясь веря временем глупые девочка долго должны дома дочка дракон ещё её задумчивости здоровой коегде красивой крови легло лошадью луноподобной люльки люльку люльку мама матерью матерью ночь отец отец папа поверив поверят поверят подумал поругали посмотрел пошёл произошедшему проснувшись проснувшись пятна рассказать растерян редело речи решил родители родителям родителям росла самое сказал следом следующую случилось случилось собакой стадо существо существо сын сына табун тихо тихотихо убедившись убедиться убить увиденном узнать уменьшался утром утром ушёл ходил это это это это юноша юноша</p><p>девочка девочки дракон дракон жаль красивой облике останетесь прощание родителям своим сказал смог сожрёт сын убедить эта</p><p>говоришь дочка её матерью напоследок наша обвиняешь отец поверим своему сказали способна сыну чём</p><p>дом обиделся оставил поверили родителей родной села сын ушёл</p><p>гору гору горы две дедушку домик крыльце маленький одну оставил оставил оставил очень сидящего собой третью увидел устал шёл</p><p>алейкум алейкум асаламу ва всём дедушке дедушку обо поприветствовал рассказал салам случившемся спросил сразу старик юноша юноша</p><p>попросил расскажи старика юноша</p><p>богатым весь всё дедушка живут имущество краях нарта нарта начал отобрали очень очень рассказ свой сильные скот человеком этих</p><p>дедушка переночевать сегодня спросил старика услышанного юноша</p><p>белую валлах видел гор гора гора гору гору гору дедушка живу захочешь земле земля иди идёт каждой кормить красная лошадь любят место мной нарты остаться поднимайся поднимайся поднимайся свой своя своё сидят сказал сказал сказал скот слепой спасибо старик стороны трёх утром ходили чужие чёрная этих юноша</p><p>дедушка дома идти места мог мог некуда останусь пойти поселиться сказал юноша</p><p>белого белоснежную белоснежных белую гору душераздирающий задрожала земля крик лошадь молодой овец осторожно поднялся раздался стада увидел ушёл человек человека юноша</p><p>белый закричал занимаешься землю мою немедленно отсюда пришёл уходи человек юношу</p><p>аллаха всемогущего земля ответил смело т твоя уйду эта юноша</p><p>белую бились вернулся вечеру драке драться забрав лошадь нарта нартом обед обеда овец одержал отару победу слепому стали старику убив утра юноша юноша</p><p>белую всётаки гору дедушка послушался спросил ходил</p><p>овец отару ответил пригнал твою ходил юноша</p><p>другая заберёт испугался моих нарту овец овец придёт принадлежит снова старик сюда часть</p><p>беспокойся богатство всё гора деду нам нарта придёт принадлежат сообщил убил эта юноша</p><p>белая богатство большое гора гору день имущество красную наша наша немалое овец отара произошедшего просил прошу руках следующий старик тебе туда ходи ходить юношу</p><p>белой белых видит горе гору дедушка дедушка земля коне красном красную красных лошадей надеясь нарт овец ответил погнал пойду показался прискакал просьбу раньше своих содрогнулась старика табун юноша</p><p>великан задрожала заорал земля исчезни нука отсюда посмел появиться съем юношу</p><p>будем кого ответил попробуем посмотрим сражаться юноша</p><p>вернулся вечера всё второго вторым дрались забрал красных лошадей нарта нартом одолел самого сразился старику табун утра юноша юноша</p><p>вернулся временем второй гору дедушка домика думал живым здоровым красную крыльце маленького нарт онто поднялся послушался потёмках своего стал старик стоит убил упрекать юношу юношу</p><p>время горе гору дедушка делать задрожала закричал земля нарт некоторое обязательно овец овец отарой отправился пас пообещал послушаюсь появился прежнего сдержал сильнее слово третий третью чёрной чёрную чёрных юноша юношу</p><p>возмутился земля место моё нарт немедленно отсюда пришёл сюда третий уходи это</p><p>аллаха буду земле земля никуда ответил отсюда пасти свой скот т твердо твоя уйду ходить эта юноша</p><p>бились великана глубокой деду дрались дрались забрал назад нарт ночи овец одолел отправился подрались третьего чёрных юноша юноша</p><p>блеяние временем вышел думал крыльцо нарт обрадовался овец одолел старик третий услышал юношу</p><p>богатства богатство вернул возвращение издевались мной моё мучили надежду нарты поблагодарил потерял своего сколько сколько спас спасибо старик тебе</p><p>вместе грустит дедушка жили замечать стал старик часто чемто юноша юноша</p><p>грустишь както переживаешь почему случилось спросил старик тобой чём юношу</p><p>грущу дому матери моим отцу признался родителям родному старику тянет юноша</p><p>всё ещё живых матерью найдёшь неизвестно отца рассказал сказал смотри старик ходи</p><p>возразил домой моему покоя родителям сердцу старику тянет юноша</p><p>дом ещё издали коня отправился пожара позвал показалось путь родительский своего сгорел сел собаку собой юноша</p><p>вах дом дому красивый красота крикнул леса летают луга никакого ответа подумал поля пошёл птички такая тихо хороший юноша</p><p>девочкудракона дом живой заглянул зашёл копоть крикнул лакающую лошадь нашёл никого оглянулся ответ печи печной привязал старинной трубе трубу трубы увидел услышал юноша</p><p>брата вернулся вернулся девочкадракон заходи заходи ой своего узнала</p><p>коня назад попятился привяжу приду юноша</p><p>безысходности брат вверх вдогонку влезть время выбежал голову головы двор девочкадракон девочкадракон девочки девочкидракона девушкам дерева дерево дерево дохлую дочь дочь её её загнал закричали залаяла залез запрыгнул земле испугался кровь кровь кровь ладонями лась лбу лежащего лесу лицом лошадь лошадь мозг надел нашли ногу очень парня побежала повернули подальше подругами подруги подруги потекла потерял пришла пришёл провели проглотила прогулива пропитал рассказал рекой решила рукой сбежались своими сдохла седло слез случилось собака собрал сознание сознания сразу тела увидели укусила умчался упала ханская ханская человека шапка шапку это юноша юноша юноша юноши юношу</p><p>дочь остался спросила хана юношу</p><p>богатство вернул время всё жил коров которого лошадей назвал некоторое овец отары ответил отец отцом почему стада старика табуны юноша</p><p>дедушка ждёт осталось родителей сказал собственных юноша</p><p>богатой весёлую дочь жизнью жили забрали отважного полюбила свадьбу старика счастливой сыграли ханская юношу</p><p>концом сказка такая хорошим</p></body>
   </text>
  </TEI>