<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/858657/komsomol-skoye.html">Komsomol’skoye</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2011</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Саида М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Баширова</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1973</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_24">
    <body>
     <head>И У СТЕН БЫВАЮТ УШИ, И У СТЕПИ ИМЕЮТСЯ ГЛАЗА </head>
     <p>всем действием делом жил жил искусный когонибудь комулибо который кроме любым людям новоизбранный одном очень плату подражал портной портному разрешал раньше селе селе старшина увидев установив хорошую человек шил шить</p><p>богатым брал бросил везёт вздрогнул взял вместе водопад вторую глаз говорил голове головой горы горы догадались догадался дорогую другая её её женами женился жениться жену женщины жены задушил заметив замечала земли изменился изменился каждой камень камнем кинул ком коня коня купалась лица лице лишь любил людей люди людям людям мерку мол недостатках недостатке недостаток немного нечистых нижней ноги носить обманул одежду одежды одна осмотрят отвода очень первую подумал пока портной портной портной посмотрел похожую пропасть размякло разную река реке решил рос свалившись свалилась сетуя сказав сказал сказал скрывал следующая старшина старшина старшина старшина старшина старшина старшины старшины та та тайне тело третью убил увидев увидев увидел ударив ударилась узнал узнала умирали унесла упав успокоился утонув хвост хвост хвост цвет человеком чью это это</p><p>будешь будешь дам денег дня догадается исчез комунибудь личным людей людьми моим мою никто общайся поведаешь пожелаешь портным сегодняшнего сколько столько тайну тебе уничтожу шить</p><p>никому понял пообещал портной расскажу убивай</p><p>безысходности боясь год год желания закончилось знал комулибо мог настолько невмоготу поведать портной портному прошло прошёл расправится рассказать рассказать решался скрывать слабело старшина старшины тайне тело терпенье третий узнает хотелось хотелось</p><p>безлюдное весь голос ища людей место однажды покрикивал пошёл сердце степь уверенный успокоилось</p><p>горы деревья камни нашего реки старшины хвост эй</p><p>вечер видно возвращаясь всем высокой годекан горам деревьям домой ишака ишака камням которые которые который лежал люди людям недалеко недоумевал передохнуть поведал подражал поисков понимают понимают портной потерянного придя разыскав раскричался рассказать рекам решивший села собрались степь такое траве усталый человек человек человеческий это язык</p><p>люди молодёжь мужчины нашего старшины хвост эй эй эй</p><p>быстро весть второй выпив годекане двора двух день дойдёт дом домой дороге жизни зайдя исчезнуть коня которые который который лесу лишил людей мест мою надменный находился подумал пока портной портной пошёл привязи путников развязал разговор решил своей сел села скончался скрывался скрылся среди старшина старшина старшины тайну узнали унижен услышал шли эта этих яд</p><p>бывают возвращаясь вспомнил глаза дед домой имеются которую оборот откуда портной пословицу радовался рассказывал стен степи счастливый уши</p><p>аул верно весь вечеру возвращаясь говорил дедушка домой поведанный разговор размышлял степи услышал утром</p></body>
   </text>
  </TEI>