<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Chwarschinische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Khvarshi Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="khv"> Р. Ш. Каримова. ХЪВАРШИКIАЛЫС ФОЛʼКЛОР (ГIурус муцнокьол булIухху). Професcор, доктор Бернард Комри гIаммаб редакторлъи лигу</title>
        <title xml:lang="rus">Р. Ш. Каримова ХВАРШИНСКИЙ ФОЛЬКЛОР (с переводом на русский язык) Под общей редакцией профессора, доктора Бернарда Комри</title>
        <title xml:lang="eng">R. Sh. Karimova KHWARSHI FOLKLORE (with translation into Russian) The editor-in-chief Prof. Dr. Bernard Comrie</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="khv">МАКС ПЛАНКЛА ЦОДОКЬО ГОЛЛУ ЭВОЛЮЦИОНИ АНТРОПОЛОГИЙАС ИНСТИТУТ. ЛЕЙПЦИГ – МАХIАЧХЪАЛА 2014 </publisher>
        <publisher xml:lang="rus">ИНСТИТУТ ЭВОЛЮЦИОННОЙ АНТРОПОЛОГИИ им. МАКСА ПЛАНКА. ЛЕЙПЦИГ – МАХАЧКАЛА 2014, стр. </publisher>
        <publisher xml:lang="eng">MAX-PLANCK INSTITUTE FOR EVOLUTIONARY ANTHROPOLOGY. LEIPZIG – MAKHACHKALA 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="khv">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/802342/kvantlada.html"> Kvantlada</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>2010</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Умахан А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдулатипов</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1952</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_khv_rus_11">
    <body>
     <head>СЫНОВЬЯ МЕЛЬНИКА </head>
     <p>говорят дома достатке жили заботился мельник мельника нуждались отец сына сыновья хозяйство хорошее хорошие чём</p><p>богатство вечера воспитывал время всём выросли глазом говорит дети детям дружно живите жизнь любил мельник мельника мельнице милосердным младший мои молодыми моргнуть наверное нажил наследство недолго однажды опора оставляю останусь отец отцу очень помогали постарел просыпаясь прошла прошло работал работе рассвете рук самый своим своих среди стали сыновей сыновья сыновья сыновьям терпению трудолюбию уменье усердным успел утра уча хорошее хотя человеку</p><p>времени деревянную драгоценными золота камнями маленькую мельник мерке младшему наследство немного оставил оставил отец отец отца похоронив прошло решили следует смотреть среднему старшему сыновей трое умер шкатулку</p><p>взяв её лес мельника младший обиженный открыл отца очень подумав пошёл расстроился сигаретки сын хотя шкатулке шкатулку</p><p>белой бородой бурбурбур быстро время выскочил говорит думать желание закрыл исполню испугался любое мельника мельника мужичок мёрзнуть начал начал неожиданности неё низенький открыл появился сего сын сыну твоё тебе шкатулку шкатулку это</p><p>бурбурбур выскочил говорит желание исполню любое мужичок неё нужно снова снова твоё тебе</p><p>валлах какоенибудь место ответил согреться</p><p>большой глазом дом лучший любил моргнуть наследство оставил отец отец подарок понял понял появился самый успел хороший</p><p>визиря дом домой дому дочь думать её её желание жил жили кого красивая мельника местности младший нему оставив отправить очень подошёл полюбил пошёл пришёл рассказал самый сватать своё стал сын той увидел хан юноша</p><p>визирь денег дочь запросит заупрямился мельника пойду пойду посмели прийти сватать скажем скота спросит сына убьёт хан хана</p><p>бойся визирю вытащив деньги её золота золото кармана мельника отдал пошёл пригоршню сказал сын тебе хану это</p><p>визирь мол отправили поручением пошёл таким хану</p><p>визирь визирю ночи одной отправили пошёл рассказал сделаете сделайте сказал солдат требует тысячи убью утра фляжке хан хан</p><p>аллах грусти завтра милостивый парень сказал случится т чтонибудь</p><p>заснули люди открыл открыл шкатулку шкатулку</p><p>бур бур бур выскочил желание исполню любое мельника мужик неё нужно сказал снова сыну твоё тебе</p><p>валлах завтра нужны ответил тысячи фляжек</p><p>будут завтра ложись мужичок сказал тебе тысячи фляжек</p><p>встал выполнено гору доложили котомки лёг назавтра пока ставить требование увидел фляжек хану целую</p><p>визирь выдам дочь завтра обувь обувь пошёл приказал сказал снова сошьёте сшить трёх тысяч хан хану человек</p><p>визирь легли люди мельника открыл открыл рассказал сыну требовании хана шкатулку</p><p>бур бур бур выскочил желание исполню любое мельника мужик мужик неё нужно сказал снова сыну твоё тебе</p><p>будут валлах завтра ложись мельника мужик назавтра нужно обуви обуви ответил пар пар сказал сшить сын тебе тысячи тысячи</p><p>вечером второе выполнено вытащили доложили лёг материал машинки мельника народ обувь отсюда оттуда положили появились пришёл спать сшили сын условие утром хану швейные</p><p>должны желания исполнил осталось сказал третье хан</p><p>ещё мельника нужно сделать спросил сын</p><p>дворец дворцом завтрашнего моим построй сказал утра хан</p><p>бурбурбур валлах влюблена всё выдал выиграл выскочил дворец дворец дворец дворцом дворцом дворцом делать день дочь дочь ещё желание завтрашнего завтрашнего исполню какие которую ложись любое люди лёг мастера мельника мельника мол мужа мужик мужичок назначил нарта неё никак нужно нужно одноглазого оставил отец открыл отставала парень построили построить рассказал рассказывал свадьбы своего сделал сказал сказал сказал собрались спать способности способности спрашивала сторон сын сына такие твоё тебе тебе уснули утра утра хан хан хана хана хана шкатулка шкатулку это юноша</p><p>бурбурбур выскочил говорит девушке желание заснул исполню любое мужик мужик неё нужно открыла твоё тебе шкатулку</p><p>забери ко куданибудь лес моего мужа нарта отведи приведи стороны той</p><p>безысходности бросившись быстро вернул вещи говоря кольцо кольцо кольцо кольцо кормит лесу мыши мышками мышонка мышонок наслышан нашёл невероятные нужно окружили оно очнулся плача пока причитая свете столкнулся стремглав схватил схватил уронил шкатулка шёл</p><p>ваше верну верну её жена идите кольцо лес мою мышам обманула оставленная отвела отцом принесите принесёте сказал сюда украла чудесная шкатулка шкатулку юноша</p><p>везде внутрь войдя волосах волосы втащили выкопали вытащили группа дворцу её её жена землю искали комнате комнате конце концов копали которой который кругом мельника мышей мышки мышки нарт находили нашли нигде одна однако отрезали подобрались построил пошла пришли проснулась спали спали сын убежали увидела услышав шкатулку шкатулку шкатулку шум яму яму</p><p>бурбурбур вернули выскочил говорит желание исполню кольцо любое мельника мужик мужик мышки неё нужно открыл парню сыну твоё тебе шкатулку шкатулку</p><p>двор дворца доставь парень построенного сказал тобою</p><p>взял всем глаза двор дворец дворца дочка дочь дочь другому другую жену жить забили завязали закрыл людей мельника мужик народом нарта нарта начал одному опозорили открыл пока поставил принесли рассказал свой сделала собрал сожгли спокойно столба столбу сын хана хана хана хана</p><p>закончилась сказка</p></body>
   </text>
  </TEI>