<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: Гьалмагъдеш. 1978. № 3. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/802091/nizhniye-mulebki.html">Mulebki</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Курбанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_20">
    <body>
     <head>43 Как Гаджи обманул скупого Асилбега {дарг.}</head>
     <p>айдарлант айдарлантцам бедный большим большим вместо впредь вырученных две денег денег деньги деньги жизнь жил задумался звали ка коня куду купить куплю лесу набралась накопил накопить немного носить ношу нужная облегчить образом одну осла осла осла отдавал откладывал покупки приносил продавал селении семьи соберу собирая содержание спине стараясь сумма таким трети трудом трудом трудом тяжелую тяжести уцай уцай уцай уцай хворост часть человек этим</p><p>аллаха асилбегу бедняков беков богачей боится вернет восседающих годекане голове горделиво греха деньги деньги дорогие думая завертелись захочу израсходоваться имущество ка коня копейке купить лживый могут мысли намерениях наряды неожиданные нужды осла остаться отдам подозревая поскольку присвоить пришел разодетых решению свои собранные стремящихся таким такому трудом уцай хранение человек честно</p><p>асилбегу асилбегу бедных большой гаджи деньги деньги жадному каждом нанесли ненасытному обманывающему озадаченный отдал отдал пришел самому свои свои сказал собранные узнав урон уцай уцаю хранение хранение шагу</p><p>асилбегу бедных бить вернет вернешься верни вернул вместо вначале денег денег деньги деньги деньги достанет жадному знаешь изобьет ка который купить людей мои начнет нему несчастных неужели обманывать обратишься обязательно осла отдал отданные палку подожду пойди пока послушай почему свои скажи скандал скупому сможешь собранные таким твои твоих тебе трудом убежать устает устроит уцай хочу хранение человеку этому</p><p>асилбегу должен ласково обратился поклонился почтительно пришел стесняясь уцай уцаю</p><p>асилбег верни денег деньги деньги достаточно коня купить купить мои нужд осла осла отданные решил своих тебе хватит хранение этих</p><p>асилбег говорит неожиданно палку схватив</p><p>вижу говоришь давал деньгах деньги дня каких первый рождения своего сошел ума</p><p>асилбег асилбег вспомнив гаджи гаджи замахнулся напал палкой пришел рассказал совет увернулся удара уцай уцая</p><p>асилбег асилбег асилбегу вернет верни видел видели вместо встань гаджи говорил денег деньги деньги достанется думаю иди коне купить мои нему осла отданные палка поближе подниму подойди пойду руку скажи сказал тебе тебе тебе тебе хочу хранение</p><p>асилбегу беседу важное взволнованный выполнял гаджи дело завел издалека очень пришел хитростью</p><p>асилбег бесполезны большой выгодны гаджи гаджи движения движения деньги деньги деньги знаешь знаешь золотом используются кувшин кувшин кувшина купле лежали наполненный находятся начал нашел нашлось неторгующего нужды поднял показывая продаже разбираюсь разговор размер руку счастья также торговле человека</p><p>асилбегу гаджи говорит поближе поднятую подошел руку увидев уцай</p><p>асилбег верни деньги коне лес мечтаю могу мои осла ослом отданные покупки спокойно тебе хватит ходить хранение</p><p>асилбег большой дураком казны криком лишить набросился ненужными одним подлец подумал предложенной разговорами своими уцая яростным</p><p>глаз делать заняты моих решаем уходи</p><p>вернулся гаджи место ожидать поднимет руку свое стал уцай</p><p>беседу гаджи продолжил</p><p>аллаха асилбег асилбег боишься больший большой вижу гаджи говоришь греха дулагин знаю золота искал кувшин кувшин людях малейшего место мусульманином обмана отнес пещере плохо поднял полный порядочного праведным примерным продолжил руку спрятать спрятать холм человека честного являешься</p><p>асилбегу гаджи говорить закончил обратился подойдя почтительно уцай</p><p>асилбег верни деньги коня мои обойдусь осла отданные покупки тебе уважаемый хватит хранение</p><p>асилбег асилбег большое верну вернул деньги деньги деньги задумался золотом кувшинов лишусь обоих получив потеряю свои состояние такое уцай уцаю уцаю ушел</p><p>гаджи довольный очень продолжил разговор удалась уловка хитрая</p><p>асилбег асилбег видел видел видел воспитан дышать жизни задохнусь знаешь знаю золота ка ка кольцо кольцо кувшине мое моих мыслишь надел надел нашел никак обеих означал оно палец петухи подумал послушай постарайся прокукарекали проснулся пять раза расширилось рук сердце сжиматься скажи скажу слышал слышал снять сон среди стало становилось стараниям тревожное труднее труднее угадать удавалось успокой хотел шеи шею это это</p><p>асилбега гаджи обманул скупого</p></body>
   </text>
  </TEI>