<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Юсупов Х.А., Муталимов М.А. Харбукцы: история и культура. Махачкала, 1997</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_6">
    <body>
     <head> 28 Арц-Издаг (дарг.) </head>
     <p>жили разговаривали разговор сестры сидели сиротки талхан услышал</p><p>говорит муки накормить одним сахом сельчан сестра сестры смогла старшая эх</p><p>атласа вторая говорит одежду полметра сельчан сшила</p><p>боку взял говорит другом замуж золотой косичкой которого луна мальчика одном родила светилась сестра солнце талхан третья</p><p>время второй говорит девушке жена жена жена женился жены задумала избавиться новобрачной отправил отправила первая первая первая поход пришло родов сватов сестре талхан талхана талхана талхана талхана третьей</p><p>быстро детей дымоход дымоходе залезай избы избы курной курной рожают</p><p>бросила вернулся двух девушка девушка деревянный дымоход жена залезла избы курной мальчика мальчика море обещала подменила показала положила родила родила сообщила сундучок талхан талхана щенят щенят</p><p>боже говорит жена простишь талхан</p><p>внутрь входа входящие вытирали девушку жена зарежь зашей корову обувь положи сказала талхана шкуры</p><p>аба бросили возмужал вырастая вырос дверями день дом жену забрала зайдя зарезали зашили корову которого купив лук мальчика месяц молодую море недалеко нему оказался отправившись охоту охоту парень положили слезах спросил стал стрелы сын талхана талхана талхану урха ходить хула шкуру</p><p>дверью лежит талхан это</p><p>вторая двух жена ответил родившая талхан щенят это</p><p>больной бросила день жена жена которого мальчик море парень парня парня погубить поняла прикинулась пришел решила самый снова талхана талхана талхану тяжело увидев это</p><p>болезни жены излечилась лекарства мать неужели нужно сделать спрашивает талхана твоей ягари</p><p>выздоровела говорит говорят дерево дерево жена каком масляное медово месте омолаживающее привезти растет талхана человека это</p><p>аба вернувшись говорит деревом масляным медово охоты парень поехать приготовился урха хула</p><p>аждахам аждахи бублики будут возвращался возьми дерева дерево деревом доберешься другого змеи змеям идти кидай кидай кидаться масляного медово назад никто никто одного одной ой привезти решил сможет стороны сынок тех толокно ходил хурджина хурджины этим это</p><p>взяв дерева масляного медово отправился парень поиски хурджины</p><p>аждахам аждахи бросил бублики вернулся время вскачь вырвал горы дерева дерево дерево дерево добрался добрался домой домом еле змеи змеям какое коня масляная масляного масляное медовая медово медово напали обратно одной одной парень поскакал поставил принес пустил река склоне смотрит стоит стороны талхана течет толокно туда шел шел это юноша</p><p>дней жены несколько пришел прошло спрашивает талхану</p><p>мать польза</p><p>жена никакой ответила пользы талхана</p><p>какое лекарство найти спросил юноша</p><p>говорит говорят говорят жена живет звуки зурне зурны играющая излечивается излечилась каких кошка кошку привезти скалах смог сын талхана тотчас услышит</p><p>абе вернувшись домой едет жены зурне играющей кошкой походе привезти рассказал своем талхана урха хула юноша</p><p>аба ах беспрестанно бьются возьми высоких говорит горы друг друга живет иди идущих кнут кошка кошка кошкой людей никто обитает повезет пойдешь привезти раза раздавят самых скалах скалы скалы сможет собой сплющивая сынок таки туда ударь урха хула эта</p><p>вернулся вернулся взял волосы горы домой дошел жене зурне играющей кнут кнутом коне коня кошкой кошку кошку лишь обратно отдав парень понесся пошел раза расступились сидящую скал скалы спасся срезали стремглав схватил талхана ударил хвоста шел шел этих юноша</p><p>дней жены несколько остановился охоту пошел снова спросил талхана</p><p>выздоровела кошки мать помощь</p><p>болею жена ответила сильнее сын талхана</p><p>ай аман болезни говорит излечилась неужели никакого сделать снадобья такое твоей юноша</p><p>арц вылечилась высоких дворце девушка довелось живет издаг имени расположенном скалах стране увидеть</p><p>арц валлах двери дверью женщину издаг коровы лежащей лежащую парень подумал попрошу послышался приведу приведу простил пустился путь сказал стон талхана шкуре шкуры юноша</p><p>аба абе говорит походе пришел рассказал своем урха урха хула хула</p><p>арц второй вызывая девушку дозовешься золотую издаг камень камни косичку которые луну нартов настаиваешь никто остались ответит ох первый повезет поехали позвать превратились превращаешься привести своем сможет солнце сорок сынок твою тебе третий упомяни упомяни</p><p>арц видит время дворца издаг камни нартов некоторое оказался превратившихся сорок шел шел</p><p>арц золотой издаг камень колен косичкой парень позвал превратился эй</p><p>арц бод боком второй издаг камень месяцем парень позвал превратился пупка эй</p><p>арц боком громче издаг позвал солнцем эй</p><p>арц арц арц блестящая влюбился выглянула девушке издаг издаг издаг которой красоту нартов описать отозвалась парень парня понравился пригласила раньше серебро словами снова сорок стали такими юноша</p><p>арц издаг спросила твоя цель юноша</p><p>вылечить жениться жену парень пришел сказал талхана тебе тобой хочу цель</p><p>арц голову готова издаг ногу ответила положить поставишь</p><p>арц вместе издаг имущество парнем поведя повозок погрузив пошла свое слугами собой стада сто табуны</p><p>абе пришли урха хула шли шли</p><p>аба арц бросили будут вместо воска восковым говори говорит говорить голубя дверей должна дом дома ели ешь забрали затем издаг куклам куропатку лежит мать мать мать море напротив отец отнести отцу подложили пойдешь помогу построй приведи пусть родила свой сказать слепит сын талхан талхану твой твоя тебе тебе урха хула шкуре щенков это</p><p>взяв восковые вперемежку голубю голубя дом дома еду золотые камни куклам куропатке куропатку напротив парень парень построил пошел предлагать предложили серебряные собой стал талхана талхану укладывая</p><p>восковые куклы могут талхан удивился юноша</p><p>бросила восковые говорит двери деревянный жена женщина женщина куклы мать могут море положила родился родить сундучок талхан твоя щенков эта это юноша</p><p>просить снял стал талхан шапку</p><p>простить сделаю сможешь стыдно сын тебе тобой угодно</p><p>дома мать простил простит пусть</p><p>матери пошел просить прощения стал талхан</p><p>ветру говорит гончих дашь жену каждую каплю кобыле кости крови лошадей мать пережаришь перемелешь порошок привяжешь прощу пустишь развеять сзади слизывали соберешь</p><p>арц вернулась взяла дерево дома дома домик домом житьпоживать золотой зурне играющей издаг косичкой костей кошки масляное мать медово навещая невестой порошок посадил построил просила развеяла родителей сама свадьбу своей сделал стал сыграли сын сына сыну талхан талхана талхану юноши</p></body>
   </text>
  </TEI>