<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Юсупов X.А., Муталимов М.А. Харбукцы: история и культура. Махачкала, 1997</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/567284/dakhadayevskiy-rayon.html">Dakhadayevskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550652/kharbuk.html">Kharbuk</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Юсупова</surname>
       </persName>
       <age>40</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Миркиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_1">
    <body>
     <head> 9 Алихан-батыр (дарг.) </head>
     <p>вайка вайка веревки жена запрягла змей лягушек молотила молотильню свив свиней соорудив стальном току черепах</p><p>алихан батыр вайка горы дунул жена змеи ладони молотьбу море норы обе полетела протер свиньи свои собрал солому черепахи</p><p>алихан батыр большими время выйдя высоких гор горы дальше какое кувалда кулаками левой леса отправился подножия правой разрушал руки сидящего соединял увидел ударом ударом хункара человека</p><p>алихан батыр говорит сильный хункару</p><p>алиханбатыра вайка говорят держишь жену имеется который ответил путь сдунул сила сила стального тока хункар</p><p>алихан батыр говорит иду парень поиски тетли ханум</p><p>сказал твой товарищ хункар</p><p>вдвоем отправились поиски тетли ханум</p><p>величиной дошли земле землей землей левым одной правым приложившись равнины слышал творится тушу увидели ухом ухом ушами человека шли шли</p><p>алихан батыр сильный удивился</p><p>алихан батыра вайка говорит жену который липпар направляетесь настоящая сдунул сила стального тока</p><p>алихан батыр идем моей невесты ответил парень поиски тетли ханум хункаром</p><p>ваш липпар сказал товарищ</p><p>алиханбатыра втроем дошли игравшего музыка отправились поиски покрытого поля путь танец тетли увидели увлекала ханум цветами цветы человека чунгуре шли шли</p><p>алихан батыр сильный удивился</p><p>алихан батыра вайка говорит держите женой истинная который путь расправился сила чугурчи</p><p>алихан батыр идем искать липпар невесту ответил парень тетли ханум хункар это</p><p>ваш сказал товарищ чугурчи</p><p>берега время выпил выпустил дошли затем море море море моря мужчину нашел некоторое нож нож нож обратно отправились поиски свой тетли точившего увидели упал ханум человек четверо</p><p>алихан батыр сильный удивился</p><p>алихан батыра вайка говорит держите женой который путь расправился сила урхухуп</p><p>алихан батыр берег вместе липпаром моря найти ответил парень переправляемся тетлиханум хункаром чугурчи</p><p>ваш сказал товарищ урхухуп</p><p>берегу берегу выпил выплеснул другом другом друзей запас исчезло море море назад немного оказавшись оказались оно оставив пятеро урхухуп</p><p>весь встретили добравшись минуту мог ноге ногу обойти одной отвязать привязанной свет скачущего страны тетли ту ханум человека шли шли</p><p>алихан батыр говорит сильный</p><p>алихан батыра вайка держите жену который отвечает путь сила сила смог уничтожить цатахан это</p><p>алихан батыр иду ответил парень поиски своими тетлиханум</p><p>ваш сказал товарищ цатахан</p><p>дворца добрались падишаху прихода рассказали тетли ханум цели шли шли</p><p>алихан батыру быстроты выдам дочь испытания одинсилы падишах подвига сказал совершишь терпения</p><p>алихан алихан батыр батыром бегуна вместе выставили дороги друзьями еду зрителей лучшего подвиги посадили разложили совершить согласился соревнование</p><p>алихан алихан алихан алихан алихан алихан батыр батыр батыр батыр батыр батыром беге бегун бегуна бегуна воды воды возникла вперед впереди вскочил вырвался гора гору дали добрался догнал другим друзьям заснул земле кувалдой кулаком кулаком липпар люди места ногу одного опередив отвязал очутился падишаха падишаха победил побежали полдень понял попить приложил разбудил разровнял своим сказал смешанной снотворной спит травой ударил ударил услышал ухо храп хункар хункар цатахан</p><p>алихан батыра быка быка второго выпустить день липпар напустили нарушив огромными решили рогами следующий трехгодовалого уговор узнал</p><p>покажу сказал чугурчи</p><p>алихан алихан алихан батыр батыр батыр быка быка быком бычка бычка бычок бычок вернулся время выпустили вышел заиграл закрутил запустили лопнул наверх начал неба подбросил полчаса примерно рога рога рогатого своем сзади состязаться схватил схватил танцевать упал чугурчи чунгурс это</p><p>алихан алихан алихан батыр батыр батыра весь водой воздуха выплеснул город двери день дровами друзьями железную железо закрытую замок комнату комнату комнату маленькое море моря никто ночью обложили обратно огонь оказался оставил отверстие открывал падишах падишах падишах падишах повесил поджог покраснело половину посадил приказал проглотить просить проснулся разжечь рассвело рассветом сильнее стал терпел третий урхухуп урхухупа</p><p>алихан алихан батыра батыром визирь визиря выпили догадываясь друзьями женить задумал заиграл избавиться липпар люди местами напитком напиток отравленный падишаха поменялись поставили рассказал решил своего своими сели сына тетли умерли услышал ханум чаши чаши чаши чугурчи чунгуре яда ядовитым</p><p>алихан алихан батыр батыра выбрал говорит жеребенок коней коня лучшего маленький момент нему обратился отдал падишах разглядывал сказал тетли ханум</p><p>арбу бери богатство возьми другого коня поломанную поместится сколько туда юноша</p><p>опечалился очень падишах услышал</p><p>арба арбу дам жеребенок какого коня лучшую никчемный пожелаешь сказал старая тебе тебе</p><p>алихан алихан алихан алихан арбу арбу арбу батыр батыр батыра батыра богатства вез вернулись взял возвратился гостинцы дворец домой друзьями жеребенка затем которые липпар места месяц оказывается опустел оставались падишаха погружалось погрузили поломанную послушался река родные свадьбе свадьбе слуги сто столько тетли уменьшалось унесла урхухуп ханум хункар цатахан целый чугурчи</p></body>
   </text>
  </TEI>