<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაკომეტოვი, კუბაჩური ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Макометов, Кубачинский язык (Исследование и тексты)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963, გვ. 320-321</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963, стр. 320-321</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Акише</forename>
        <surname xml:lang="rus">Умарож</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Макометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_70">
    <body>
     <head>Приключение Манж-Умаря</head>
     <p>голове голода голоден дай дала двора делать денег деревянным домой думал женщину женщину идущую караулить купить манж мучаясь начал немного нисколько однажды одного очень подносом подожди полным попросил пошел проголодался сделаю сказал сказала стоял таракана тебе убирайся увидел умар умар хлеб хлеба хлеба</p><p>вышла доить дома женщина заскочил комнату находился пришло скота скотину стадо туда умар хлеб</p><p>женщины женщины заскочил идущей комнату кувшин молока подмышку положил полтора полтора послышался прихода смежную сняв съел умар хлеба хлеба шум</p><p>бежать беседуя большой большой большую быстро ввела возвращающегося возлюбленного возлюбленный возьми восклицая выглядывал выглядывал вынули выходила доел достался достанется дрожал думая дыры еде ел ели жена женщина женщина женщина зажгла испуга комнату комнату корточки котел кушать любовник любовник мужа навар наступили находился начал неожиданно никуда оба оба огонь огонь плов плов плов плова послышался поспел поставила потихоньку почистив приготовлению приступила приступили пришел протянув пусть рису руки руку сев сели словами соприкоснулись сумерки тарелку тарелку трещины ту убежать убрала удалось умар умар умар умар умар умрет хозяин хотел хотя черт шум эх эх</p><p>богу большим боясь вернулся вода воду воду воду возлюбленного возможность воры время вскочил выпрыгнув вытаскивать выходила говоря голова голову голову голову горело груш грушевую дала дело дотянулся друг друга дрыгнул жажду жена женщины забегав задержала запустил застряв засунул зачерпнет злая знаю испытывая концами кувтпип кувшин кувшин кувшин кувшин кувшине кувшине лег лол любовник любовника моченых муж муж муж найдя наклонив накроет напившись находится начал начали некоторое никак никого нутро обе облепленный обоим оп оставить пальцев пего пить подсунул попал приподняв рассказал руки руку свое сена сеном сказал скатился скинув скирду скирду словами сломался спать спрашивать спросил стал сюда той убежать ударил улицу умар умар умар умар ушел шапку шумом эй эй</p><p>аула аула ах буйвола буйволам буйволов буйволов буйволов буйволое веревку веревку вернувшись ветер вне возьму вперед вперед выдернул вылез выпустив вышел голове давай двух деньгами деньги дербента дом достиг достиг другого женившись жить забора закинул зарезал иоле испугавшись йоту ка карманы кинул кол крестьянин крестьянин крестьянин крестьянина мясо наполнив начал нести новый обоих обоих обоих одного ок оставив охапка охапку очутился погнав погнав подложив подняв пойти построив пошел пошел пошел продал продал разбогатев сбросил своего сено сепа сказал скирде сколько слипу словами словами сложил собой схватил убежал ударил умар умар умар утром хорошая</p></body>
   </text>
  </TEI>