<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Dargi folktales. Oral stories from the Caucasus and an introduction to Dargi grammar / Helma van den Berg</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Leiden: Research School of Asian, African, and American Studies (CNWS), Universiteit Leiden The Netherlands, 2001:22</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Сатира и юмор народов Дагестана : (Сборник) / АН СССР, Ин-т истории, яз. и литературы им. Г. Цадасы ; (Сост. А. Ахлаков и др. ; Предисл. Х. Халилова, А. Ахлакова). - Махачкала: Даг. кн. изд-во, 1976:98-100. </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Институт истории, языка и литературы им. Гамзата Цадасы (Махачкала).</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/870675/ayamakhi.html">Ayamakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">I.M.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Gasanguseynov</surname>
       </persName>
       <age />
       <birth>
        <date>1928</date>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">Zagir</forename>
        <surname xml:lang="eng">Magomedov</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_45">
    <body>
     <head>Малла Насрадин и кади</head>
     <p>ах будете буду бью ваш ваши велел вернулся вернулся вернулся взглянув взглянув взял взял взял видишь видишь винить виноват виноват виновен вместо внутрь возле возле возле возле возле возникло вперед времени время вскричал встретил второй выпустил вырваться говорил говорить говоришь говоря голове голоден голодным горем готов дал дал дать даю двадцать двадцать двадцать двери двери двери двери дверь дверь дверь дверь дверь дверь дверь двух действительно делаю денег деньги деньги деньги деревне деревню деревню деревню десять добиться доволен должен должен дом дома доме домой домой дому дороге думал думая дурака еде еде ел ели ели жареную жареную жареным желание желудок желудок загляните загляните запер запер запер заперли затем заходил звук ззз ззз ззз ззз значит знаю идете идешь идиот избавиться издавала истекая кади кади кади кади кади кади кади кади кади кади кади кади кади кади кадию кадию какое камень камень камень камень камень камень камень камнем камнем камнем ключ ключ ключ ключ ключ ключ ключ ключ ключ ключ книге книге книгу комнате копеек копеек копеек коран коран костей кости кости кости котором крикнул кровью кружась курицу курицу курицу курицу курицу курицы лоб людей люди люди малла малла малла малла малла малла малла малла малла малла малла малла малла малла малла малла малла малле маллу маллы маллы медленно месте месте месте месте месту мог мог могу моего молодые молодые молодых молча молчишь мошенники мошенники муха муха муха мухе мухой муху муху муху набить набить назад найдите найти наказан наказание налив наоборот написано написано написано написано наполненный насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадин насрадина насрадина насреддину нашел нашел нашел нашли некоторое нем ноги однажды однако однако однако оправился осмеливаешься оставаться оставил оставил оставила оставшиеся остались остановился остановился отведу ответил отдал открыл отопрешь отперли отправились отправился отпустить отругал палкой палку плов плов плов плов плов плов плов плов плов плов плов плова плова плова пловом пловом побыв поводу поджарил поднос поднос поднос подноса поднял поднял подозрительно подошел подошли подумал подумал подумал поеду позвал пойдем пойдем поймал поймал пойти пока полный положил положил положили получил пончик попробовав попросив посмотрел посмотрел посмотрел посмотрел постой потянулся похожий пошел правду правду предписывает прежде приготовил приказал прилетела приступить пришел пришел пришел продолжали пройдусь пролетел прямо путь путь пятнадцать раб раб раб раба рабу равно ран рассердился рынку свободу своего своем своем своем своем своему свой сделал сел сел села села сели сердито сидел скажите сказав сказав сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказала сказать смотрели сначала сначала сошел справедливости спросил спросил сразу стыда сунул съедят съел съела съели съем съем съесть съесть съешь твой те тебе тех тому тому точно увидел увидели увидели угадал ударил ударил ударил ударил ударил ударите ударите ударить ударить удивлены удовольствием узнаете узнаю ума упал уходя ушел хотела хочу центов цыпленком эта этим этим это это это это это это это это этому юношам юрисдикцией</p></body>
   </text>
  </TEI>