<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, on. I, д. № 6</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1936</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахмадапаоглы</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_83">
    <body>
     <head>35. Чудеснорожденный богатырь</head>
     <p>бедная богатством большим владели детей дома жена жена жили муж муж одна печально пришла сидели старуха</p><p>грустите спросила старуха</p><p>аллах даст жеиа желали иметь нам ответила оттого печальны ребенка</p><p>найти нужно пойти ребенок сад самом сказала старуха углу ханский яблоню</p><p>год даст другую женщина женщина жеребенка кобылица кобылице красное одно половину половину принесет пусть ребенка ровно родит самое сорвать съест яблока яблоко</p><p>вознаграждение жене муж отправился получила принес сад сорвал старуха ушла ханский хорошее яблоко</p><p>год дала другую жена жена жеребенка кобылица кобылице пол половину прекрасного принесла прошел ребенка родила советовала старуха съела яблока</p><p>годы дням прошли ребенок рос стал часам юношей</p><p>вместе другими однажды охоту па поехал юношами</p><p>вернулись гоноша дальше день домой изморили коней поехал сами товарищи устали</p><p>вечер вечер дочь которая красивая кунака одно остановился полюбил прибыл приняла радостью селение старухи старухи такая юноша</p><p>возвращения дочери ждать кольцо нарт настоящий наутро подарил поняла просил простой сразу старуха старухиной уезжал человек это</p><p>вырваться горы двора девушка долины другое женщина заметил леса нарт нарт начал одного подъехал пожилая прекрасная прибыл проехав пытается расспрашивать селение удерживает</p><p>девушка сказала</p><p>боюсь брата братья дракона драконом который лет мог моих наводит несколько никто одолеть округу погибнут пошли сражаться ужас</p><p>братья братья гибель доехал драконом зверя издалека изрубил казалась какую крики куски места миг направились нарт нарт неминуемой обессилели обнажил поскакал рев спросил сторону страшного страшный схватки туда услышал храбрецов шашку</p><p>брата братья братья выдать выйти домой замуж замуж знали нарт необыкновенного отблагодарить попал пригласили приехали пришли радостью рассказал решили селение сестра сестру согласилась спросили сюда такого храбрела четверо юношу</p><p>братья вернуться девушке домой нарт поехать пообещал решил сказали сначала уезжал</p><p>безопасная встретятся две длинная дом дороги другая засел зверь зверь короткая костей который куски одна опасная построил путников разрывает страшный тебе</p><p>бросился голову девушку дикого долго дороге зверь зверю зверя издали испытать какую костей красоты нарт нарту необыкновенной необыкновенную опасной отрубить парт поблагодарил поближе подъехал поехать постройку похожий предупреждение продолжалась решил сбросил свалить свои силы снова схватка увидел увидел удалось ужасный хотел человека шкуру юноша</p><p>взмолилась убивай</p><p>девушка красотой нарт очаровала своей сказала тронул</p><p>вижу выйти замуж первый согласна такого храбреца</p><p>братьев вернулся вестам взял вица вместе вместе вторую говорят домой дочерью ждали женах заехал затем красавицах ми нарт нарта невестой невесту нетерпением нею обрадовался первой поныне приехал раса родители свадьбу своей селение сельчане сестру старухи сыграли такую тремя трех</p></body>
   </text>
  </TEI>