<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФ ИЛЛИ</institution>
          <collection>Ф. 9. Оп. 1. Д. 309</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539030/kuppa.html">Kuppa</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_14">
    <body>
     <head> 71 Бизбизи дочь семи матерей (дарг.) </head>
     <p>ауле бизбизи девушка дочь жила имени матерей матерей никуда одежде одном отпускали семи семь ходила шелковой</p><p>бизбизи вместе девушек заготовки лес матерям ними однажды отпустить пришли просьбой семи сена соседских травой трое</p><p>девушку которая лес матери можем недовольные никуда отпустить сказали ходит</p><p>девушки обратно приведем просить соберем стали траву</p><p>вместе девушке дорогу дочь каждой кяжа лес матерей ними отпустили приготовили семеро</p><p>дойдя куста леса отдохнуть сели середины устали</p><p>бизбизи бизбизи бизбизи гладить голову дала девушки девушки золотыми каждой колени колобку колючками косами кусты наверно обвязали одежду одна оставив подруге покушали положила проголодались свои сказала сняли стала та уснула уснула ушли шелковую</p><p>бизбизи бизбизи ворон головой заплакала каком крикнула полдень положении пролетающую проснулась стаю увидела увидела</p><p>вороны дам колобок косы мои отвязать помогите проса пути счастливого</p><p>вороны голубей летим летит нами обратись помогут работу сказали срочную стая</p><p>бизбизи голубей обратилась подлетела расплакалась стая</p><p>голуби дам колобок косы мои освободить помогите проса пути счастливого</p><p>внезапно голуби летим летит налетела нами обратись орлов орлов работу сказали срочную стая стая улетели</p><p>дам колобок косы мои орлы освободить остановитесь помогите проса пути счастливого</p><p>бизбизи бизбизи волоса выдернув готовностью дочь колючек косы матерей одного окружили освободили осторожно поможем семи сказали</p><p>бизбизи дала колобок который орлов поев проса стая улетела</p><p>бизбизи бизбизи бык быка второй высокое говорит горы горы дерево домой дороги достигал залезла испуганная огромного одной поисках рог увидела</p><p>бизбизи бойся дочь матерей семи</p><p>бизбизи бык бык дерево плакать спрашивает стал стала тереться</p><p>бизбизи плачешь почему</p><p>платье шелковое</p><p>достань левом моем оно ухе</p><p>бизбизи быка достала левое платье просунула руку ухо шелковое</p><p>бизбизи начала плакать снова</p><p>бизбизи плачешь почему</p><p>платок шелковый</p><p>достань другом моем ухе</p><p>бизбизи бизбизи достала начала плакать платок правое просунув руку снова ухо шелковый</p><p>бизбизи плачешь почему</p><p>чук шелковый</p><p>бизбизи бык быка достала достань заплакала левом моем спрашивает уха ухе чук шелковый</p><p>бизбизи плачешь почему</p><p>желтые чувяки</p><p>достань моем правом ухе</p><p>бизбизи достала оделась плакать продолжала чувяки</p><p>бизбизи плачешь почему</p><p>домой дорогу знаю</p><p>мою садись спину</p><p>бизбизи бизбизи бык бык вывез дала дальше дорог кяжа проса развилку сама сказал трех уходил шла</p><p>бизбизи дороге зная идти кричать стала</p><p>дороге идти каменистой мать оселками устланной эй</p><p>бяжук возьми дороге дочь иди каменистой камень ответила растолки старуха чеснок</p><p>бизбизи бяжук другую зубы комнату наточить отдохни повела пойди пошла пришла сама свои сказав словами старуха этими</p><p>бизбизи голос задремала мыши послышался потолка</p><lg>
      <l>-(Дочь) семи матерей Бизбизи, </l>
      <l>Старуха-бяжук хурк-хурк,</l>
      <l>Куски мяса кяб-кяб,</l>
      <l>Кровавые губы кант-кант,</l>
      <l>Возьми кувшин воды,</l>
      <l>Возьми толстую иглу, Возьми,</l>
      <l>горсточку соли</l>
      <l>Из своего дома хап-хап.</l>
     </lg>
     <p>брось бяжук верхом водой выброси выбрось говорит гора горсточку диком догонять догонять иглу кабане колючками кувшин лес моей моей моей море мышь погонится пусть пусть пусть скажи скажи скажи следующий соли соли спиной спиной спиной станет старуха старухой старухой старухой тобой третий</p><p>бизбизи взяла вскочила губы девушка девушку дороге задумав застала зашла комнату мышки мышь облизывая ожидании побежала поняла проделки сказала старуха съесть удовольствия это</p><p>верхом всем девушке дикого закричала кабана обо отсох рассказавший села твой язык</p><p>дикого кабан кабан кабана кнутом крови мяса наемся напьешься словами старуха ударила этими</p><p>берег бескрайнее бизбизи бизбизи бросила вверх вниз водой воды волны выбралась гонится диком кабане кидали кувшин моей море море моря наглотавшись образовалось оглянулась произнесла пусть пусть спиной спиной старуха старухой старухой старуху увидела</p><p>бизбизи бизбизи бросила возник войти встать выбрались выйти гонится густой дикий дикого иглу израненные исколотые кабан кабана кнутом колючками колючками колючками крови лес лес леса моей невозможно поцарапанные пусть пусть сесть снова спиной спиной старуха старуха старуха старухой старухой толстую трудом увидела ударила</p><p>бизбизи бизбизи бизбизи бизбизи бизбизи бросила бяжук вновь вновь вновь возникнет время выросла глаза гонится гонится гора гора горсть гору девушкой дикого дикого дом зашла израненная кабана кабана кнутом кнутом колючками криком матери матери матерям мед моей неба обжигаясь ослепли отравить плача плачем поскакала преодолела приготовили прозрели произнесла пусть рассказала самого своим свой семи снова снова соли соли соли солью соляную спиной спиной старуха старуха старухабяжук старухой старухой трудом увидев увидела ударила ударила это ядом</p><p>бизбизи бяжук верните ворвалась словами съем этими</p><p>бизбизи бизбизи бяжук бяжук вернется вернулся вышла глоток голодной дикого домой замертво кабана кости матерей матери мед меда медом наши обняла пока поставили сел семерых сказали старые тарелки тебе угощайся упала уставшей хватило</p></body>
   </text>
  </TEI>