<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>Личный архив</institution>
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/535538/levashinskiy-rayon.html">Levashinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/550844/khadzhalmakhi.html">Khadzhalmakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1958</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиралнев</surname>
       </persName>
       <age>60</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_137">
    <body>
     <head>ПЛУТНИ КУСА</head>
     <p>базар бедно вечером взглянуть впроголодь выколачивать высунутую горел двух деньги деньги добывая домой дочь дров дрова дровами дыхание желанием жили жиля занавеской каждому копить которая красавицей красотой крышу крышу ла ладонь лес матери мать награды начал нашел неземной несмотря ничтожность од однажды относил отти очень па па па парода пищу платил полога попасть постоять приносил продав продажей пропитание разрешалось рядом сажал свете своим скудное славилась способ старуха старухи сын сын сын сыном темной толпы туда услышал услышать утром уходили хан ханскую ходили шахи шахи этих юноша юношей</p><p>встретился дворцу день дороге куса набралось отправился поспешно прекрасный ханскому шахи</p><p>спешишь спросил юноша</p><p>дочь иду ответил па радостно смотреть ханскую юноша</p><p>добавим куса ладонь ладонь нс одну поправил увидишь увидишь устрою хочешь</p><p>возможно мечтах ответил это юноша</p><p>всем должен куса мечта пойдем сбудется сказал слушаться твоя</p><p>базар барана барашек барашка взглянула вместо выглянула голову горло дворцу делают держа держали дочери дочь засмеялась кричал купили л молодого начали ноги ногу окна окно оли остановились отправились пошли резали резать резать ть увидев хана хана ханскому</p><p>девушку зала какие молодую ой подозвав приказ прислужницу сказала смешные такую</p><p>барана пойди покажи резать</p><p>вышла говорит делается куса поблагодарил показала прислужница это</p><p>делает делается дома жена знаем мать пего поэтому это это</p><p>времени время говорит дочь куса окне стоит ханская юноше</p><p>наслаждайся парень смотри</p><p>большие большой ввела вверх велела дала дать двор дело дно дном дочь друзья друзья изжарить кое костер костре котел котел котел которая куса куски куски мяса ого окна па па пего позвать положили попытались поставили принялись прислужница прислужнице разожгли разрезав свое служим смеяться смотрела стала тушку ушла хана ца юношей</p><p>варить глупые дочь какие мясо научить приказала прислужнице сказала ханская</p><p>куса сказал</p><p>делается делают дома жена знаем мать поэтому это это</p><p>говорит друзья куса мясо начали ость сварилось юноше</p><p>костью лоб мимо нос попало рта тыкай</p><p>говорит дослала дочь едят куса лишь мимо мясом объяснять попало прислужницу рта стала стали та тыкать ханская</p><p>беда вся девушка жены ибо колени кормили матери милая моей посадив права рук</p><p>госпоже куса передала побежала прислужница своей слова</p><p>голодными дочь жестоко накормить негостеприимно оставлять ответила придется хана это</p><p>времени время дочь друзей колени куса куса накормили па посадили служанка хана шептал юноше юношу</p><p>времени паренъ смотри теряй</p><p>девушкам куса наелись сказал</p><p>веранде лам люди нам негде остановиться переночевать пришлые разрешите</p><p>беспомощных велела выгонять говорит дочь жестоко куса матрацы одеяла отнести подумала подушки разрешила спать таких укладывались ханская</p><p>голову ложись матрац накинь ноги одеяло па подушку пол положи т</p><p>вошла говорит говорит дочь жалко заглянула засмеялась куса легли легли неудобно образом ой опа особенно очень плохо посмотрела постели проверить решила решила следует спать спят стало тайком таким уложить утром ханская</p><p>дело дома другому женой матерью можем нам неудобные обнимку очень показалось постели спать сплю топота</p><p>видел водные восклицал временами девушка девушки делить деньгами добычу драгоценностями друзей друзья живете крепко кусой легла легла мои никто обняв одарив подумала пока постелила постель проводили разбудили рано сама свете служанка стали утром юноша юноше</p><p>мои птахи</p><p>получился р ровный сказал счет уса</p><p>отдам твои шахи</p><p>жепс куса матери пошел расстались своей юноша</p><p>безбедно возвращаться время вскоре вспомнил двух денег денег деньги дровами жили зайти издали копнились куса куса куса куса куса лес матерью надоели намерением некоторое однажды отговорки отдал отправился перестали попросил пошел притвориться пришел решил своих твердым увидел умершим ходить шахи юноша юноша юноше</p><p>встречает гоноша жена зашел плачем</p><p>виду друг жене лучший мошенника навсегда обратился подал понял смотри твой ушел хитрость юноша</p><p>ближе воду вскипяти должен никого нот омыть поскольку похоронить тело</p><p>боли говорил жене каждый кипятком ко кривился куса начал обливали омывать оп юноша</p><p>благостная восхищением врата добавлял несомненно оп открыты притворным рая смерть смотри улыбается</p><p>домику затем кладбищенскому обернул п помолиться понес савап сказал труп утра</p><p>время вскочит выжидал делить добычу домик домике завернутым закричит засел зашли казну которым куса куса л лежать молитвы надоело ограбить побаивался посчастливилось почт разбойники саван саване своем стал стали ханскую читать это юноши</p><p /><p>богатства ветром делить душа испуга куса л опомнившись пятки разбежались разбойники разбойников сдуло сомневаться стали стали ушла юноша</p><p>ограбить однако пи покойник разу решивший сколько случалось такого человек это</p><p>время дележ домику заканчивали куса одного парень повторял подкрадываться послать проверил разбойник разбойника решили спугнул стал это это юноша</p><p>забывай мои мои шахи шахи</p><p>бросил бухарскую быстрее время высунул голову двери дорогую куса молнии осторожно ото пего разбойник словами сорвал шапку юноше</p><p>твои тебе шахи</p><p>богатствами головы город двух добро домам дровами друзьям зажили казны кладбища куса лес лишился матерью нагруженные недоставало нужно обитатели одному отдали п пз пошли прибежав разбойник разбойники разделяли рассказал своей своим собой сорвали страха тому убежали ханской ходить чувств шапку шахи юноша юноше</p></body>
   </text>
  </TEI>