<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на даргинском яз.: Гьалмагъдеш. 1974. № 2. На русском яз. публ. впервые.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.О.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абакарова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_19">
    <body>
     <head>31 Сын бедной женщины (дарг.)</head>
     <p>бедной большом говорит домой маленьком матери матери однажды одном пришел селе сын сын</p><p>ауле ах богача гостях который любимая мать могу моего нему обидно одного осталось отнести очень побывал пойти ровесника</p><p>говорит знаешь мать подумай сынок</p><p>обидно</p><p>бегает богачу говорит гости дворе единственная зарежь захотелось иди курица мать наша обойтись сын тебе</p><p>богачу бумагу вместе головой делать завернул задумался зарежу зарезал кастрюле курицу курицу курицу миновать отнесу понравится пошел решил сварив сварю суждено сын сын это</p><p>богач принес спросил сынок</p><p>взял давно дома единственную зарезав здоровья курицу матери нечего оставался принести пришел собирался тебе тебе тебе тебе</p><p>богач говорит жадности облизываясь</p><p>давай ка ко курицу нами очень поздно пришел раздели сделал</p><p>богача богачом вынул голову две двумя делить дома дочери дочерями жена жене задумался крыла курицу курицы начал ножки оба оставшуюся оторвал парень передал положил положил положил разделил сердце собой сына сыновьями туловища часть</p><p>богач друг друга посмотрели спрашивает</p><p>разделил</p><p>большой будут выполнять глава голову должны доме дочери другом жена завтра здоровья крылья курицы мужа наш ножки нужны оставив оставил оставшуюся отдал отцу подумав подумал положил положил поступлю почаще поэтому поэтому правильно приходили решил руки своего сегодня сердце сердце слушать собой сыновья твои тебе тебе указания хватит часть</p><p>адрес богачу нечего переглянулись понравились сказанные сказать слова снова собой</p><p>велел дать жене золота молодец награду полмешка сказал</p><p>богатством богача вернувшегося вернулся взвалил взял вначале домой доставшуюся думая заплакала золота какие козни курицы мать обрадовалась парень полмешка собой спину сына таким тушку увидев это</p><p>видели день золото которые купить людей магазинам мать нужно отправились парень раньше следующий соседский спрашивает сыном увидел удивился</p><p>взяли золото</p><p>богач богачу вчера говорит гости зарезал золота курицу отправить парень подарил полмешка пошел пустым</p><p>даст парень пойду соседский спросил</p><p>даст иди ответил тебе убавится</p><p>богачу вместе выбрал жирных зарезал кур масле матерью отправился парень пожарил почистил пять самых соседский</p><p>богач пришел спросил сынок</p><p>кур курами любишь ответил очень парень пришел слышал</p><p>богач нами очень парню подели поступил принес сказал</p><p>быстро двум дочери жене задумался курице одной одной положил сыновьям хозяину</p><p>богач поделил спросил</p><p>говорит досталось дочерей жаль одной поделил поделить твоих</p><p>богач дома закричал ка убирайся</p><p>выскочил дома забыл золоте испуганный парень</p><p>богач вчера курицу нам поделил позовите сказал</p><p>богач богачу дома мать мать оставив плакать плачущую позвал пришел стала сын сына узнав</p><p>говорит парень прикажете</p><p>богач кур нами подели пять сказал</p><p>братьями двум двумя двух ждать женой кур курицу мужем одну одну одну оставшихся отдал положил положил сестрам стал</p><p>богач поделил спрашивает</p><p>ответил парень</p><p>каким образом</p><p>две две дочери женой курица курица курица курицы муж одна одна одна сына трое трое трое трое</p><p>богач велел дать золота молодец полмешка прошлый сказал</p><p>взяв две домой жена золото исполнила курицы мужа парень пошел указание</p><p>богачу говорит нукер</p><p>вместе вместе вчера двумя делаешь долго задержится золота золота золото курицами курицей курицей одной отдал отдал парень полмешка полмешка поступать пришел сегодня сундуке</p><p>богач говорит иди нужно отними отобрать сможешь</p><p>догнал нукер остановил парня</p><p>парень случилось спрашивает</p><p>богач валлах вчерашнее говорит земли золото которое нукер отдал отнимет сегодняшнее середина скажешь тебе</p><p>верхом готов дорогой желание земли земли исполнить коне коня любое могу одежде одежду одень одет оружие отдай парче пеший покажу рваной середина середину сказать твое твою тебе</p><p>вскочил выстрелил дважды домой золото испугался коня коня коня курок надел ноги нукер нукер нукера одевшись одежду одеяние отдал парень парень парня плеча погнал поднял рваное ружье ружья своего сняв снял схватив уступил</p><p>богача богачу вернуться глупостью другого другое нукер нукером пошел расстроенный сделанной селе село служить смог стал</p><p>богачу говорит нукер</p><p>богача весь войной коней коров напиши овец одного отберешь отдаст отдаст письмо пойдешь полтабуна пусть селении табун таком тебе</p><p>причины сказать усомнился</p><p>горах должен жеребцы заржали кобылицы напиши ожеребились письме полтабуна поэтому равнине твои тебе</p><p>богач богачу возможно говорит жена объяснить отдавать отдать первый письмо письмо подчиненные пока получил раздумывал смогли такое требуемое ужаснуло хозяин это это</p><p>делит кур посоветовался</p><p>богач вспомнил жена ка нем ответил позови сюда</p><p>ваши дела заботы парень поинтересовался пришедший</p><p>богач говорит письма понимаю смысла</p><p>парень письмо прочитал сказал</p><p>письма понял содержание</p><p>богач нужно спрашивает тебе</p><p>большой длиннобородого железный завтра козла молоток нукеров парень подготовь пять сказал смелых</p><p>богач богача богача вместе ворот вошли встретил выполнив гневно готово добрались дом злых истребить краю нукерам нукеры обойти отправились парень парень парня письма поручение потребовал пятерым пять самом села села сказал собак собрались собраться улиц утром хозяину хороших это</p><p>велел вскричал всякого повода сделали собак убить</p><p>волков разогнали села села собаки</p><p>волков другого могут разговор разогнать села села собаки странный</p><p>горах жеребцов кобылицы могли ожеребиться равнине ржания слыхал такое твоих</p><p>богач парень проиграет промолчал растерялся решил убьет</p><p>железа куска сделай сказал сшей шубу</p><p>возьми молоток нетрудно нитки парень приготовь сказал сшить сшить шубу шубу</p><p>богач борода выросла лице оставь сказал споры</p><p>большая борода возьми длиннобородого козла нужна парень сказал тебе указав</p><p>богач богач вернулись длиннобородый довольный домой дочь козел красивую нукеры ответить отдал парень пошел путешественники пышную растерялся самую свадьбу свое село смог странные устроил юноше</p></body>
   </text>
  </TEI>