<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Darginische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dargwa Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ДАРГИНСКИЕ НАРОДНЫЕ СКАЗКИ. Перевод, предисловие и примечания М.-З. Османова. Ответственый редактор З. Г. Османова.</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Издательцтво восточной литературы. Москжа 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>д. 95</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="dar">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/496609/sergokalinskiy-rayon.html">Sergokalinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/478888/urakhi.html">Urakhi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1920-х.</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Магомед</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Алиевым</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.-З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Осмапов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_dar_rus_172">
    <body>
     <head>ЗИЛПИШШИ</head>
     <p>бьтл время жил крестьянин любил маленький малое мог отец расстаться самое свете сын сына</p><p>большую быки быков быстро ведьма ведьмина взял водой водопоя воду день дерево домой дочка забрался запретил кругом мальчик мальчик мальчик мальчик мальчиком матери мешок напоить настрого недалеко нс оглядываться оглянуться ого однажды одного оказывается оставлять отправилась отправлялся п п па па пахоту пили побежала пока полденъ полез посадила послал прибежала пришел рассказала расставаться рвать родника роднику роднику смотреть собе собой спелых стал стал сторожила сторонам строго схватила сына сына тяжело увидел удержался успел хотел целый яблоках яблоки яблоню яблоню яблоня</p><p>большого ведьма ведьма возвращаться время вылез говорила дороге дороге дошла дровами жаркое заодно ко лежит леса мальчик мальчик мальчиком мешок мешок набрать оставила оттуда очень посадила пошла проходили развязали решила сама сегодня сказал слюнки смотрят собирать текли тропинке туда удивились хворост хворосту хорошее чабаны это это</p><p>большой ведьма вернулась взвалила вместо вязанкой дров иди камень мальчика мешку мешок отправилась отцу п плечи положили путь своему сказали скорей чабаны</p><p>болезни быстро вместо вывалила выпал груз добралась дому дороге ка камень котел л мальчи мешка обливаясь одолели откладывая оттуда отяжелел приговаривала свой сразу</p><p>ведьма закричала заскрипела злости зубами ох</p><p>быков ведьма велел вести взобрался вновь водопой день день забрал караулила крестьянин л малъ мальчика мальчика оглядывался оглянулся па па полдень поле предупредил смотрел собой сторонам увидел чик яблоню</p><p>большого большого бросила ведьма вернулась вместо выпустили говорит домой дороге дорого дрова дровец закричала заодно захватить захотелось злющего лес леса мальчика мальчика меток мешку мешок мешок ого опятъ оставив па понесла посадили пошла пошла пришла пса развязав собрала схватила туда увидели уйдешь чабаны шли</p><p>ведьма выскочил вытряхнула злости котел лопнула мешок негодник огромный оттуда п пес рычанием сегодня убежал убежишь</p><p>бросила ведьма взял время день дерево домой домой другую залез зубы комнату котел котел котла крестьянин крикнул крышку мальчик мальчик мальчик мальчика мешок наказав нигде оглядываться ого опа останавливалась п па полакомиться полдень поле положила понесла посадив послал пошла пришла роднику собой сразу сторонам схватила сына точить третий тяжелую убежал удержался это яблоками</p><p>зилпишшй</p><p>ведьминой голос дочке зил нонравился очень просить сказал стала шнппи</p><p>ведьмы девочка дочь зилпипипм котла крышку крышку мальчик мальчик немножко одну ответил отодвинешь отодвинула па просить скажу сказал стала треть</p><p>жизни имя пожалуйста спой твоей</p><p>балкой бросил брызгала ведьма ведьмину времени выпрыгнул вытащила вышла голову головы девочка доставая дочери дочку дошла задней закипел закрыл заскрежетала злости зубами зубы комнаты косы котел котла котлу который крышкой крышку крышку мальчик мальчик мя наполовину наточила немало нетерпения ногу ость отвечал отодвинула отодвинь очередь подошла прошло руку своей слышит слюной смотрит спою спрятался стала схватил съела узнала</p><p>зттлпипипи</p><p>голосу дорогой мальчика опа спросила узнав</p><p>балкой мальчик отвечал</p><p>добрался туда</p><p>взобрался говорит добела лом мальчик нему ого потолку приставил раскалил</p><p>балке богатства ведьма ведьмы взбираться взял взяли вниз вплоть встать дня добралась дом доме домой живот жизнью зажили золота колышка куль лом мальчик мальчика ноги обо онц опа опа оставил отец отправился отцу п пему первого перенесли поймать потолка приключениях прикончил пришел пришли раскалив рассказал решила руки самого свалилась своих сгорели сказать слез стала стене счастливой сыном сюда топор убив увидел ужо</p></body>
   </text>
  </TEI>