<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ttt">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/566528/derbentskiy-rayon.html">Derbentskiy Rayon</district>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1939</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Сенем дочери Исроила и Хисибо</forename>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Гаврило</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ttt_rus_7">
    <body>
      <head>47 Бедный юноша и гобой (тат.) </head>
      <p>бедный юноша селения жараг полюбил девушку односельчанку денег свадьбу дать девушку рэхпули приехал дербент наняться работу какому богачу заработать немного денег время уборки винограда владельцы виноградников очень скупы оплате труда работников период уборки урожая щедрее весь сезон проработал парень виноградниках одного богача пока работник успевал собрать отнести одно корыто виноградом собирал владельцу виноградника очень понравились проворность трудолюбие уборки винограда хозяин заплатил двойную плату предложил остаться месяц работать винном подвале обработке винограда</p>
      <p>юноша охотно согласился полученные хозяина деньги отнес хранение гобою человеку длинной бородой</p>
      <p>месяц бедный юноша пришел гобою получить назад свои деньги однако гобой сказал</p>
      <p>знаю никаких денег давал</p>
      <p>бедный парень стал умолять заклиная богом всеми святыми вернул деньги гобой желал слушать</p>
      <p>юноша вышел гобоя расстроенный уселся большого каменного дома</p>
      <p>это время хозяйка дома открыв окно увидела возле дома земле сидит юноша явно опечаленный женщине стало жаль вышла дома спросила почему расстроенный бедный юноша рассказал своем горе женщина сказала</p>
      <p>сынок горюй гобоя заставлю вернуть твои деньги копейки</p>
      <p>женщина вошла дом прошло получаса вышла небольшим узелком сопровождении молодой служанки сказала юноше</p>
      <p>сначала зайду гобою спустя десять минут заходи попросить свои деньги</p>
      <p>затем обратившись своей служанке повелела</p>
      <p>юноша выйдет гобоя войди нему радостная взволнованная скажи ханум бошорои ваш муж господин приехал</p>
      <p>условились сначала гобою зашла ханум почтительно поздоровавшись сказала</p>
      <p>жон гобой который месяц прошел муж отправился макарье продавать марену сих пор слуху духу сердце мое разрывается граната решила отправиться поиски знаю самый честный порядочный человек городе поэтому хочу золото жемчуг другие драгоценности оставить хранение вернусь живой здоровой заберу отблагодарю вернусь пусть это станет пожертвованием нумаза</p>
      <p>женщина развязала узелок показала гобою драгоценности гобой увидел глаза вылезли лоб сердце запрыгало груди воробей</p>
      <p>это время вошел бедный юноша увидев гобой сразу подумал отдаст парню деньги жена купца доверить свои драгоценности успел рта раскрыть гобой сказал</p>
      <p>пришел своими деньгами бери пожалуйста трать радость</p>
      <p>юноша получил свои деньги вышел гобоя дом влетела радостно взволнованная служанка</p>
      <p>ханум бошорои слава богу ваш муж господин приехал</p>
      <p>женщина завязала свой узелок поднялась сказала гобою</p>
      <p>твоих ушей коснулись радостные вести пошла</p>
    </body>
  </text>
</TEI>