<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ttt">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1990</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Т.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Юнаевa</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Авшалумова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ttt_rus_12">
    <body>
      <head>111 Хомол и его дочери (тат.) </head>
      <p>одном селении жил крестьянин звали шенде перевалило сорок ходил бобылем шенде боялся женится могут родиться дочери проку отцу никакого убеждал беспокойств хлопот отбавляй</p>
      <p>уговаривали просили взывали намусу соседи близкие родственники нормальные мужчины обзавелся женой семьей шенде соглашался говорили впускал одно ухо другого выпускал почему хочет жениться шенде никому говорил</p>
      <p>родственники узнали почему женится подыскали подходящую девушку единственную сестру семерых братьев правда невеста красотой отличалась чернее черного вдобавок раскосая лицо обезображенное оспой походило фади дырками надеялись мать рожать одних сыновей говорится сватаешь девушку смотри мать девушку выдаешь замуж смотри халу жениха</p>
      <p>велико огорчение шенде год вместо сына жена родила дочку второй ребенок родился мальчиком девочку назвал невой вслед первой девочкой беду шенде родились две девочки одну назвал весси другую вести</p>
      <p>шенде боясь жизнь остаться хомолом обычаю отцов стал носить поясе красный кушак бездетности всевышний кушаку узнал хомол горемыка смилостивился дал сына полного спокойствия души решил всякий случай приложить своему кушаку талисман целью шенде захватил курятника большого петуха наполнил кувшин вином положив карман туман отправился раби</p>
      <p>шенде положил подношение раби поведал своей беде мол трое детей женского пола боюсь остаться жизнь хомолом большей надежды хочу своему кушаку хомола иметь талисман</p>
      <p>выслушав шенде раби тотчас взял клочок бумаги написал талисман передал словами</p>
      <p>горюй пришей талисман своему кушаку пройдет года родится мальчик</p>
      <p>шенде поблагодарил раби вернулся домой начал считать дни недели пройдет год появится сын ожидании сына прошел год пять лет это время жена родила сына дочь шенде потерял покой вновь пришел раби увидел хомола сделал вид догадывается цели прихода спросил</p>
      <p>пусть добру твой приход нужда привела ко</p>
      <p>гей раби принялся жаловаться шенде говорил горюй пройдет года родится сын тех пор целых пять лет прошло жена это время разу родила</p>
      <p>раби заморочить голову шенде поскорее отвязаться сказал</p>
      <p>гей глупец бог назвал одного своих детей невой другого весси третьего вести бог внял твоей просьбе решил коли говоришь желаю хватит довольно пусть твоему хватит хватит поэтому дает тебе детей бог дает тебе детей могу сделать</p>
    </body>
  </text>
</TEI>