<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus">Опубл, на татском яз.: Татский альманах. 1984. С. 71-76; на русском яз.: ЛМ, 90. С. 242-252</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ttt">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</district>
          <settlement ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</settlement>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1963</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Авадияев</surname>
          </persName>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">А.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Рафаилов</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ttt_rus_6">
    <body>
      <head>35 Кто вор? (тат.) </head>
      <p>одного отца сына шапочником городе жил мужчины который носил голове папаху которую сшил поэтому городе знали сыновья выросли женились стали самостоятельными</p>
      <p>вскоре старика умерла жена стар глаза плохо видели поэтому перестал заниматься своим делом сыновья жены стали плохо ухаживать старик начал думать предпринять</p>
      <p>однажды старик пришел старшему сыну говорит</p>
      <p>первенец люблю хочу поведать тебе тайну сначала дай слово никому братьям чужим откроешь</p>
      <p>старший сын дал такую клятву старик продолжал</p>
      <p>таком месте спрятан горшок золотом умру возьми горшок</p>
      <p>старик привел старшего сына тайнику спрятан горшок золотом показал</p>
      <p>примерно самое сказал каждому сыновей наедине показал находится тайник</p>
      <p>каждый братьев думал отец любит других своих сыновей горшок золотом предназначен очень радовался требовал своей жены смотрела отцом</p>
      <p>отношение старику сразу изменилось стали кормить ухаживать заботиться покое здоровье</p>
      <p>прошло несколько лет однажды старик заболел умер узнав смерти многие люди пришли проводить шапочника последний путь</p>
      <p>пока братья заняты приготовлением похоронам отца младший сын втайне взял тайника горшок спрятал комнате бывало пошел вместе всеми хоронить отца</p>
      <p>возвращения кладбища люди разошлись домам трое братьев поспешили месту спрятан горшок золотом узнали друг друга отец всем говорил одно избежание скандала позора людьми стали поднимать шум спорить решили извлечь горшок разделить золото равные части заглянули тайник горшка оказалось старший брат сказал</p>
      <p>братьев вор никто кроме троих знал находится сокровище</p>
      <p>добавил</p>
      <p>отправимся втроем падишаху пусть рассудит</p>
      <p>братья взяли собой съестные припасы отправились путь преодолев несколько гор морей лесов долин достигли города жил падишах поклонились падишаху ту самую минуту старший брат собрался говорить правителю цели своего прихода нему ворвался дервиш мольбой пал падишахом</p>
      <p>потерял своего верблюда окрестностях твоего города произнес дервиш помоги найти</p>
      <p>старший брат сразу сказал</p>
      <p>падишах верблюд кривой глаз</p>
      <p>средний брат сказал</p>
      <p>верблюде одной стороны висели бурдюки маслом медом</p>
      <p>младший сказал</p>
      <p>верблюде ехала беременная женщина</p>
      <p>дервиш услышал сказали братья криком вскочил места произнес</p>
      <p>повелитель далеко искать воров укравших моего верблюда стоят тобой говорят моем пропавшем верблюде верно украли моего верблюда откуда известно кривой глаз вез мед масло нем ехала беременная женщина</p>
      <p>падишах обратился братьям спросил</p>
      <p>скажите видели верблюда принадлежащего этому дервишу</p>
      <p>старший брат ответил</p>
      <p>падишах своими глазами верблюда видели ехали лесной дороге недалеко твоего города увидели следы ног обратили внимание те ветки которые уровне животного одной стороны съедены целы отсюда заключил верблюд который шел дороге слеп глаз увидел стороне</p>
      <p>второй брат сказал</p>
      <p>ехали видели следах верблюда одной стороны скопились мухи пчелы поэтому догадались одной стороне висели бурдюки маслом медом капало</p>
      <p>младший брат добавил</p>
      <p>выехали леса увидели песчаную почву одном месте заметили отпечаток верблюжьего тела видно лежал рядом отпечатка левой правой руки принадлежали беременной женщине верблюд опустился землю женщина сидевшая нем прежде сойти верблюда уперлась землю обеими руками слезла могла поступить беременная женщина сидевшая верхом верблюде</p>
      <p>слова братьев показались падишаху достаточно убедительными вызвал визиря велел найти этим признакам пропавшего верблюда вернуть хозяину падишах обратился братьям сказал</p>
      <p>вижу очень умные рассудительные молодые люди хочу моими гостями</p>
      <p>братья благодарностью согласились падишах ввел внутреннюю комнату накрыт стол всевозможными кушаньями шашлык жирный плов долма прочее</p>
      <p>начали старший брат сказал падишаху</p>
      <p>падишах мясо шашлыка отдает псиной</p>
      <p>падишах косо посмотрел старшего брата средний брат очередь заметил</p>
      <p>падишах плов очень хороший рис крупный идет запах человеческого трупа</p>
      <p>младший брат пристально взглянув лицо падишаха произнес</p>
      <p>падишах прости такую откровенность вглядываясь твое лицо вижу родила твоя мать произошел своего отца</p>
      <p>падишах вспыхнул сдержал сказал братьям</p>
      <p>ваши слова подтвердятся всем троим велю отрубить головы</p>
      <p>старший брат сказал падишаху</p>
      <p>таком случае позовите человека которого твой повар купил это мясо</p>
      <p>падишах вызвал повара спросил почему мяса пахнет псиной кого купил</p>
      <p>повар поклонился падишаху сказал</p>
      <p>повелитель недавно купец приносил тебе дар большого жирного барана спросил откуда взял такого барана отвечает овца принесла сразу трех ягнят вскоре овца сдохла ягнята остались материнского молока наша собака время ощенилась приставил голодных ягнят сосцам сначала собака допускала ягнят привыкла стали кормиться молоком выросли такие крупные овцы каких видел одну трех овец принес дар вашему падишаху наверное поэтому мяса барана попахивает псиной ощущал твои гости</p>
      <p>падишах спросил повара откуда крупный рис которого приготовил сочный плов</p>
      <p>однажды ко явился крестьянин начал объяснять повар принес полный мешок риса рис оказался очень крупным такого риса видел сказал вырастил рис сказал крестьянин ответ очень жирной плодородной земле почве встречалось камней узнал находилось кладбище урожай выдался славу зерна получились очень крупные решил мешок отличного риса принести подарок нашему падишаху</p>
      <p>услышав объяснения своего повара падишах понял гости оказались правы падишах отослал назад своего повара младший брат спросил</p>
      <p>падишах скажи жива твоя мать</p>
      <p>ответил падишах</p>
      <p>скажи своей матери пусть сама испечет тебе лепешку лепешка сильно разогреется схвати руку прижми горячей лепешке скажи отпустишь руку откроет правду кого родила</p>
      <p>падишах сделал мать призналась сыну отцом муж рассказала падишаху следующее</p>
      <p>твоим покойным отцом жили лет детей твой отец очень недоволен мною часто упрекал говорил моей вине умрет бездетным престол достанется чужим случилось пренебрегая стыдом поступаясь своей гордостью тайком твоего отца вступила связь одним приближенных которого живых зачала ребенка родила иначе стал падишахом</p>
      <p>падишах послушав мать вернулся гостям сказал</p>
      <p>вижу очень умные люди поэтому едва смогу решить ваш вопрос</p>
      <p>визиря очень умная дочь падишах велел привести</p>
      <p>старший брат рассказал побудило проделать далекий путь хотели падишах рассудил установил трех братьев украл горшок золотом</p>
      <p>дочь визиря внимательно посмотрела лица сказала расскажу одну историю одного хана красавица дочь полюбила сына бедного пастуха отец против воли выдал дочь сына другого хана брачную ночь жених вошел вынула платья спрятанный кинжал сказала коснешься этим кинжалом убью</p>
      <p>жених стал объяснять муж жена непонятно поведение невеста упала колени стала умолять отпусти равно смогу твоей женой люблю другого</p>
      <p>жених вняв мольбам отпустил села верхом лошадь поехала сыну пастуха которого любила рассказала ушла сына хана сын пастуха отвечает очень люблю готов воду огонь жениться тебе смогу обвенчалась сыном хана должна вернуться нему девушка заплаканными глазами вышла села лошадь отправилась глаза глядят дорога привела дремучий лес время вечернее десять разбойников конях преградили дорогу</p>
      <p>глава разбойников увидев красоту радостно воскликнул это добыча увел шалаш девушка вынула платья кинжал стала грозить коснешься убью отпусти отпустить добыча говорил главарь разбойников девушка настаивала своем</p>
      <p>скажите обращаясь братьям спрашивает дочь визиря кому праву должна принадлежать эта девушка</p>
      <p>старший брат сказал</p>
      <p>должна принадлежать своему жениху которым обвенчана законный муж</p>
      <p>средний брат согласился</p>
      <p>должна принадлежать сыну пастуха поскольку любили друг друга любовь превыше</p>
      <p>младший брат возражая своим братьям отвечает</p>
      <p>оба правы девушка должна достаться главарю разбойников добыча</p>
      <p>дочь визиря тотчас хлопнула ладоши сказала</p>
      <p>знаю троих вор</p>
      <p>указав пальцем младшего брата добавила</p>
      <p>это поскольку защищает воров разбойников</p>
      <p>младшему брату другого оставалось признать вину братьями возвращении домой отдать долю</p>
      <p>остались</p>
    </body>
  </text>
</TEI>