<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ttt">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/566528/derbentskiy-rayon.html">Derbentskiy Rayon</district>
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1939</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Сенем дочери Исроила и Хисибо</forename>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаврило</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ttt_rus_7">
    <body>
     <head>47 Бедный юноша и гобой (тат.) </head>
     <p>бедный богача богачу весь винном винограда винограда винограда виноградника виноградниках виноградников виноградом владельцу владельцы время дать двойную девушку девушку денег денег дербент жараг заплатил заработать какому корыто месяц наняться немного обработке одно одного односельчанку оплате остаться отнести очень очень парень период плату подвале пока полюбил понравились предложил приехал проворность проработал работать работник работников работу рэхпули свадьбу сезон селения скупы собирал собрать труда трудолюбие уборки уборки уборки урожая успевал хозяин щедрее юноша</p><p>бородой гобою деньги длинной отнес охотно полученные согласился хозяина хранение человеку юноша</p><p>бедный гобой гобою деньги месяц назад однако получить пришел свои сказал юноша</p><p>давал денег знаю никаких</p><p>бедный богом вернул всеми гобой деньги желал заклиная парень святыми слушать стал умолять</p><p>большого вышел гобоя дома каменного расстроенный уселся юноша</p><p>бедный возле время вышла горе дома дома дома жаль женщина женщине земле окно опечаленный открыв почему рассказал расстроенный своем сидит сказала спросила стало увидела хозяйка это юноша юноша явно</p><p>вернуть гобоя горюй деньги заставлю копейки сынок твои</p><p>вошла вышла дом женщина молодой небольшим получаса прошло сказала служанки сопровождении узелком юноше</p><p>гобою деньги десять зайду заходи минут попросить свои сначала спустя</p><p>затем обратившись повелела своей служанке</p><p>бошорои ваш взволнованная войди выйдет гобоя господин муж нему приехал радостная скажи ханум юноша</p><p>гобою зашла поздоровавшись почтительно сказала сначала условились ханум</p><p>вернусь вернусь гобой городе граната драгоценности другие духу жемчуг живой жон заберу здоровой знаю золото который макарье марену месяц мое муж нумаза оставить отблагодарю отправился отправиться пожертвованием поиски пор порядочный поэтому продавать прошел пусть разрывается решила самый сердце сих слуху станет хочу хранение человек честный это</p><p>воробей вылезли глаза гобой гобою груди драгоценности женщина запрыгало лоб показала развязала сердце увидел узелок</p><p>бедный вошел время гобой гобой деньги доверить драгоценности жена купца отдаст парню подумал раскрыть рта свои сказал сразу увидев успел это юноша</p><p>бери деньгами пожалуйста пришел радость своими трать</p><p>взволнованная влетела вышел гобоя деньги дом получил радостно свои служанка юноша</p><p>богу бошорои ваш господин муж приехал слава ханум</p><p>гобою женщина завязала поднялась свой сказала узелок</p><p>вести коснулись пошла радостные твоих ушей</p></body>
   </text>
  </TEI>