<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="ttt">«Фольклор тати», стр. 38</title>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ttt">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ttt_rus_16">
    <body>
      <head>82. Ум и Счастье </head>
      <p>однажды ум счастье поспорили счастье говорит</p>
      <p>сильнее</p>
      <p>ум возражает</p>
      <p/>
      <p>счастье сказало</p>
      <p>решим сильнее покажу ка па деле силу</p>
      <p>расстались</p>
      <p>ком рассказать расскажу плешивом бедняге</p>
      <p>качал слугой доме царя получал меньше двух тысяч ударов день это считалось мало</p>
      <p>счастье подумало</p>
      <p>вселюсь человека сделаю счастливым</p>
      <p>счастье вошло качала день получил меньше щелчков день перестали бить третий день царь вышел балкон увидел качала стало жалко беднягу позвал царь говорит</p>
      <p>знаю бедняга тебе день достается две тысячи ударов еле живешь освобождаю обязанностей носить воду чистить хлев сегодняшнего дня будешь убирать балконе</p>
      <p>дня качалу стало легче жить прошло месяца</p>
      <p>снова царь заметив сказал</p>
      <p>уборки балкона ссутулился сегодняшнего дня возьму мои покои будешь служить нукером</p>
      <p>прошло месяца царь видит качалу служба нукера силу отдал царь учиться года учился отправили службу касумкент дербент сделали большим начальником стал качал царским советником</p>
      <p>однажды царь говорит качалу векилу везиру</p>
      <p>обеда приходите дело</p>
      <p>л качала собственный дом свой выезд поехал домой пообедал сел свой экипаж возвратился дворец векил везир приехали раньше пока качала говорили</p>
      <p>это плешивый бедняк который день две г м ролов ддгкт</p>
      <p>тысячи ударов получал стал выше давай сделаем царь рассердился понизил чине научим дать царю щелчок царь рассердится понизит чине</p>
      <p>сказали вошел качал говорит</p>
      <p>клянусь вашей жизнью векил везир царь войдет дам щелчок</p>
      <p>царь вошел качал вскочил своего мести ударил царя голове царская корона упала головы короны выползла змея</p>
      <p>царь сказал</p>
      <p>советник спас смерти ради обручите мою дочь</p>
      <p>невесело векилу везиру</p>
      <p>хотели царь понизил чине выше взлетел стал зятем царя подумали</p>
      <p>несколько дней царь говорит качалу векилу везиру</p>
      <p>обеда приходите вами разговор</p>
      <p>векил везир царя пришли раньше плешивого стали говорить</p>
      <p>давай научим качала дать царю пинка царь станет садиться трон царь определенно рассердится</p>
      <p>это говорили вошел качал сказал</p>
      <p>царь войдет дам пинка</p>
      <p>царь вошел собрался сесть трон качал вскочил ударил царя кубарем скатился своего места</p>
      <p>это время потолка прямо трон упало бревно</p>
      <p>царь воскликнул</p>
      <p>торопитесь сыграть свадьбу моего советника моей дочерью второй смерти спас</p>
      <p>стали играть свадьбу день невесту должны привести жениху вспомнилось качалу прошлое сказал</p>
      <p>бедняга погибал ударов</p>
      <p>нашлись люди которые сообщили дочери царя жених говорит такие вещи девушка подумала такого дурака выйду замуж</p>
      <p>счастье видит дело плохо глупость разрушить</p>
      <p>отправилось счастье уму просьбой</p>
      <p>брат ум тобой преклоняюсь признаю выше торопись иначе качал пропадет пожалей мои старания столько трудилось пока бедняга достиг полного благополучия потрудись</p>
      <p>ум вселился плешивого царя дошли разговоры дочь хочет выходить замуж дурака</p>
      <p>царь позвал качала спрашивает</p>
      <p>дело</p>
      <p>царь будешь жив здоров видел звезда спорит звездой твоей дочери время подбрасывал папаху отделить друг друга</p>
      <p>отделились хочешь могу тебе это показать</p>
      <p>царь сказал своим приближенным</p>
      <p>можете сказать этому человеку правду говорит торопитесь повенчать</p>
      <p>качал стал зятем царя</p>
    </body>
  </text>
</TEI>