<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ttt">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1962</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Разимов</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Я.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ильягуев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ttt_rus_8">
    <body>
     <head>58 Кутум (тат.) </head>
     <p>жили муж жена мужа звали бедел жену гюзель бедел гюзель который год жили вместе однако столько лет гюзель видела бедела хорошего дела услышала доброго слова бедел поводу повода избивал жену обижал упрекал женщина человек ум находится пятке ум мужчины сравнится женским</p><p>слова бедела колючки вонзались сердце бедной гюзель задумала отомстить обиды упреки</p><p>бедел посадил своем дворе картошку картошка выросла выкапывать сном бедел сказал своей жене</p><p>разбуди завтра утром пораньше выкопать картошку</p><p>наступления утра гюзель отправилась рыбаку имени нисим который жил поселке берегу моря купила десять свежих кутумов быстро вернулась домой прежде разбудить мужа гюзель закопала рыбу ботву быстренько легла свое место</p><p>наступило утро гюзель разбудила мужа сказала</p><p>эй муж выйди копать картошку пока работаешь приготовлю тебе завтрак</p><p>бедел захватив мешок лопату вышел двор одну вторую третью ботву выкопал бедел четвертой появилась голова кутума бедел сначала остолбенел немного погодя увидел ботвой кутума копая разных местах нашел десять кутумов собрав кутумов кучу стал радостно кричать</p><p>ой жена нам счастье привалило наша ботва дала урожая ботвой откопал десять кутумов</p><p>гюзель притворилась знает крикнула дома</p><p>эй муж ума сошел наш двор море огороде растет кутум прекрати свои глупые разговоры</p><p>бедела разозлили слова жены быстро вошел дом закричал</p><p>ослы твой отец такая сякая говорю тебе ботвой откопал десять свежих кутумов уложил друг друга пойду немного прогуляюсь улице зайду чайхану выпью пару стаканов чаю это время занеси кутумов домой нескольких пожарь сделай плов кутумами забудь поставить скатерть кувшинчик вина</p><p>бедел вышел улицу гюзель принесла спрятала кутумы бедел вернулся домой увидел вместо жареного кутума плова кутумом столе стоит постный суп спросил жены</p><p>ах дочь негодного тебе заказывал плов жареный кутум</p><p>гюзель притворившись видела знает ответила</p><p>заметила кутума кажется муж немного свихнулся иначе сказал такого</p><p>рассвирепел бедел схватил засов дверей коршуном бросился жену гюзель криками воплями выбежала улицу бедел засовом следом впереди бежит гюзель бедел вопли гюзель крики бедела собрались люди окружили сторон спрашивают</p><p>случилось такое</p><p>ай добрый народ стала жертвой плача произнесла гюзель сперва спросите моего негодного мужа хочет почему бегает мной этим засовом избить</p><p>бедел сказал сегодня утром нашел картофельной ботвой огороде десять свежих кутумов поручил жене приготовила плов кутумами нескольких пожарила жена отрицает нашел кутумы говорит вру видела никаких кутумов</p><p>собравшиеся люди самом деле подумали бедел тронулся умом отняли засов схватили руки притащили домой предупредили гюзель сказали</p><p>начнет повторять самое кутумах значит окончательно тронулся обязательно заключить сумасшедший дом</p><p>вечером гюзель принесла полный поднос плова бедел сидел углу комнаты думал видел кутумы сне наяву самом деле говорят жена люди свихнулся своем уме</p><p>бедел нехотя взял ложку начал плов риса снова показалась голова кутума глаза полезли лоб тотчас словно ужаленный скорпионом вскочил ноги стал твердить крутя головой бреду кутум кутум кутум кутум</p><p>гюзель видит муж самом деле начинает сходить ума стало жалко лестью уговорами посадила обратно стол рассказала правду кутумах немного успокоившись бедел спросил гюзель</p><p>сделала это опозорила всем народом</p><p>смеялся мной говорил глупая ум женщины сравнится мужским всякое другое</p></body>
   </text>
  </TEI>

  