<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ttt">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date>1968</date>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Т.Д.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Юнаевa</surname>
          </persName>
          <age>79</age>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Авшалумова</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
            <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ttt_rus_11">
    <body>
      <head>97 Мерд и Немерд (тат.) </head>
      <p>голодный год бедняк положил сумку последний чурек оставшийся дома ушел села отправиться город найти пропитание звали мерд</p>
      <p>прошел некоторое расстояние дороге повстречался человек виду бедняк горемыка мерд очень обрадовался путнику поздоровался рассказал держит путь назвал свое имя</p>
      <p>беден сказал путник иду город найти какую работу заработать немного денег зовут е емерд</p>
      <p>шли беседуя друг другом настал полдень сели обочине дороги покушать мерд первым вытащил сумки свой единственный чурек положив собой немердом сказал</p>
      <p>давай брат сперва покушаем хлеб кончится съедим твой</p>
      <p>первый день обошлись хлебом который мерда следующий день настало время завтракать немерд стал угощать товарища ходу дело запускал руку сумку отрывал кусочки своего хлеба отправлял рот мерд понял немерд хочет делиться своим хлебом это очень сильно огорчило расстроило стал упрекать стыдить своего попутчика</p>
      <p>день клонился вечеру мерд голода усталости обессилел мог идти изнеможении опустился землю немерд продолжал свой путь обернулся сторону</p>
      <p>начинало темнеть мерд трудом поднялся огляделся вокруг наметить какое укромное безопасное место провести ночь смотрит недалеко места находился стоит старая заброшенная мельница мерд вошел наступления полной темноты мерд собрал ящике жерновами остатки старой муки вместе пылью замесил тесто развел костер посреди мельницы испек килово мерд наелся забрался донлуг собрался спать</p>
      <p>ровно полночь бедняк проснулся каких голосов высунув голову донлуга увидел мельницу вошел волк шакал лиса хорек вчетвером расположились вокруг костра</p>
      <p>волк обратившись хорьку спросил</p>
      <p>расскажи хорек живешь поживаешь</p>
      <p>дядюшка волк бодро ответил хорек крышей старой мельницы тайник тайнике полный горшок золотых монет жемчуга каждое утро начинает светить солнце прихожу сюда вынимаю тайника свои сокровища раскладываю крыше мельницы золотые монеты жемчуга танцую кружусь вокруг собираю прячу туда живу развлекаюсь</p>
      <p>волк кивнул головой сказал</p>
      <p>вижу тебе неплохо живется обратившись лисе спросил</p>
      <p>дела лиса</p>
      <p>сглазить очень сказала лиса версту отсюда стоит дремучий лес глубине леса рядышком стоят семь медовых деревьев день ночь каплями течет мед каждое утро отправляюсь лес этим деревьям задираю голову раскрываю пасть досыта наедаюсь меда</p>
      <p>волк сказал смехом</p>
      <p>вижу сладко тебе живется лиса поэтому шерсть блестит махмар послушаем скажет шакал</p>
      <p>шакал начал</p>
      <p>окраине ближайшего города старая свалка свалкой находятся семь огромных хюмов полных золота самого падишаха города столько золота казне часто хожу туда разгребаю мусор взглянуть полюбоваться сокровища едва это делаю собаки давние враги шакалов завидев кидаются неистовым лаем пока схватили разорвали части бегу весь дух убегаю собаки назло снова засыпают хюмы мусором</p>
      <p>дошла очередь волка рассказывать</p>
      <p>эй человеком мужчиной запросто мог стать зятем падишаха страны вздохом произнес волк единственная дочь красота которой соперничает лишь луной утренней звездой который год страдает неизлечимой болезнью прикована постели падишах обещал вылечит дочь женится смерти унаследует престол тому вылечит отрубят голову</p>
      <p>разных мест разных краев приходили врачи никто смог вылечить дочь падишаха обезглавлены одно средство которое избавить дочь падишаха тяжкого недуга котором кроме знает никто недалеко отсюда горой пасется отара овец черный баран больной дать кусочек внутреннего жира барана сразу поправится</p>
      <p>пока звери беседовали собой дворе занялся рассвет друг другом покинули старую мельницу</p>
      <p>пусть идут своей дорогой расскажу бедняке подслушал запомнил рассказали друг другу звери взошло утреннее солнце мерд захватил большой камень поднялся крышу мельницы это время хорек разложил свои богатства крыше радостно кружился вокруг бедняк силой кинул камень попал хорька охваченный страхом хорек шарахнулся сторону убежал</p>
      <p>мерд поспешно собрал золотые монеты жемчужины положил сумку отправился город купил дорогую одежду облачившись нашел ту отару находился черный баран отдал чабану целую пригоршню золотых монет купил черного барана затем зарезал взял кусок жира живота отправился прямо дворцу падишаха стражникам падишаха велел доложить страны исфахана приехал великий врачеватель исцелить больную дочь</p>
      <p>вскоре стражники вернулись повели мерда падишаху падишах сказал самое говорил другим врачам вылечит дочь выдаст вылечит снимет голову мерд согласился</p>
      <p>комнату девушки привели врача самом деле оказалась девушкой невиданной красоты говорил волк очень бледна худа слаба лежала точно покойница</p>
      <p>мерд попросил оставить наедине больной подошел изголовью вынул кусок жира который вырезал живота черного барана силой втиснул рот девушки заставил проглотить</p>
      <p>прошло четверти часа бледных щеках девушки появился румянец открыла глаза любопытством посмотрела вокруг увидев своей комнате постороннего мужчину сбросила одеяла выбежала вон</p>
      <p>услышав исцелении дочери падишах радости находил места семь дней семь ночей справлял свадьбу дочери мерда угощал радостях жителей города</p>
      <p>вскоре свадьбы мерд попросил своего тестя падишаха разрешение выстроить дворец окраине города месте бывшей городской свалки</p>
      <p>тебе сынок строить дворец окраине города таком нехорошем месте пытался отговорить падишах выбери самое лучшее место центре города построй дворец</p>
      <p>мерд настаивал своем получив разрешение короткое время выстроил месте большой дворец хюмами золотом соорудил широкий подвал вокруг дворца разбил сад отправил нескольких человек дремучий лес велел выкопать медовые деревья посадить своим дворцом</p>
      <p>прошло года падишах скончался место занял мерд честь своего восшествия престол велел открыть казну раздавать деньги нищим бедным сиротам вдовам недалеко своего дворца большой дороги приказал открыть пекарню чайхану бесплатно угощать хлебом чаем путников которых денег</p>
      <p>пусть мерд царствует расскажу немерде это время скитался города город одного края счастья нашел каким нищим таким возвращался родное село</p>
      <p>однажды мерд своей женой дочерью падишаха сидел балконе своего дворца пил щербет увидел понурого мужчину рваной одежде поношенных чарыках головы ног покрытого дорожной пылью устало бредущего дороге мерд сразу узнал нем своего бывшего спутника немерда который оставил дороге умирать голода падишах сразу приказал своим стражникам привести путника нему диванхану</p>
      <p>немерда привели падишаху узнал немерд подумал падишах подозревает овладел страх жизнь упав ниц взмолился</p>
      <p>будь здоров падишах бедный путник странник вор разбойник никакой вины пощади</p>
      <p>падишах сошел своего трона поднял принялся успокаивать</p>
      <p>бойся хочу причинить тебе зла наоборот хочу угостить дать тебе своей казны полный хурджин золота конца своей жизни жил безбедно</p>
      <p>сидели накрытым столом ели пили падишах открылся немерду рассказал приключилось оставил голодного посреди дороги</p>
      <p>падишах закончил свой рассказ гость забыв обо всем свете недоеденным куском рту вскочил места выбежал дворца пришел заброшенной мельнице надеясь благодаря зверям достигнет достиг мерд</p>
      <p>наступила ночь немерд забрался донлуг спрятался нем ожидании зверей действительно ровно полночь мельницу вошли волк шакал лиса хорек сели круг прошлый волк первым обратился хорьку</p>
      <p>эй хорек расскажи живешь поживаешь никак нашей последней встречи виделись года</p>
      <p>хорек тяжело вздохнул печально промолвил</p>
      <p>спрашивай дядюшка волк мою голову обрушилась большая беда следующее утро нашей встречи взошло солнце вернулся мельнице вынул тайника свой горшок полный золота жемчугов разложил крыше стал делал это каждый кружиться вокруг откуда возьмись азраил появился здоровенный мужик большим камнем руке силой швырнул мою сторону камень угодил клянусь шкурки осталось страхе убежал оставив свое добро</p>
      <p>волк повернул голову сторону лисы сказал</p>
      <p>эй лиса вижу опечалена</p>
      <p>печалиться дядюшка волк грустно произнесла лиса выкопал мои медовые деревья лесу увез осталась меда</p>
      <p>месте раньше свалка хранились семь хюмов золотом новый падишах выстроил дворец плачущим голосом произнес шакал</p>
      <p>волк закивал головой затем промолвил</p>
      <p>черного барана котором говорил отаре исцелил дочь падишаха жиром взял жены</p>
      <p>некоторое время сидели молча лиса выступила вперед сказала</p>
      <p>кажется ту ночь открывали друг другу свои тайны мельнице находился человек подслушал</p>
      <p>скрывается человек произнес хорек давайте поищем найдем дух вон</p>
      <p>немерд услышал решении зверей страха душа ушла пятки звери обыскали углы никого обнаружили хорек прыгнул донлуг увидел спрятавшегося нем немерда разъяренные звери вытащили оттуда растерзали</p>
      <p>неба упали яблока одно одно тебе одно тому рассказал сказку</p>
    </body>
  </text>
</TEI>