<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Tatische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Tat Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ttt">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/566532/derbent.html">Derbent</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1990</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Т.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Юнаевa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Н.Х.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Авшалумовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ttt_rus_12">
    <body>
     <head>111 Хомол и его дочери (тат.) </head>
     <p>беспокойств бобылем боялся дочери женится жил звали крестьянин могут никакого одном отбавляй отцу перевалило проку родиться селении сорок убеждал хлопот ходил шенде шенде</p><p>близкие взывали впускал выпускал говорил говорили другого жениться женой мужчины намусу никому нормальные обзавелся одно почему просили родственники семьей соглашался соседи уговаривали ухо хочет шенде шенде</p><p>братьев вдобавок выдаешь говорится девушку девушку девушку дырками единственную женится жениха замуж красотой лицо мать мать надеялись невеста обезображенное одних оспой отличалась подходящую подыскали походило почему правда раскосая родственники рожать сватаешь семерых сестру смотри смотри сыновей узнали фади халу чернее черного</p><p>беду велико весси вести вместо вслед второй год две девочки девочкой девочку дочку другую жена мальчиком назвал назвал невой огорчение одну первой ребенок родила родились родился сына шенде шенде</p><p>бездетности большого боясь вином всевышний всякий горемыка дал души жизнь захватил карман красный кувшин курятника кушак кушаку кушаку наполнил носить обычаю остаться отправился отцов петуха полного положив поясе приложить раби решил своему случай смилостивился спокойствия стал сына талисман туман узнал хомол хомолом целью шенде шенде</p><p>беде большей боюсь детей женского жизнь иметь кушаку мол надежды остаться поведал подношение пола положил раби своей своему талисман трое хомола хомолом хочу шенде</p><p>бумаги взял выслушав клочок написал передал раби словами талисман тотчас шенде</p><p>года горюй кушаку мальчик пришей пройдет родится своему талисман</p><p>вернулся вид вновь время год год дни догадывается домой дочь жена лет начал недели ожидании поблагодарил покой потерял появится прихода пришел пройдет прошел пять раби раби родила сделал спросил считать сын сына сына увидел хомола цели шенде шенде это</p><p>добру ко нужда привела приход пусть твой</p><p>время гей говорил года горюй жаловаться жена лет пор принялся пройдет прошло пять раби разу родила родится сын тех целых шенде это</p><p>голову заморочить отвязаться поскорее раби сказал шенде</p><p>бог бог бог весси вести внял гей глупец говоришь дает дает детей детей детей довольно другого желаю коли могу назвал невой одного поэтому просьбе пусть решил своих сделать твоей твоему тебе тебе третьего хватит хватит хватит</p></body>
   </text>
  </TEI>