<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">14. (ართი ხენწიფე ქოჸოფე...)</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_115">
    <body>
      <head>14. (ართი ხენწიფე ქოჸოფე...)</head>
      <p>ართი ხენწიფე ქოჸოფე ნდო ათე ხენწიფეს სუმი ქომოლისქუა ნოჸუნუე. ართი დროს ათე ხენწიფექჷ ქედეელახჷ დო ჟირიხოლო თორქჷ დეეჸვერჷ. მიდააჩქუ მუში სქუალეფი მეწამალეშა დო არძო მეწამალექჷ გინოჭყვიდეს: "ართინეერი ჩხომი რენია დო თინა (5) ოგაჭოფენია და, დოსქჷდუქია". ე ჩხომიში სახე გეუხანტესჷ დო ქუდუუტესჷ.</p>
      <p>უზოჯჷ ხენწიფექჷ უჩაში სქუასჷ დო მიდააჩქჷ ზღუაშა ჩხომიში ოჭოფუშა; მარა ოში კოჩი დო მუში ბადექ არძოქჷ ქიდინაზღოდჷ ზღუასჷ, მარა მუთუნი ვა ძირესჷ იში სახეში. ჸუდეშა ქჷმორთჷ დო (10) მუმას უწუუ: "მუთაქჷ მაშუუ". ხენწიფეს ეწყინჷ, მარა მუს იქინდჷ? უკული მიდართჷ ოშქარი სქუაქჷ დო მიდეეჸონჷ ოში ბადიამი კოჩი თექითჷ, მარა ესჷთი არძოქჷ დააზღოდჷ დო მუთუნქ ვა აჭოფუ. უკული მიდართჷ უკულაშიქჷ, მარა ექჷ ხერხი იხვარჷ: ოში ქილა ქვირი მიდეეღჷ დო ართი კოჩი მიდეეჯუმუ. ქემერთჷ ზღვაშა ნი, ირი დღას დინაარღუ (15) ძგალენსჷ ქვირი სოშახჷ უბაღჷდჷ ნი. უკული დეელუუ ნი, გაჩენდჷ; მარა თეში დინჷნარღვეფი ქვირითჷ ჩხომენქჷ ძალამი დიიგვანესჷ დო თქვიისჷ: "ათე ბოშის პატიი ქოფცათია, რაღან ჩქი დჷმოგვანეესიე", დო ქააჸოთჷ ბოშიქ ბადე ნი, ხათე გეშაჸუნუ თი სახეში ჩხომქჷ. ე ჩხომი ბოშიქ კართეშა ქალეეკირჷ დო მოლართჷ ნი, შარას ჭე მეეშორჷ (20) მუში მაჸალესჷ ნი, მუგჷდენი ხონარქჷ მაასიმჷ ნამუდა "ჰაატჷ, ბოში, დობღურია!" მარა გიიჯინჷ ნი, მუთა ძირჷ დო მუთუნი ვა თქუუ. ხოლო გიშეელჷ ხანქჷ ნი, გეეგონჷ: "ჰატჷ, ბოში, დობღურია!" ასე უმოსო გიიჯინჷ, მარა მუთა ძირჷ ნი, კართეშა გალეეჯინჷ დო ჩხომს პიჯი გუუნჯამუ დო შურს ინთქარსჷ ნი, ქოძირჷ. უწუუ ბოშიქჷ:</p>
      <p>(25) -- მუ გოკონია?</p>
      <p>ე ჩხომქჷ დუუძახჷ ხოლო:</p>
      <p>-- სქანოთ ქუუჯგუნია მა გომიტუევე, ართი დღას სქანოთ ჯგირი იპიიქია.</p>
      <p>ეუკუნჷ ე ბოშიქჷ დო წყარსჷ ქიდინახუნუ და მაჸალეს უწუ: "სი (30) გიჩქჷნია, ვა მითხობელანქია და;" დო მოლართჷ ჸუდეშა დო მუმას უწუ: "მუთუნქჷ ვა მაშუუა."</p>
      <p>ქოორე, გიშეელჷ დრო-ხანქჷ ნი, ართი დღას ათე მაჸალეწკჷმა ათე <pb n="37"/> ბოშის ჩხუბიქჷ ქააღოლუ. ე მაჸალექ ხათე მიდერულუ დო ხენწიფეს ირიფელი ქუწუუ, მუჭო უღალატჷ მუში სქუაქჷ ნი. ენა ხენწიფექ მუჭო ქიშიიტყუ ნი, ზოჯჷ ხათე ნამუდა "მიდეეჸონითია დო დოჸვილითია".</p>
      <p>(5) მიდეეჸონესჷ ხათე დო ჸვილუნდესჷ ნი, ბოშიქ შეეხვეწჷ: "პილათჷ ნი, მუსჷ გიკეთენანია? თქვანოთ მარდიენია, თეში გომიტეეთია, შხვა ქიჸანაშა გეგჷნჷვოლუქია".</p>
      <p>შეებრალჷ ე მაჸვილარენსჷ დო გუუტესჷ. მარდობა უწუ ენესჷ დო იდჷ, იდჷ, იდჷ დო იდჷ, მარა დღას კოსჷ ვა ულუ ნი, თისხი ქიიდჷ. (10) ართი დიდი ტყაშა ქიმიოჭირინუუ. ათე ტყას მეურსჷ ნი, ართი ირემი გაჭირებულო ქომიირულე ნი, ქოძირჷ. გაჩენდჷ ჭა ხანსჷ დო უჯინჷ ნი, ათე ბოშიშა ქომორთჷ დო დუდინი ქოდიხუ. უწუ ბოშიქჷ:</p>
      <p>-- მუ გიჭირსია?</p>
      <p>-- მუ მიჭირსიადა, ხენწიფეში სქუა მობთხოზჷნია დო სი (15) გიჩქჷნია, ქომიპატიენქია და.</p>
      <p>ე ბოშიქ იკიჸუნუუ დო მოლართჷ ნი, ქაახვადჷ თე მეტყალესჷ.</p>
      <p>მეტყალექჷ კითხჷ:</p>
      <p>-- ე ირემი სო მერჸუნსია?</p>
      <p>ექჷ მააშინჷ:</p>
      <p>(20) -- ხენწიფექ მეუჯღონუა შხვა ხენწიფესია დო თექი მეპუნსია.</p>
      <p>ე ბოშიქჷ გინაატუ ღურაშე ე ირემი დო ირემქ უწუუ: "ართი დღასჷ მათი გირსხენქია".</p>
      <p>მოუსჷ ე ბოშიქჷ დო იდჷ, იდჷ, კინი იდჷ დო იდჷ, მარა მუ იდჷ, პატონი? ვართი სუმიდღერი ცხენს ულუ თისხი, დო მიკააჯინჷ (25) ბოშიქჷ ნი, ართი განწარებული ობრიქჷ ხოლო ქეგიოფურინჷ თე ბოშის ხუსჷ დო უწუ: "სი გიჩქჷნია, ბოში, ქომიპატიენქია და".</p>
      <p>ე ბოშიქ ეთი ქიიპატუუ მუში მათხოზინეშე დო უწუ ობრიქჷ: "ართი დღას მათი გიშველენქია."</p>
      <p>მიდართჷ ბოშიქ კინი მუში შარაშა. იდჷ თე ტყასჷ, იდჷ, იდჷ, (30) იდჷ, მუთი ვა ალინედჷ ნი, თინა ქიიდჷ, წორი დო წორი შქასჷ, წორი ვითოხუთი შქასჷ, წანამოწანა დო სუმი თუთასჷ ქიმიიშჷ. თე დროს ქიგეეგონჷ, მუგიდენი უშველებერი ხონარობა: გოტყვაცჷ დო გოვალჷ დო გოგურგინჷ, მარა ე ტყას ართო ქომონწყუნსჷ მუგიდა რე ნი დო ქორჩქინდჷ დიდი უშველებერი ტურამელაქ. ქომირულუ ბოშიშა:</p>
      <p><pb n="38"/> "ქომიპატიენქია და სი გიჩქჷნია; ხენწიფეში სქუა მუში ჯარით მობთხოზჷნია".</p>
      <p>ე ბოშიქ ენა ქიპაატუუ, მუჭო შხვა ნი, თეში, დო ბოლოს უწუ მელაქჷ: "მათი ართი დღასჷ გიშველენქია".</p>
      <p>(5) მიდართჷ ე ბოშიქჷ დო გიშეელჷ ათე ტყასჷ ნი, ართი ქალაქი ქოძირჷ. ათე ქალაქის ართი ბროლიში ყოში ქოძირჷ დო დინააჯინჷ ოზესჷ ნი, ბრელი ღურელი დო მინჷ მაღურუუ ბოშეფი ქოძირჷ.</p>
      <p>იკითხჷ:</p>
      <p>-- თენა მუ ანბე რენია? უწიისჷ:</p>
      <p>(10) -- თაქიანი ხენწიფეს ართი ზისუნახე ჸუნსია და თიქჷ ზოჯუა გჷმოჩუა: "მითი მა მაფულუუნიე, თისჷ ჩილო მიდჷვაჸუნუუქია", მარა იშა კოს ვა აფულინჷ დო თენა რე არძო დააზღოდუუ ნი. მისჷთი ვა აფულინე ნი, ეთი მუში ყოშიშე ოკო გეგჷნაჸოთანიე.</p>
      <p>ენა ბოშიქჷ ქიგეეგონჷ ნი, ხათე გუუსჷ დო ეშელჷ, მინილჷ (15) ცირაშა; ართიანს დუდი დუუკრესჷ, ცირაქ უწუ:</p>
      <p>-- მუშა მოგიზოჯჷნია?</p>
      <p>ბოშიქჷ მააშინჷ:</p>
      <p>-- მუშათი შხვაქჷ მორთჷ ნი, მათი თიშა მობრთია.</p>
      <p>-- ჰე! -- დუუძახ ცირაქ ხათე ვეზირენსჷ დო პიჯალა დოჭარესჷ, (20) მუჭოთი ჩვეულება ორდჷ ნი.</p>
      <p>გიმიილჷ თე ბოშიქჷ დო მოლართჷ ზღვაპიჯიშა დო ქოდოხოდჷ; დო ძალამი მოწყინებულო ქოფირქენსჷ ნი, მუგიდაქიე ნი ჩხილიტი ქინიკათუუ ათე წყარსჷ დო ე ბოში ვიშო გეეჸირტჷ დო მიდეეჸონჷ ჭითა ზღვაშა დო ფოთქიშა მითიილჷ ირიფელამო. იმუსერსჷ თექი რდჷ. (25) მაჟირა ორდოს გეედირთჷ ცირაქჷ დო გამიკიიღჷ მუში სარკე დო გიოჯინჷ, მარა ცას მუთა ძირჷ, გიოჯინჷ დიხასჷ ნი, მუთა ძირჷ, გიოჯინჷ ზღვასჷ ნი, ვა ქოძირუო, ჩხომს ქორას ჸუნსჷ დო ფოთქის მითოხე ნი. ჯგირი. გიშეელჷ ჭე ხანქჷ ნი, ე ჩხომქ კინი სიდე ხედჷ ნი, თექი ქჷდაახუნუ. მოლართჷ ე ბოშიქ ძალამი ქეეფიანო დო ქომორთჷ (30) ცირაშა. უწუ ცირაქჷ:</p>
      <p>-- მუ ქიმინია, დიიფულიაო?</p>
      <p>-- ქოვა, დიივფულია.</p>
      <p>მარა ცირაქ გეუწყუ თითო კაკალო, მუჭო დო სო რდჷ ნი. ბოლოს ცირაქ უწუ:</p>
      <p><pb n="39"/> -- ამუდღარი დღა მიპატიებუნია, რაღან თენერი მიიხერხიე.</p>
      <p>მიდართჷ ე ბოშიქ კინი დო ართი მინდორს ქოდოხოდჷნი, გიანთხჷ მუგიდაქიენი ბოშისჷ დო ჰეერიშა დოქოსჷ, მიდეეჸონ დო ცას ქიმიკახუნუუ დო მუქჷ სუა ქიმიკააფორჷ. მაჟირა ორდოს გეედირთჷ ცირაქჷ (5) ნი, გიოჯინჷ ზღვას, მარა ვა ძირჷ, ეშააჯინ ცასჷ ნი, ქოძირჷ, მუჭოთი ობრის ჸუნდუ ნი. მოლეეჸონჷ ე ობრიქჷ დო თუდო ქჷდაახუნუ. ე ბოშის ძალამი ოხიოლჷ: "ვა ბძირჷნდუა", დო ქომორთ ცირაშა ნი, ცირაქ ირიფელი ქუუწუ: ასე გვალო დოღურუ ბოშიქ ჯარისჷ, მარა თე ცირასჷთი უკვერდჷ ათეში ფულუა დო უწუ: "ამუდღათი (10) მიპატიებუნია".</p>
      <p>მიდართჷ ე ბოშიქჷ დო მინდორს გილუურსჷ ნი, ქომორთჷ ირემქჷ დო უწუ: "ქეგებდოხოდია".</p>
      <p>ქიგიხუნუუ დო იჸონჷ, იჸონჷ დო მუთი გოლა ქოორდჷ ნი, არძო გეგნიჸონჷ დო თექი ომანეშა გემითიიჸონჷ. ორდოს (15) გეედირთჷ ცირაქჷ ნი, ეთი ქოძირჷ, მუ რაგადი ოკო. ქომორთჷ ბოშიქჷ ნი, უწუ ცირაქჷ:</p>
      <p>-- ბოში ძალამი მოჯგირეეფი ნორჸუნუენია, მარა ჩქიმდა იშენი ვა გაფულინუა დო ამუდღათი ქჷგაპატიენქია.</p>
      <p>მიდართჷ დაღონებულო ბოშიქ, იმენდი ვა უღუ აწი დუდიშა, დო (20) მინდორს ქოდოხოდჷ ნი, იჸუ ქიჸანაში რჸევაქჷ: ქალაქიქჷ დიიცანცალუ, გოვალ, გოგურგინჷ დო გოტყვაცჷ ნი, გამკოსხაპჷ ათე მუში მოჯგირე დიდი უშველებერი ტურამელაქჷ დო უწუ ბოშის:</p>
      <p>-- ჰატჷ, ბოში, ნჷ გაშქურინენია!</p>
      <p>იხვარჷ ტურამელაქ მუში ხერხი დო ქიგიიჭყჷ დიხაში თხორუა. (25) თხორჷ, თხორჷ, თხორჷ დო სიდეთი ცირაში ოხვენჯი ორდჷ ნი, თექი ქემეთხორჷ დო უწუ ბოშის:</p>
      <p>-- ათაქი ქოორდავა, ინავა ცას მი ოჯინენია, გოლას მიოჯინენია დო ზღვას გიოჯინენია დო ვა რძირჷნსიე, სარკეს გოტახჷნსია დო სი ქიგეეგონენქიევე, მიოგია დუდი ეშე დიხასჷ დო სითი ეშეელია.</p>
      <p>(30) მუ რაგადი ოკო, ბოშის ახიოლჷ, გეედირთჷ ცირაქ ორდოსჷ ნი, გიოჯინჷ ზღვასჷ ნი, ვა ძირჷ, გიოჯინჷ გოლასჷ ნი, ვა ძირჷ მიოჯინჷ ცასჷ ნი, ვა ძირჷ დო ე სარკე გოტახჷ, თე ბორჯის ბოშიქჷთი მიოგჷ დუდი, ეშელჷ დო დუდი დუუკრჷ, უწუ: "სი ჩქიმი ექჷ დო მა სქანია". დუუძახესჷ ვეზირენს, ხენწიფეს ქიშიოტყვინესჷ დო იჸუ ართი (35) ქეეფი-დიარაქჷ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
