<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">44. ნდი დო კოჩიში არიკი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Korneli</forename>
       <surname>Danelia</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1158005199">1158005199</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Apolon</forename>
       <surname>Zanava</surname>
      </persName>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
     </name>
     <name>
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2024">2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Georgian Folklore. Megrelian Texts</title>
     <title xml:lang="kat">ქართული ხალხური სიტყვიერება. მეგრული ტექსტები</title>
     <title xml:lang="deu">Georgische Folksdichtung. Mingrelische Texte</title>
     <author role="author">
      <name>
       <persName>
        <forename>Korneli</forename>
        <surname>Danelia</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name>
       <persName>
        <forename>Apolon</forename>
        <surname>Tsanava</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>TBILISI STATE UNIVERSITY PRESS</publisher>
     <distributor/>
     <date when="1991">1991</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country/>
       <region/>
       <district/>
       <settlement/>
       <geo/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change>
     <name/>
     <date/>
    </change>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_141">
    <body>
      <head>44. ნდი დო კოჩიში არიკი</head>
      <p>ნდისჷ მეეწადილი კოჩიში ძირაფაქჷ დო თქუუ: "იშენიშენი კოჩი ოკო  ქობძირეევე". მიდართჷ კოჩიში ოგორჷშა. იდჷ, იდჷ, იდჷ დო ტურაქჷ ქაწოხვადჷ  ნდიქჷ წიმუჭირინუუ ტურასჷ ხე. ოჭოფუ დო უწუუ:</p>
      <p>(5) - სი რექო კოჩი?  - ვარჷ, მა ვავორექჷ კოჩი, - უწუუ ტურაქ  - აბა, კოჩი ოკო ქჷმოძირე. ტურაქჷ უწუუ:  - კოცჷ ქჷგომირა, მარა სითი დორჸვილჸნცჷ დო მათი.  - მუშენი - უწუუ ნდიიქჷ.</p>
      <p>(10) - მუშენი-და იჯჯგურა რაზმონიკი ქიანას მუთუნი ვარე, - უწუუ ტურაქჷ.  ნდიიქჷ უწუუ:  - ვაგაშქურინასჷ, სი ოღონჷ შორიშე ქჷმოძირი კოჩი დო მა უკული  გოგიტეენქჷ.  - ჯგირი, - უწუუ ტურაქჷ დო მიდართესჷ ჟირიხოლოქჷ წორო.</p>
      <p>(15) იდესჷ, იდესჷ დო ქაწოხვადესჷ დიდი თიკამი მუმულქჷ. ნდიიქი კითხჷ  ტუოასჷ:  - თენა რენო კოჩი? ტურაქჷ უწუუ:  - ვარჷ, ესჷ უძახჷნა მუმულცჷ, კოჩი ჸვილჷნცჷ ესჷ დო ჭკუმუნცჷ.  ჭე წჷმიკჷნესი, ქსწოხვადესჷ ჩხუუქჷ კითხჷ ტურასჷ:</p>
      <p>(20) - თენა რენო კოჩი? ტურაქჷ უწუუ:  - ვარჷ, ისჷ უძახჷნა ჩხუუსჷ დო მუჟანცჷთი საჭირო იჸიინი, ჸვილუნა  დო ჭკუმუნა.  იდესჷ, იდესჷ დო მიშეელესჷ ართი დიდი უდაბნო ტყაშა. ფურაქჷ  ჸუჯეფე გააცქვერინუუ. ნდიიქჷ კითხჷ:</p>
      <p>(25) - მუ ორენია? ტურაქჷ უწუუ:  - კაკაფისჷ ქირჩქილექო? ნდიიქჷ უწუუ:  - ქიბრჩქილექჷ.  - აბა, ეთინა კოჩი რე, დო მა მისხუნუ, ვეედა, ვარა დორივილჷნსჷ.  - ისჷ ვავაჸვილექჷ მა, ოღონ სი შორიშე ქჷმოძირი.</p>
      <p>(30) წჷმიკჷნესჷ ჭე დო ტურაქჷ უწუუ:  - ეე კოჩი, კოჩი ვეედა ექი, ღურაშა გური ვაგაფუნდა.  ნდიიქჷ უწუუ:  - თინა პილჷნსო მა?! ისჷ გეუნჭირა კუჩხისჷ დო გობჭყილიტჷ, სი  თოლისერი გოკონ და, შორიშე მიჯინი.</p>
      <p>(35) ნდიიქჷ იდჷ, იდჷ დო თი კოჩიშა ქიმერთჷ. კოცჷ არგუნი უკებუ დო დიშქასჷ  კვათჷნც. ნდიიქჷ წოხოლე ქეწუუდირთჷ. კოჩქჷ ქოძირჷნი, გეძგვირონდჷ  დო თომაქჷ გეუჩირქონდჷ: დიხაშა დინორთასო, მუ ქიმინასი,  ვაუჩქჷ.  - სი რექო კოჩი? - კითხჷ ნდიიქჷ.</p>
      <p>(40) კოჩქჷ მიიდგჷ შური დო უწუუ ხონარიმაღალო:  - მა ვორექ კოჩი! ნდიიქჷ უწუუ:  - ართი მარუო რე, მა სი რგორჷნქჷ დო ვარძირი.  - მა მუშე ბგორჷნდი?</p>
      <p><pb n="340"/> - მუშენ-და მა დო სი ოკო ქიბრკინათი.  - მუჭო ვარჷ, - უწუუ კოჩქჷ, - სი ამარი ართი მარუო რე, ქუნობზადებუექ  ჩქიმი ორკინეთ; მა ამარი ლაფაჩე კოჩი მითვორექჷ დიშქაში ოკვათჷსჷ  დო სი ოკო გერკინწო? ჩქიმი საჩხუბარი იარაღი ირიფელი ჸუდესჷ მიღუ (5) თინეფს ქიმიიბღა დო უკული გერკინებუქჷ.  ნდიიქჷ უწუუ:  - ჯგირი, მეუ დო ქიმიღი სქანი იარაღეფი.  - იარაღეფსჷ ქიმიიბღა, მარა ჩქიმი მუულაშა სი ირტებუქჷ, დო თიწკალა  მა ოკო გეებჸალეე.</p>
      <p>(10) - ჸა! ვარჷ, ღორონრჷმე, ვეებრტებუქჷ.  - ვარჷ, ფუჩის ვეგენდებუქჷ. - უწუუ კოჩქჷ.  - აბა, მუჭო? - უწუუ ნდიიქჷ.  - მუჭო-და ქჷდგოკჷრა დო უკული ეგებუ მაგარფინასი, - უწუუ კოჩქჷ.  - ჯგირი, - უწუუ ნდიიქჷ.</p>
      <p>(15) თე კოჩქჷ გამიკიწყუ ბაწარი, უკახალე მუკაკირჷდჷნი, ნდიისჷ კუჩხისჷ  ეუჸუნუუ დო დუდიშა ქიგიოშიბუ.  - აბა, ასე მუთი ქეშეგილეებუნი, დიისოფე, - უწუუ კოჩქჷ.  დიისოფუ̄ ნდიიქჷ, მარა მუთუნქჷ ვაქიმინჷ.  - იზარებუქჷ სი, ვარა ეს გოსოფუნქჷ დო ირტებუქჷ, - უწუუ კოჩქჷ: -</p>
      <p>(20) მუთი ქეშეგილებუნი, დიისოფე.  დიისოფუუ ნდიიქჷ, მარა ვაგაასოფუ. თიწკალა ე კოჩქჷ გეეჭოფუ არგუნი  დო ქოხაკჷ დუცჷ. ნდიიქ უწუუ:  - მუსუ რე, ორთუქი? კოჩქჷ უწუუ:  - გილაჸაგუქუ.</p>
      <p>(25) ქოხაკჷ მაჟირა, ნდიიქჷ მიოღორუუ დო დიიჭყჷ სოფაფი, მარა მუთუნქჷ  ვააქიმინჷ. ტურა გერე შორსჷ დო უკიჟინჷნცჷ კოცჷ:  - ქიგიაშქვი ეთი რაზმონიკისჷ, ქიგიაშქვი! იქჷ ვადამიჯერჷ მა.  კოჩქჷ ხაკაფი-ხაკაფით დუდი ოკუტახჷ დო უკული მუში საქჷმეში კეთება  დიიჭყჷ.</p>
      <p>(30) დუმა თექი ვორდი, ამუსერი თაქი მობრთი. სუმი უშქური, სუმი ბერწული,  ღორონთქ ნუ მომილასასჷ სქანი ხეში მოწული.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
