<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">26. სამი ძმისა და დევის ზღაპარი.</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_kat_124">
    <body>
      <head>26. სამი ძმისა და დევის ზღაპარი.</head>
      <p>ყოფილა, ყოფილა ერთი ხელმწიფე და ჰყოლია სამი შვილი; სამივე ერთმანეთზე უკეთესი შესახედავად. ხელმწიფემ იგრძნო სიკვდილის მოახლოება, მოიხმო სამივე თავისი შვილი და უთხრა: "მე რომ (5) ვკვდები, ამას თქვენც ხედავთ, მაგრამ სიკვდილანდე ერთი რაღაც <pb n="79"/> მაქვს თქვენთვის დასაბარებელი და კარგად დაიმახსოვრეთ, რასაც დაგიბარებთ: ჩემი სახელმწიფო დიდი არის და ფართო, მინდორი და ტყე ერთი ზომის, მთა და ბარი თანასწორი. ყველგან იარეთ, ყველა ქვეყანა მოიარეთ, ყველაფერი ნახეთ, მაგრამ ღმერთი არ გაგიწყრეთ (5) და ჩემს სასახლესთან ტყე რომ არის, იმ ტყეში სანადიროდ არ შეხვიდეთ. პატივი ეცით ერთმანეთს, გიყვარდეთ ერთმანეთი, გაჭირვების დროს დაეხმარეთ ერთმანეთს და სიცოცხლე არ დაზოგოთ კარგი საქმისთვის /გულისთვის/. ჩემს სიმდიდრეს ყველაფერს გაუყოფლად გიტოვებთ და აბა, შვილებო, თქვენ იცით, თქვენი ცუდი საქმით მე სულს (10) ნუ წამიბილწავთ და სიყვარულით იცხოვრეთ." თქვა ეს და ხელმწიფეც მოკვდა. შვილებმა როგორც შეშვენოდათ, ისე დაიტირეს და (ისე) დამარხეს მამა. გავიდა დიდი /ბევრი/ ხანი. შვილებმა მამა გამოიგლოვეს, ცხოვრობდნენ, როგორც დაბარებული ჰქონდა მამას და რამე ცუდი მათ არ დამართნია (არ შეხვედრია).</p>
      <p>(15) ერთ დღეს უფროსი ძმა სანადიროდ წავიდა. წასვლის დროს შუათანა და უმცროსმა ძმებმა მამის ნათქვამი შეახსენეს. უფროსმა ძმამ შეკაზმა რაში და წავიდა. გავიდა ერთი დღე, მეორე, მაგრამ უფროსი ძმა არ გამოჩნდა. ჯერ კიდევ იმედს არ კარგავდნენ ხელმწიფის შვილები და ყოველ დღე ელოდნენ, მაგრამ არ იქნა იმის მოსვლა. მაშინ (20) შუათანა ძმა მიჰყვა. სახლში მარტო უმცროსი დარჩა. ამანაც უცადა რამდენიმე დღეს და როცა არც ერთი მოვიდა და არც მეორე, გადაწყვიტა ძმების მოძებნა. მიალაგა სახლში ყველაფერი, დაადგა რაშს უნაგირი, მობრუნდა მარჯვნივ და წავიდა. ის მაშინვე მიხვდა, მისი ძმები საით წავიდოდნენ (25) და ტყისკენ გაეშურა რაშით. რომ მივიდა ახლოს, რაშის ფლოქვის ნაკვალევი /ნადგამი/ იცნო. მაშინვე იცნო მისი ძმების რაშების ფლოქვების ნაკვალევი. დაარტყა რაშს მათრახი და თვალის დახამხამებაში ტყეში შიგნით გაჩნდა. ისეთი წყვდიადი იყო ტყის შუაგულში, რომ თვალთან თითს ვერ მიიტანდი. მაგრამ ისეთ რაშზე (30) იჯდა ეს ბიჭი, რომ თვალებიდან ნაკვერცხალს /ცეცხლს/ ყრიდა და იმის სინათლით გზას უყურებდა ხელმწიფის შვილი. იარა ერთი დღე, იარა მეორე, ბევრი იარა და აჰა, ბოლოს სამი წლის შემდეგ, შორს, თვალსაწიერზე, ყვავის თავის ხელა სინათლე დაინახა. ბიჭს იმედი მიეცა. დაარტყა რაშს მათრახი და ქარივით სწრაფად ერთ <pb n="80"/> დიდ მინდორზე გამოირბინა. ამ მინდორზე ისეთი სინათლე იყო, ისეთი, რომ ჯერ თვალი ვერ გაახილა /გააღო/, მაგრამ როცა მიაჩვია თვალი, სასწაული /საარაკო/ რაღაც ნახა: ამ მინდორში რომ ერთი ოდა დგას, ხედავს და სინათლე იქიდან არის, რომ ყველაფერს ანათებს. (5) შევიდა ეზოში: "ჰეი მასპინძელო(ო)" -- დაიძახა ერთხელ, ორჯერ, მესამეჯერ, მაგრამ შენი თავიც არ მომიკვდეს, არავინ ხორციელმა (სამაგიერო) პასუხი არ გასცა. მაშინ ჩამოხტა რაშიდან, დააბა ხესთან და ავიდა აივანზე. გაიხედა, მოიხედა იქეთ-აქეთ, ვერავინ ვერ ნახა. დაიარა ყველა ოთახი და ბოლოს ერთ დაკეტილ ოთახს მიადგა. (10) დაუკაკუნა, მაგრამ პასუხი არავინ არ გასცა. რომ მიაწვა კარს, არ გაიღო; მოუვიდა გული და მოიქნია ქუსლი და ჰკრა. კარი ფიჩხივით აქცია და შევიდა. შევიდა და რომ გაიხედა, ერთი ძალიან /საარაკოდ/ ლამაზი ქალიშვილი რომ ზის და ტირის. ბიჭი მივიდა ახლოს. ქალიშვილმა რომ დაინახა ხელმწიფის შვილი, ტირილი შეწყვიტა. (15) ცოტა ხანს ასე მუნჯივით უყურებდნენ ერთმანეთს და ბოლოს ბიჭმა ჰკითხა:</p>
      <p>-- ვინ ხარ შენო?</p>
      <p>-- მე ზღვის ხელმწიფის ქალიშვილი ვარ და ახლა დევს ვყავარ დაჭერილიო.</p>
      <p>(20) -- სად არის ის დევიო? -- ჰკითხა ბიჭმა.</p>
      <p>-- ახლა სანადიროდ წავიდა, ალბათ მალე დაბრუნდება და ცუდ დღეს დაგაყენებს შენცო,</p>
      <p>-- უთხრა ქალიშვილმა.</p>
      <p>-- არ შეგეშინდეს, ის მე ვერაფერს მიზამს, მაგის (თვალის) სეირს (25) განახებო, -- უთხრა ბიჭმა.</p>
      <p>-- ვაი (იმის მეტი) შენ მაგას ვერაფერი უქნა: ამ დღეებში ვიღაც ორი ბიჭი მოვიდა; დევმა ორივე მოკლა და სახლში ქვემოთ უსვენია. შენი მოსვლაც არ გაუხარდება იმ წყეულს და გთხოვ: ან დაიმალე და ან წადი ისევ იქით, -- შეეხვეწა ქალიშვილი.</p>
      <p>(30) ბიჭმა დაიჩოქა [გოგოს] წინ და სამაგიეროდ უთხრა:</p>
      <p>-- შენ თუ ჩემს ცოლობაზე უარს არ იტყვი, აქედანაც წაგიყვან, დევსაც მოვკლავ და ჩემს ძმებსაც გავაცოცხლებინებ შენს გამტაცებელ დევსო.</p>
      <p>ქალიშვილი თანახმა შეიქნა. ძალიან ეწყინა, როცა გაიგო, რომ ის (35) მკვდრები ამ ბიჭის ძმები იყვნენ. უმცროსმა ძმამ აასვენა <pb n="81"/> თავისი ძმები ზემოთ ოდაში, ლოგინზე დაასვენა და აივანზე გავიდა ორივე ცოლი და ქმარი. უცებ, როცა ერთმანეთს ეხვეოდნენ და ეხუტებოდნენ, რომ გაიხედეს, დევი რომ ქვეყანას (მიწა-შავს) აქცევს და მოდის, დაინახეს. შემოვიდა დევი ეზოში და რაში (5) რომ დაინახა, შეჭმა მოუნდომა. ბიჭმა დაუძახა აივნიდან:</p>
      <p>-- არ გაგიწყრეს ღმერთი და რაში არ შეჭამოო.</p>
      <p>დევმა აიხედა ზევით და ხელმწიფის შვილი რომ მზეთუნახავთან დაინახა, ერთი უშნოდ დაიღრიალა და დაუძახა ბიჭს:</p>
      <p>-- როგორ გაბედე, შე გლახა და უჩემოდ როგორ გატეხე ჩემი (10) ოთახის კარიო!</p>
      <p>-- ეს შენი საქმე არ არის და თუ როგორ გავბედე, ამას ახლავე განახებო, -- შესძახა ბიჭმა და ჩავიდა ძირს.</p>
      <p>დევი პირიდან ცეცხლს ყრიდა, ისეთი გულმოსული იყო, მაგრამ ხელმწიფის ბიჭმა ბევრი არ აცალა და ეკვეთნენ ერთმანეთს. სამი (15) დღე და ღამე ერკინებოდნენ. ბოლოს დაატრიალა ბიჭმა დევი და ყელამდე მიწაში ჩაასო (დევი). მოიგლიჯა ხმალი და უნდოდა თავი წაეცალა დევისთვის, მაშინ დევი შეეხვეწა:</p>
      <p>-- არ მომკლა და რაც გინდა, შეგისრულებო.</p>
      <p>-- აბა ჩემი ძმები გამიმთელე და მერე ამ მხარეს შენი (20) ნაკვალევი არ ვნახოო, -- უთხრა.</p>
      <p>ამოიყვანა დევი მიწიდან და მკვდარ ძმებთან მიიყვანა. დევმა დააფურთხა ორივეს და გააცოცხლა. -- "უჰ, ღმერთო ჩემო, რამდენ ხანს გვძინებიაო", თქვა ორივემ. გაიხედეს და თავიანთი უმცროსი ძმა დაინახეს. გადაეხვივნენ ერთმანეთს (25) და როცა ყველაფერი გაიგეს, კიდევ უფრო მეტად გაუხარდათ. დევი მაშინვე გადაიკარგა და მერე მისი კვალი არ უნახავს არც ერთ სულდგმულს. ბევრი დრო გაატარეს ერთად მხიარულად და ბოლოს უფროსი და შუათანა ძმები თავიანთ სახელმწიფოში წავიდნენ. უმცროსი აქ დარჩა. იმის(იმ ჟამის) შემდეგ სამივე (30) ძმა ბედნიერად ცხოვრობდა. ვერავინ ვერ ბედავდა მათზე თავდასხმას და ისე დააშინეს ყველა (კაცი), რომ მათ სახელმწიფოში მიწაზე ფეხის დადგმისაც კი ეშინოდათ. ზემოთ ჩიტს არ გადაიფრენდნენ [უკითხავად] და ქვემოთ ჭიანჭველა ვერ გაივლიდა (იხოხებდა).</p>
      <p>წუხელ იქ ვიყავი და დღეს აქ გეახელით.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
