<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">1. ეშმაკის მოცემულს ისევ ეშმაკი წაიღებს</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_kat_103">
    <body>
      <head>1. ეშმაკის მოცემულს ისევ ეშმაკი წაიღებს</head>
      <p>ორი ღარიბი კაცი იყო. ორივეს ერთმანეთის ტოლი ვაჟიშვილი ჰყავდა. ყოველი კაცი კარგად იყო და იმ ღარიბ კაცებს (10) (ხალხს) არავინ /კაცი/ არღებულობდა. ღმერთს ევედრებოდნენ: რომ ჩვენი შვილები, ღმერთო, რამე სიმდიდრეში შევიდოდნენ.</p>
      <p>თორმეტი წლის რომ გახდნენ ბიჭები, ცოტა საწვრილმანო უყიდეს მამებმა მათ სავაჭროდ. ისეთი მონდომებულნი შეიქნენ, (15) რომ ერთ წელიწადში კარგი დუქანი გააწყვეს. მერე ისე გამდიდრდნენ \გაკეთდნენ\, რამდენი[მე] მილიონის პატრონი გახდნენ. ეს ბიჭები ისე [მდიდარი] გახდნენ, რომ საზღვარგარეთ ხომალდები დაუდიოდათ, ბევრი ქვეშევრდომები ჰყავდათ, ხომალდის კაპიტნები და მათი თანაშემწენი \კეთილები\.</p>
      <p>(20) ერთხელ ქორწილი გადაიხადეს და ბევრი ხალხი დაპატიჟეს. დიდი მოლხენა შეიქნა. ბოლოს (დროს) ამ ერთმა ამხანაგმა მეორე ამხანაგს უთხრა:</p>
      <p>-- ეშმაკი ამდიდრებს კაცს თუ ღმერთი?</p>
      <p>-- რასაა რომ მეუბნები? -- უთხრა მეორე ამხანაგმა (25) -- ღმერთის გამდიდრებული კაცი ვინ გაიგონა? მამაშენი და მამაჩემი ყოველთვის ღმერთს ეხვეწებოდნენ, მაგრამ ისინი ყოველთვის ღარიბები \საწყლები\ იყვნენ. მე სულ არასდროს არ შევხვეწივარ, ღმერთი რომ ამდიდრებდეს [კაცს].</p>
      <p>-- შენ ტყუილს ამბობ, -- შეუბრუნა ამხანაგმა სიტყვა (30) -- ღმერთის გამდი-დრებული იქნება, თორემ ეშმაკის გამდიდრებული კაცი ვინ გაიგონა?</p>
      <p>-- ძმაო, რასაა რომ მეუბნები? -- ისევ შეუბრუნა [სიტყვა] ეშმაკის სასარგებლოდ ვინც ლაპარაკობდა იმან, შენ არ გქონია ჭკუა!</p>
      <p><pb n="4"/> -- მე ჭკუაც მაქვს, ღმერთიც ვიცი. შენ რაღაც სხვა ჭკუაზე ხარ, ეშმაკს რომ უჯერებ -- შეუბრუნა ღმერთისთვის მოლაპარაკემ.</p>
      <p>შემდეგ უთხრა ეშმაკისთვის რომ ლაპარაკობდა იმან:</p>
      <p>(5) -- მე და შენ ნიძლავი დავდოთ /გავაკეთოთ/. მე და შენ ყველაფერი საამხანაგო გვაქვს.თუ ღმერთი ამდიდრებს კაცს, ეს საამხანაგო სიმდიდრე რაც არის, შენ გქონდეს; თუ ეშმაკი ამდიდრებს, მე მქონდეს.</p>
      <p>გათამამდა ღმერთისთვის რომ ლაპარაკობდა ის:</p>
      <p>-- კარგი, იყოს, ასე ვქნათ!</p>
      <p>(10) დადეს /გააკეთეს/ პირობები, დაწერეს, კარგად/მაგრად/ შეამოწმეს. ხომალდით გაუშვეს შორ ქალაქებში გამორჩეული კაცები საკითხავად: ეშმაკი ამდიდრებს კაცს თუ ღმერთი?</p>
      <p>შევიდნენ ერთ ქალაქში. ერთი ძალიან მოხუცი კაცი ნახეს. იფიქრეს:"აი, ჭკუა თუ აქვს, ამას ექნება, ამ მოხუც კაცს." ჰკითხეს:</p>
      <p>(15) -- ბაბუა, შენთან შესაკითხი გვაქვს.</p>
      <p>-- რა გაქვთ, ბატონო, [შესაკითხი] ჩემისთანა საწყლისთვის? -- უთხრა მოხუცმა მათგამორჩეულ კაცებს.</p>
      <p>-- არა, ჩვენ გკითხავთ და სიმართლე გვითხარით, სული არ წაგიწყდეს.</p>
      <p>(20) -- რასაა, ბატონო, რომ ეკითხებით ჩემისთანა საწყალს?</p>
      <p>-- ღმერთი ამდიდრებს კაცს თუ ეშმაკი? -- ჰკითხეს.</p>
      <p>-- ბატონო, საკვირველს /სამაგალითოს/ მეუბნებით. ღმერთის გამდიდრებული ვინ გაიგონა? ორას ორმოცი წლის კაცი ვარ, სულ ღმერთს ვეხვეწები, არასდროს ჩემი საშველი არ იქნა, სულ საწყალი ვარ. (25) დღეს სიკვდილიც გაჭირდა, ვერ ხედავ, როგორი საძაგელი მოხუცი ვარ? ღმერთი კაცს რომ ამდიდრებდეს, საშველი რატომ არ იქნა? ჩემთვის არც ცოლი ქნა, არც შვილი, ასე საშინლად /საძაგლად/ ნაწვალები ვარ.</p>
      <p>ეს გამორჩეულმა ხალხმა ჩაიწერა, საოცრად /გაკვირვებით/ გაუკვირდათ, (30) ძალიან საწყენად დარჩათ. კიდევ სამ ქალაქში უნდა შესულიყვნენ. სამივეში შევიდნენ. როგორც აქ დახვდა, ისე სამივე ქალაქში დახვდა მოხუცი კაცი. [მოხუცებმა] კიდევ უფრო უარესი გაჭირვება აჩვენეს, რომ ჰკითხეს. დიდად შეწუხდნენ ეს გამორჩეული კაცები.</p>
      <p><pb n="5"/> სულ სხვადასხვა ფერი ჰქონდა, სულ ის ერთი მოხუცი იყო; იმათ რომ ელაპარაკებოდა, ის ნამდვილი ეშმაკი იყო.</p>
      <p>გამორჩეულმა კაცებმა გამოიძიეს, წამოვიდნენ და ისევ თავიანთ ქალაქში მოვიდნენ ამ დანიძლავებულ ამხანაგებთან. ღმერთისთვის (5) რომ ლაპარაკობდა, ის მეგობარი წაგებული შეიქნა და ეს გამოუცხადეს ორივე ამხანაგს. ის წაგებული ამხანაგი კვლავ ღმერთს შეევედრა:" მადლობა ღმერთს, ღმერთის სახელზე თუ წავაგებდი, არ ვიცოდი. ახლა მადლობა ღმერთს!"</p>
      <p>ამ მეორე მეგობარმა სიცილი დაიწყო:</p>
      <p>(10) -- მე არ გითხარი, შენ ჭკუა რომ არ გაქვს-მეთქი? შენ რატომ ვერ მიხვდი /იცანი/, რომ მამაშენი და მამაჩემი სულ ღმერთს რომ ეხვეწებოდნენ, მშიერი რომ დადიოდნენ, ფეხზე ფეხსაცმელი არ ეცვათ და სულ გაჭირვებული რომ იყვნენ? ახლა რა უნდა გიქნა? ტანზე უნდა გაგხადო, ჩემმა თვალმა არ უნდა გნახოს.</p>
      <p>(15) დიდგვაროვანი /დიდებული/ ხალხი შეეხვეწა:</p>
      <p>-- ტანსაცმელი ჰქონდეს და ცოტა რაღაც აჩუქე.</p>
      <p>-- ჰა, რას მეუბნებით? -- უთხრა ეშმაკისთვის მოლაპარაკემ -- ის კი არა, სული რომ მიჰყვება, ისიც ზედმეტია /მძიმეა/. ისიც მე არ უნდა გავაყოლო, ისეთი მიზეზი აქვს. მალე მომაშორეთ, თორემ უნდა (20) მოვკლა.</p>
      <p>მერე წაიყვანეს შიშველი. რაც უფროსები იყვნენ, ყველანი ეშმაკისთვის მოლაპარაკე კაცის ქვეშევრდომები იყვნენ. მის საწინააღმდეგოს ვერ გააკეთებდნენ.</p>
      <p>ადგა/გადავარდა/ და წავიდა წაგებული ამხანაგი. ერთი ძველი (25) ნავი, პატარაობისას რომ გააკეთეს, ზღვის ნაპირას ქვიშაში ჩაფლული ნახა. ეს ამოთხარა, ამოაგდო, წყალში შეაგდო, ყველგან წყალი შევიდა.</p>
      <p>"მადლობა ღმერთს! -- თქვა მან -- მაინც მოძულებული ვარ, ღმერთის სახელზე უნდა დავიკარგო". გადაიწერა პირჯვარი, შიგნით (30) ჩაწვა ნავში და დაიძინა.</p>
      <p>ნავი ზღვამ სადღაც წაიღო. არც წყალი შესულა, არც დაკარგულა. ერთ ადგილას ტყე არის ნაპირზე, დიდი ხეები დგას. აქ გაეღვიძა. ღმერთს შეეხვეწა: "დავიკარგე მეგონა. სად მოვუყვანივარ /მოვუტანივარ/.ავიდა ხმელეთზე. რომ გაიხედა, ხეზე <pb n="6"/> თაფლი წვეთავს. ცოტა შეჭამა.რომ გაიხედა, სახლი დაინახა. კაცის ნამყოფს არ ჰგავს. რომ დაღამდა, ბუხარში შევიდა. ეშმაკები მოვიდნენ, თავიანთ ნამოქმედარზე ლაპარაკი დაიწყეს. ერთმა თქვა, (5) რომ წააგებინა, იმ ეშმაკმა:</p>
      <p>"ერთი ღვთის მავედრებელი /მახვეწარი/ კაცი დავღუპე. რაც ჰქონდა, ჩემზე რომ ლაპარაკობდა, იმ კაცს ვაშოვნინე. ამ კაცსაც ჩავაგონე: " "მეორე ქალაქში უნდა წავიდე", აიჩემა, შვიდი ხომალდი დატვირთა. დიდ ზღვაში (10) რომ შევიდა, ყველაფერი ჩავძირე და ის კაციც დავღუპე. ახლა ის დამხრჩვალიზღვაში აგდია, მისი სიმდიდრე ზღვას დააქვს".</p>
      <p>მეორემ თქვა: მე უფრო უკეთესი გავაკეთე. ერთი ხელმწიფე იყო, ერთი ქალიშვილი ჰყავდა, მას გული ამოვუღე და ქვის ქვეშ (15) დავფალი ეზოში. ახლა ის გოგო კვდება. მისი წამალი ქვეყანაზე არაფერი არ იქნება, ის გული თუ არ გამოიტანეს".</p>
      <p>ეს საწყალი კაცი შიშისგან მკვდარი აქ კანკალებს. ეს ყველაფერი გაიგონა. ღმერთმა დილა გაუთენა. ღმერთს (20) შეეხვეწა, პირჯვარი გადაიწერა. რომ წავიდა, სოფელი დაინახა. შიშველი იყო, სამოწყალოდ ტანსაცმელი ითხოვა. იარა, იარა და იმ სახელმწიფოში მივიდა, სადაც ხელმწიფის ქალიშვილი კვდებოდა. ჰკითხეს:</p>
      <p>-- რა კაცი ხარ?</p>
      <p>-- მე ვარ ექიმი, -- უთხრა მან.</p>
      <p>(25) -- აბა ხელმწიფის ქალიშვილი ასეთი ავადმყოფი /გაჭირვებული/ არის.</p>
      <p>-- ღვთის შემწეობით ასეთი ბევრი მომირჩენია -- უთხრა მან.</p>
      <p>ხელმწიფეს მიუტანა ამის ნათქვამი სიტყვა. გახარებულმა ხელმწიფემ იხმო:</p>
      <p>(30) -- ასეთი[ავადმყოფი] მოგირჩენია?</p>
      <p>-- ბევრი მომირჩენია, ღმერთი თუ შემეწია. ერთი ოცდაათი კაცი მიშოვე.</p>
      <p>მოუყვანეს. ეს დიდი ქვა გადაწიეს. ამ გოგოს გული ქვის ქვეშ რომ იდო, ნახა, გამოიტანა და წამოიღო. გახეხა და(35) დაალევინა. ჸოგო მორჩა. ხელმწიფემ გოგოს ჰკითხა:</p>
      <p>-- ა, შვილო, შენი მომრჩენი ღმერთი მოვიდა, რა ვაჩუქოთ?</p>
      <p><pb n="7"/> -- რაც შენი ნება იქნება /იყოს/ -- უთრა ქალიშვილმა.</p>
      <p>-- აბა, ამაზე უკეთეს კაცს ვერ ვიშოვით. სიძედ შემოვუშვათ.</p>
      <p>დააქორწინეს /გვირგვინი დაადგეს/ ხელმწიფის ქალიშვილზე და ხელმწიფედ დასვეს.</p>
      <p>(5) ეშმაკმა დაღუპა, მაგრამ ღმერთმა არ დაკარგა მისი მავედრებელი კაცი. ეშმაკმა რომ მოაგებინა, ის ეშმაკმა შემდეგ მთლად დაღუპა /დაკარგა/.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
