<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">9. ნძალიერიში უმოსი ნძალიერი ირო ქიჸი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_110">
    <body>
      <head>9. ნძალიერიში უმოსი ნძალიერი ირო ქიჸი</head>
      <p>(15) რდჷ ართი სამაფოს ძალიერი ნდიი, ნამუსუთი ჯოხოდჷ ხეჩო. ხეჩო რდჷ ურძღაფელა: ქიდოხოდჷდჷ სადილო ნი, მინიშა ოჭკომუნდჷ ოში ფუთიში უმოსი ქობალსჷ დო გეშუნდუ ოში ფუთიში უმოსი ღვინს. მანგიერო ხეჩო ირო ჯგირო საქვარს ორთჷდჷ დო იწენდჷ ბრელი ქობალი დო ღვინს. ართი წანას მუნაწიიქ დიირკჷ დო ხეჩოს (20) ღვინქ აწაკორდჷ. თიქ გაგმაანწყუ ძალამი ძღვინი, ქიკლედუ ხუჯიშა დიდი გუდა დო მიდართჷ ხენწიფეშა ღვინიში ოთხუუშა.ხენწიფეს ქიმეუჸონეს ნდიი. ხენწიფექ კითხჷ ხეჩოს:</p>
      <p>-- მუს თხულენქ? იქ უწუუ:</p>
      <p>-- მა ღვინს ვთხუულენქ. ხენწიფექ ზოჯჷ:</p>
      <p>(25) -- მიდეჸონით მარანიშა დო ქოჩით ღვინი, მუზმა აშვე ნი, დო უკული გუდა ეუფშითჷ დო გუუტეთ.</p>
      <p>ხეჩო მიდეჸონეს მარანიშა.მარანს დიდი-დიდი ლაგვანეფი რდჷ ღვინიში ეფშა. ხეჩოქ თე ლაგვანეფი არძო ქვინჯიშა ქეგიოშუ. ე ამბექ გუუკვირდჷ თინენს, მარა ხოლო უმოსო გასაკვირო (30) დაასქიდეს თიქ, ნამდა ხეჩოში გუდას ანთასი ფუთიში უმოსი ღვინქ ქენანტირჷ, დო თიქ თეზმა ოღალე წყინარო მიდეღჷ ჸუდეშა. შარას <pb n="21"/> ხეჩოქ დოშურდჷ დო ქომისვანჯჷ ართი გოლაში თუდო. თიწკმა ექ მერთჷ ართი კოჩქ დო "ქიმგეხვარებუქია" უწუ. ხეჩოს ახიოლუ დო მანგიერო დეეპირუ:"გოლაშა იშევლენთიე, ღვინით დოგორძღანქია".</p>
      <p>(5) ე კოჩქ ქეკილერაგ? ხეჩოში გუდა ხუჯიშა დო უცებ გაკიღჷ გოლაშა. ხეჩოქ მუუნწყჷ გუდას დუდი დო უწუ უჩინებუ კოს:"შვი, მუზმა გოკო ნი!"</p>
      <p>ი კოჩქ მოუკუნუ დო გვალას გეშაჩოლუ გუდა. ინენქ წეეკიდეს თეშიგურიშენი. თიწკმა ქომააჭიშუუ ართი კოჩქ თინეფს. თე კოს (10) სახელი ჯოხოდჷ "კაჟი" დო გააზუუ თინეფი. უკული ართი ართიჸურენი ჯიბეშა ქალეეხუნუუ, მაჟირა მაჟირა ჸურენიშა დო მოსვანჯილო მიდეჸუნუ ჸუდეშა. ჸუდეს კაჟიქ ჟირიხოლო გელეჸონუ ჯიბეშე დო დიიცქუ ჩილიწკჷმა:</p>
      <p>-- ჩქიმიჯგურა ძალიერი კოჩი ქიჸანას ვა რე. ჩილქ უწუუ:</p>
      <p>(15) -- ქიჸანას დიიგორუუ თიცალი კოჩი, ნამდა სი კოღონათ გჷმორჩქინდჷქ თიწკმა.</p>
      <p>კაჟიქ გურს ქჷგაახორცქჷ. ინას მუში მაჸალე ქიჸანას ქორდჷ ნი, ვა უჩქჷდჷ. გეეჭოფუ შქვილი დო მუზმათი რდჷ ნი თითო ოში ფუთიანი საგანეფი. ქიმიოტუ მახორობა, გინი̄ლჷ დო მიდართჷ, ჩილქ უწუუ ნი, (20) თიცალი კოჩიში ოგორუშა. იდჷ სუმი წანა დო სუმი თუთასჷ დო ქიმერთჷ ართი ფართო მინდორიშა. შქამინდორს ქოძირჷ დიდი დაჩხირი დო დაჩხირიში ჟი მიკობუდუ დიდი კარდილა. კარდილას მუდიგა რდჷ ნი იხაშუუდუ. დაჩხირიპის ეკოჯანუდჷ გვალაში მაშხვა კოჩი. კაჟიქ ქააჸოთჷ საგანი დო ქჷმოხვადჷ ოჭიშის, მარა ის ვა დუხვანცალუაფჷ. (25) მაჟირა ქააჸოთჷ ნი, გიიკურცხინუ; მასუმა ქააჸოთჷ ნი, თიქ გვალაში მაშხვათ გემწოდირთჷ. კაჟის აშქურინჷ დო მუთ შეულებუდუ ნი, ირულუ, ვე კინუჯინუუ ნი, თეში. ჭე მიდერულუ ნი, კაჟიქ ქოძირჷ, ართი მახაჩქალს ქუუსქუაფუ ნი აგაფაშა ოში უღუ კამბეშეფი დო ქოხონუნს. კაჟიქ ქიმერთჷ თე მახაჩქალიშა დო შეეხვეწჷ:"ნდიიშე (30) გამჷკმოტე".</p>
      <p>მახაჩქალქ გეეჭოფუ თინა ჯორამო დო ქენახუნუ თასიში ენარღვაფალი ჩახვიასი. ნდიიქ ქიმერთჷ მახაჩქალიშა დო მოთხუუ კოჩი, ნამუქით თინა გაკურცხინ? ნი. მახაჩქალქ "დეეთხია" უწუუ, მარა ნდიიქ ვა ჩეერცხჷ. თიწკმა მეკვათჷ კინახონათ ნდიის დუდი დო გალავანს ვიშო <pb n="22"/> გეგნააბურინუ. უკული კინი გეშახუნუ ჩახვიაშე კაჟი დო ქჷდაახუნუ დიხას.</p>
      <p>ქიჸუ სადილობაქ. კაჟიქ მიკააჯინჷ დო ქოძირჷ, დღას ვა უძირჷ ნი, ფერი ოძირაფჷ: ათე მოსაქვარეში ჩილს დუხაშჷდჷ თელას არძო (5) ხოჯეფი, ოში ფუთი ღვინი, თენეფი არძო ქიგუუნწყუაფუდუ ნისორიშა, ნისორი ქიგუდგუმუ დუდიშა დო ქომოთუხუნს მონტყორის მოსვანჯილო. მახაჩქალქ მიარზუ კაჟის სადილი,მარა ინა თეში გაკვირებული რდჷ, ნამუდა ოჭკომალქ ვა აჭკომჷ. სადილიგაათუ ნი, მახაჩქალქ უწუ ჩილს:</p>
      <p>(10) -- კაჟი ჸუდეშა მიდეჸუნი.</p>
      <p>ჩილქ კაჟი ქიგიოხუნუ ნისორს, ნისორი ქეგიდუ დუდიშა დო მიდართჷ ჸუდეშა. ონჯუას ქომორთჷ ჸუდეშა მახაჩქალქით დო კითხჷ კაჟის, მინ რექ დო ვარა სოურე მოურქია. კაჟიქ ირიფელი დუდიშე ბოლოშახ ქეეჩუ. მახაჩქალქ მუში ამბეთი ქუუწუუ კაჟის:</p>
      <p>(15) -- ჩქი ვორდით სუმენეჩი ჯიმალეფი. ჩქიმი ჯიმალეფი ჩქიმდე უმოსი ძალიერი რდეს. ინენს მითინი ვა მერიებუდჷ. ართიშახ ჩქი ქეგვანთხითჷ ქაჯეფიში სახენწიფოს. გეებჭოფით თი სახენწიფო დო მოლაფრთით ჸუდეშა. შარას გლახა დღაქ ქომჷმოჭიშესჷ, სერიში გიოთანაფალქ სოთინი ვა მაშიის. ათე დროს გიიბჯინითჷ ნი, ქობძირით (20) ართი გვალა. გვალას მითონთხორილი დჷ დო მითიბლით თექი დო ქიმთიიმწყი̄თ. მაჟირა დღას მიდგაქ რდჷ ნი, ქომორთჷ, ქიიხვამილუ თე გვალა, ქააჸოთჷ განიშე დო თქუუ: "ჭყელი ჯოღორს თენა სო მუნთირუ?" ჩქიმი ჯიმალეფქ არძოქ დიიჭყანჭყეს, ხვალე მა გინობსქიდი თელო. თურმე ჩქი მითნობხვეთ ცხენიში დუს. თე დუდი ჯოღორს (25) ჭყიშიში კარეში კარიშა ქჷმოუსარგალუაფუ. ჭყიშის ვა ნოჩქვედჷ ჩქი დუს მითვოხედითი ნი დო დუდი ქოძირჷ ნი, იშო გაგინაჸოთჷ. ქაარწყექო, ძალურიში უნძალაში ირო ქოჸოფე.</p>
      <p>კაჟიქ დეეჯერუ, ნამდა მუში უნძალაში კოჩი ბრელი ნოჸოფუე ქიჸანასჷ ნი. დიირთჷ ჸუდეშა დო ჯვეშებურო ჩილიწკმა დიიჭყჷ (30) უწუკინდებუო ცხორება.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
