<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">28. ბეჟანი დო მანჷჟარიში არიკი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_129">
    <body>
      <head>28. ბეჟანი დო მანჷჟარიში არიკი</head>
      <p>რდჷ ართი ხენწჷფე. ჸუნდუ სუმი ტარიელი: გივი, როსთომი დო გურგენი. გივის ჸუნდუ სქუა ბეჟანი, ნამუთი ორდჷ ვითაართიწანერი. (30) ათე კათა თირიგი ძლიერი რდეს, ნამჷდა შხვა სახენწჷფოწკჷმა ჩხუპის <pb n="105"/> ირო გომორძგვილი რდესჷ. ათე ხენწჷფეს უღუდუ ართი სარკე. ირი თანაფას მინილენდჷ ოთახჷშა დო გიოჯინე{რ}დჷ სარკესჷ ნი, ართი წანას მუთი იჸეი{რ}დჷ ნი, ირიფელც თექი ქოძირჷნდჷ. ართიშახ სუმიხოლო ტარიელემქ მიდართეს სააბრაგოშა. ათენეფი მიშესჷ ნი, თიმიწკჷმა (5) ბეჟანქჷხოლო მინდომუ ულა.</p>
      <p>-- ჭა ხანც ვა გიჸუნანთია, -- უწეის, თიშენი ნამჷდა ჭიჭე რდჷ ნი. მარა ბეჟანქ ვა დეჯერჷ დო მიდეჸუნესჷ.</p>
      <p><pb n="105"/> ათე აბრაგობაში დროს ბეჟანქ სუმიხოლოში უმოსი ქოქიმინჷ. ჸუდეშა ქჷმორთესჷ ნი, თიმწკჷმა ქჷმორთჷ ართი დუდიგინოტკიცილი (10) კოჩქჷ დო თქოუ: "მებდინითია! ანწი ჩქჷნი რინა მუთუნიშა ვა ღირჷნია! სოლედგარენი ქჷმორთესია ტყარიღეჯემქჷ დო ჩქჷნი მამული გეშაჸოთესია, გეშაჯალაგესია, დღას მუთუნი ვა ხვარჷ ნი, თეში".</p>
      <p>ათე დროს უწიის გურგენც: "მეუა სი დო გოჭყვიდია თი ღეჯეფი". მარა ბეჟანქ თქოუ: "ვარია, მა გომიტეთია, ოღონდ თქვანი (15) რახტის ვითოჟირი ფუთით უმონდასი, ფერი დომიჭკადაფეითია".</p>
      <p>ქიმეჩეს ნება. ქჷმკაქუნეს ჯაჭვი. ბოშიქ მიდართჷ დო მიდაჸუნუ გურგენქ. ქოძირეს ღეჯეფი ნი, ბოშიქ იშო ქიმშაკათჷ. ართიხანც ღეჯეფქ ვა ძირეს, მარა ილაჯინესი, ქოძირეს, ბოში აშესვირინანცი. ართი ღეჯქ ჩქვა ილოურქეუ დო ჯაჭვიში მუკოქუნალი გოჭკჷრჷ. (20) თიმწკჷმა ბოშის გურქუ ქჷმოურთჷ დო არძო ართო დაზღოდოუ. არძოს ჩქვა გეიონწყჷ, ქჷდააწკარჷ, ვითოჟირი საჯენქ ქიიჸოუ. ასე კითხჷ გურგენცჷ: -- ჩქიმიჯგურა ბოში ქორენიავო სოთინი?</p>
      <p>-- სქანიჯგურა ბოში სოთინი ვა რენია, მარა...</p>
      <p>-- "მარას" თქუანქი, მორენია?</p>
      <p>-- მორენია-და, ათე დო ათე არდგილც რენია ართი ქურანიში ხენწჷფე. თის ოსურისქუა ჸუნცია ზისჷნახე, სახელი ჯოხონია მანჷჟარი დო ჩილო თინა ნორხვალამუვენია.</p>
      <p>ენა ქჷგეგონჷ ბეჟანქჷ ნი, გაგჷთალჷ დო მიდართჷ. გურგენქ (30) მუკიირთჷ დო ჸუდეშა ქჷმორთჷ დო ბეჟანიში ჯაბრიშენი ტყურა ქოთქოუ, მითამ თინა ღეჯის აკოუსოფუდასჷ. ძალამი შიწუხესჷ დო ბრელი ინგარეს, მარა მუ ქიმინესჷკო?</p>
      <p>ბეჟანქ ქიმერთჷ ქურანიშა. დოგორჷ ხენწჷფეში დოხორე დო მინიილჷ დინახალე ოზეშა. ცირაქ გჷმიჯინჷ ნი, ქოძირჷ ბოში მოურცი.</p>
      <p>კოჩი ქიმოუზადოუ დო გეშეჸუნუ მუში ბინაშა. ექ მუში ქაშქვილი დო ქასაგანი თექი ქჷდოდუ. მაფაქ გეეგჷ თე ამბე ნი, ქიჭანოუ, მარა ბოშიქ ვე მერთჷ. ხენწჷფეში დუდი-კათაქ ქიმერთესჷ დო ქოთხეის, მოლოურთჷმუნდუკო ნი. ბოშიქ ულა გაპიროუ იარაღამო, მარა "ხენწჷფეშა (5) იარაღამო ვე მირთენია", -- უწეის. დოუჯერჷ დო მიდართჷ უიარაღეთ, მარა ქიმერთჷ ნი, ოჭოფესჷ დო გინოუჭყვიდეს ჩანგარიში მოგაფა. ათე დროს ართი უნჩაში ვეზჷრი ვა რდჷ. ბოში ოჸვილჷშა მეჸუნდესი, თეში ქჷმაჭიშოუ. ქიიჩინჷ ბოში დო დააჭყჷ ღაჭალი: "ენა ოჸვილარი ვა რენია", დო გატალებაფოუ. მარა იშენი ვა დეჯერესჷ დო (10) სუმენეჩი ალაბი ნთხორილი დიხას ქინახუნეს. თეს ჟი ქჷმნაჭკადეს, სუმი უღუ კამბეშის ვა მაღერდჷ ნი, ფერი რკინა. დუცუ ჭიჭე ორკე ქიმეჩეს ოჭკუმალიში ინაჭირინაფალო. ხენწჷფეში ძღაბი მოინალეთ ქიგოურინეს. ათე ძღაბი ოსქჷლიდუანდჷ ბოშის ნათხეირი ოჭკუმალით.</p>
      <p>(15) იზჷმა ხანც ქჷმაჭიშუო თანაფაქ. გიოჯინჷ ხენწჷფექ სარკესჷ ნი, ვა ქოძირუო ბეჟანი, მუჭო თხორილც ინოხე ნი. დოუძახჷ გივის: "გახარენქია, სქანი ბოში ცხორცხალი ჸოფენია", დო თოლით ქააძირჷ. გეეხარჷ გივიქჷ დო თქოუ: "ანწი მუთა რენია".</p>
      <p>გაგმინწყეის გივიქ, როსთომქჷ დო გურგენქ. მიდეჯუმეს (20) ბოშეფი, მიდეღეს ვითოჟჷრი ჯორიში ხარგა ოჭკუმალი, ოშუმალი, იარაღი დო მიდართეს. ქიმერთეს ქურანიში ხენწჷფეში დოხორეშა: "ვაჭარეფი ვორეთია დო გემჷნმაშქვითია". ხენწჷფეს მააშინეს. გემჷნაშქვეს. მინილესჷ ნი, ცირას დოუჭყეს რზია ოჭკუმალეფიში ბოშიშო. ბოშიქ გეეკვიროუ დო კითხჷ:</p>
      <p>(25) -- მიქ მერჩუა თერიგი ოჭკუმალეფი?</p>
      <p>-- ათე დო თერიგი კათაქ მორთესია, -- უწოუ ცირაქ.</p>
      <p>ბოშიქ ქიმეხვადჷ, მინ ორდჷ ინეფი ნი, დო თქოუ: "ანწი მუთა რენია".</p>
      <p>მუჟამც ბოშის ღონექ ქიმიაჩჷ ნი, სუმიხოლო ტარიელემქ (30) გეგჷნაჸოთეს ოფორალი. ბოშიქ დიინჭირჷ დო ჟი ქიგიოსხაპუ. ხე ქიმეთხჷ ძღაბის, მუმას ქაშაბარჷ დო მუქუ ირულუ მუში ქაშქვილი დო ქასაგანიშა. ინა თექი გინოძერდჷ: თირიგი მონკა ჸოფერდჷ, კოც ვე ეჭოფოუდუ. ქიიხვამილუ თენა დო ქაშაკათჷ ხენწჷფე დო მუში ჯარც. არძო ართო გოჭყვიდჷ. გამკიტოუ ხვალე აკა თი ვეზჷრი, ნამუქუთი <pb n="107"/> მეეხვარჷ ნი, დო სახენწჷფო თის ქააჩუქუ. მუ დო მუში ტარიელემქ ცირა მოლეჸუნესჷ დო მუნეფიში ჸუდეშა მოლართეს. ჸუდეშა ქჷმორთესჷ ნი, იჸოუ ხარებაქ, დიარა დო რხინქ.</p>
      <p>მუჟამცჷთი დეწყნარესჷ ნი, გურგენც მოთხოუ ბეჟანქ პასუხი: "სი (5) ტყურა მუშენი თქვეია ჩქიმი გურიშენი: "ღეჯქ აკოსოფუე?"</p>
      <p>მარიგებელემქ ჩხუპი დოულასეს, მარა იშენი ქიითხოუ ბეჟანქ: "სუმი უშქური ქომუჩითია, დო თის ვარა ქუვოჸოთანქია".</p>
      <p>ქიმეჩეს უშქურეფი. ქიგიორინეს გურგენი შორც. მუკირქეუ დო ქააჸოთჷ უშქური, მოხვადჷ გურგენცჷ გურცუ დო მაჟჷრაჸურე კჷლელჷ. (10) დოღურუ გურგენქ, გეეჭოფესჷ დო დონთხორეს, -- "თენა ნორხვალამუენა, ვარა უშქურქუ მუშენი რჸვილუა!", -- გიორაგადეს.</p>
      <p>ღუმა თექი ვორდი დო ამუდღა თაქი ქჷმოფრთი.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
