<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">40. მაკითხე ხოჭოში არიკი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Korneli</forename>
       <surname>Danelia</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1158005199">1158005199</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Apolon</forename>
       <surname>Zanava</surname>
      </persName>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
     </name>
     <name>
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2024">2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Georgian Folklore. Megrelian Texts</title>
     <title xml:lang="kat">ქართული ხალხური სიტყვიერება. მეგრული ტექსტები</title>
     <title xml:lang="deu">Georgische Folksdichtung. Mingrelische Texte</title>
     <author role="author">
      <name>
       <persName>
        <forename>Korneli</forename>
        <surname>Danelia</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name>
       <persName>
        <forename>Apolon</forename>
        <surname>Tsanava</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>TBILISI STATE UNIVERSITY PRESS</publisher>
     <distributor/>
     <date when="1991">1991</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country/>
       <region/>
       <district/>
       <settlement/>
       <geo/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change>
     <name/>
     <date/>
    </change>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_137">
    <body>
      <head>40. მაკითხე ხოჭოში არიკი</head>
      <p>ქორე ართი გაჭირებული გლეხი, სახელო ხოჭო. ათექ იფიქრუ: - "მუთუნიში  მაკეთებელი ვავორექ, ფარას ვავშულმნქია", - დო მეძობელში (25) ცხენი ოჭოფუ სერით დო კოს ვემიალინენი, ფერი დიხას დაატყობინუ̄.  გორუნს მინჯე ცხენს, ვაძირუ სოთინი. ართი დღას ხოჭოში კარიშე მიკილუ,  გამარჯობა ქუუწუ̄. - მუ რე, მოწყინებული რექია? - უწუ̄ ხოჭოქ.  - ართი მარა რე, ცხენს ვგორუნქ დო ვემმაგორუუ, მევდინი კოჩქია.  - ბოშიე, - უწუ̄ ხოჭოქ, - ქოიკითხენქია.</p>
      <p>(30) ქუდახუნუ̄ დო ქუ̄კითსუ: - დია, ხირილიე სქანი ცხენია, ჸათე დო ჸათე  დიხას დინორენია, მიოჭიშუანქია-და ვარა, მიდეჸონანანია.  გოურქუუ დო მიდართუ; სოდეთ უთითუ ხოჭოქუნი, თაქ ქენორე ცხენი.  მოლეუნუ ჸუჩა.  მჯგუა მუდაშახ ქიმინე ხოჭოქ. ოტყობინუანს ცხენს, ჩხოუს დო, მოკლეთ, (35) სახელი გიითქუ ხოჭოქ კითხირიში.  მეფეში ოსურისკუალენს, სუმს, მედინაფუნა ოქროში ბეჭედეფი. გორუნა  თეს, ვეძირუ სოთინი ბეჭედენქ. ამბე ქიმუღეს მეფეს: - ჸათე დო ჸათე <pb n="328"/> სოფელს ცხოვრენსია მაკითხე, დიხას მუთ დინოძუნი, თინა უჩქუნია.  ვეზირი გუუტუ̄ დო ქიიჭანუ̄ მეფექ მაკითხე. ღურა გაარუ̄ ხოჭოქ, მარა  ვედასნი, საშველი უღუნო?!  ქიმიჸონეს დო: - მუშა დეგესაჭირ, პატონია? - შეეკითხუ.</p>
      <p>(5) - თქვანი სახელია? - კითხუ მეფექ.  - კოჭოია მჯოხონია, პატონი.  - აბა, კოჭო, გიზოჯუნქია, - უწუ̄ მეფექ, - ბეჭედი რე დინაფილი  ძღაბეფიშია, დოგიგორუნ-და, დოგიგორუნია, ვარ და დუს მერკვათუნქია.  - მავა, პატონია, ამსერი ართი ოთახი ქომუჩი ცალკე დო ოჭუმარეშახ (10) დოგიგოოუნქია.  ართი ოთახი ქიმურჩქინეს, მულახე დო იფიქრუ: - მუმული ართს ქოჸიენსუნი,  მუკოჯირა რენია, მაჟირას ქოჸიენსუნი, დორულაფა რენია, მასუმაწკუმა  - ირკოს ლურსია დო თიწკუმა ივრტებუქია.  ბეჭედეფი ვეზირენს ჸოფუნა ხირილი, სუმი ბოშენს. მირაგადუეს თე (15) ვეზირენქ: - დასურო მუთუნი ვაუჩქუდასუ დო ვადობჭვანია. მეუ დო ქიმთაარჩქილი,  მუს ორთუნია, - უწიის ართის.  მიდართუ ართიქ დო ქიმთაარჩქილუ ჸათე მომენის მუმულქ ქიმიოჸიუ̄  ართშახ, - ეჰეეა, - თქუ̄ ხოჭოქ, - ართია! ონი ვეზირი ამარი ირჩქილე.  ბირგულიშა ირულუ ვეზირქ: - დასურო ქიმთვორჩქილია დო "ართი"</p>
      <p>(20) თქუ̄ა.  მიდართუ მაჟია ვეზირქ. ქემთარჩქილუ თექ. თეწკმათ იჸუ მუმულიში  ჸიმაქ(!) - აჰა, მაჟირავა, - თქუ̄ ხოჭოქ. ირულ თე ვეზირქით.  - " მა ქიმეფრთი, ქიმთვორჩქილი დო " მაჟიაქ ქუმორთუა" თქუ̄ა.  მუ გააჩერენს მასუმას დო მოლართ. ქიმთაარჩქილუ თექ ხოლო დო მასუმა (25) ქიმიოჸიუ მუმულქ დო: - ეჰეე, მასუმავა, დო გეთუ̄ა, - თქუ̄ ხოჭოქ.  ვეზირეფქ თქუეს: - ვარე საშველი, გუანდვათ დო ქოვთხუათ, მეფეწკუმა  ვათქუასიანი. განარჯეს! კარი წყინარას; ხათე ქიმეხვადუ ხოჭოქ, საქმე  მუშა რდუნი: - ო, ბოშეფია, ძაამი დროს მორთითი, ვარა თქვანი საქმე გათებული  რდუა.</p>
      <p>(30) - სი გიჩქუ, კოჭო, სკანი ჭირიმა, მუჭო გაასაღენქ თეს დო ჩქი  ვამწმოოთანთიანი.  გეჭოფეს ბეჭედეფი დო სუმ ხოლო ჩააბარეს.  - მეურთია თქვანი ჸუჩა დო შური ველებათია, მა ეს გავახაღენქია.  გეჭოფუ ენა ხოჭოქ, სუმი ხოლო ბეჭედი ვარდიში ვაზას ქათუჸოთუ დო (35) გემოშა ქიდირულუ̄.  გოთანდუ ოჭმარექ, ახოლუ მეფეს. - მუ ქიმინი, კოჭოვა? - მუს ვქიმინუნდია,  პატონი, მა გლეხი კოჩი მორექია, ვაღირუდუა შეწუხებაშა დო. . .  ვაზას ათუძუნია, პატონი.</p>
      <p><pb n="330"/> ქიმიოტურინეს ძღაბენქ, გამნართინეს ვაზანი, აში გეშაჩხარკუ სუმხოლო  ბეჭედიქ.  ასე თე ვეზირენქ მირაგადეს: მუთუნი ეშმაკური ვამღოლესკოვა დო მეფეს  ქალარაგადეს: - მეფე, აკა გამოცადია, მუ გიკებუ ხეს, ქარაგადენია და, (5) ნამდული მაკითსე იჸინია.  მეფექ გიჯინუნი, მუთუნი ვაძირუ ხოჭოში მეტი. გეჭოფუ დო ხეშა  ქაშეხუნუ̄.  - კოჭოვა, - უწუ̄. - პატონი ზოჯუნქია, - მურე ხეშა აშამიხენი, ქომიწი̄ა,  ვარა მერკვათი დუდია!</p>
      <p>(10) - ვავა, სკანი ცოდა ხოჭოვა, მუჭო მეფეში ხეს ქაშეშკვიდი ამდღავა, -  ქიითქვეშუ დუდიშა ხე.  გოიფაჩუ! ხე მეფექუნი, - დასურო ხოჭო აშუხე.  - მალადეც, კოჭოვა! - უწუ̄ მეფექ. დაასაჩუქრეს ხოჭო დო მოლართუ.  ქიმკაჭარუ კარიწკელა: - მეფეში ჸუდეს ვორდინი, თიწკმა შარას ფინთობაქ (15) ქუმომხვადუა, ნორმას ვავორექია დო კითხირი მევოტევა.  გიოსქიდუ ხოჭოს ქონებაქ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
