<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">10. (ქოჸოფე ნდო მუთა ჸოფე...)</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/612051/senaki-municipality.html">senaki-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_111">
    <body>
      <head>10. (ქოჸოფე ნდო მუთა ჸოფე...)</head>
      <p>ქოჸოფე, ქოჸოფე, ქოჸოფე, ქოჸოფე ნდო მუთა ჸოფე. ართი ქიჸანას, ართი სახენწიფოს, ართი მუხურს, ართი სოფერს ქოჸოფე <pb n="23"/> ართი ომბოლი, ეფერი ღარიბი, ეფერი, ნამუდა ცა დო დიხა შქას დღას მუთა ნოპალუე. ქოორე თაში ნი, ამუდღა რე, ჭუმე რე, გიღანი რე, თე მარას, თი მარას, ათე თუთას, თი თუთასჷ ნი, -- მიშეელჷ ჯარი დო გონებაშა. იფირქჷ, იფირქჷ, იფირქჷ დო ბოლოს გინოჭყვიდჷ: (5) "ბედიშ ოგორჷშა ოკო მიდავრთეევე". გაწჷმოდირთჷ ძალამი ოჭუმარეს, ღორონთი ქოშინუუ, მორძგვიშე დიირთჷ დო გინიილჷ მუში მახორობაშე. იდჷ, იდჷ, იდჷ, ცა იდჷ, დიხა იდჷ, ტყა იდჷ, ვე იდჷ, რზენი იდჷ, გოლა იდჷ, მუთი ქიიდჷ ნი, თინა ქიდჷ დო მიოჯინჷ ნი, ართი ჯგირი მიოჯინალი კოჩი აშო ქჷმუურსუ ნი, ქოძირჷ თე (10) ბოშიქ. ულას მუუძინჷ დო ეთი კოს ჯიქურო ქაწოხვადჷ.</p>
      <p>-- გომორძგუა ჯგირი ბოშისია! -- უწუუ ახვალამირი კოჩქჷ: -- სოშა მეურქია?</p>
      <p>-- ღორონთქ გოგიმორძგვას, პატონია! -- ქიმეუზადუუ ბოშიქ: -- მა ჭე მუთუნიში ოშიიბუშა გახოლუუქია.</p>
      <p>(15) -- ქჷდომიდირთი ქირაშა სუმი წანაში ბორჯითჷ დო სუმი ეფერი ჭკჳერი სიტყვას ქჷდჷგოგურუანქია, ნამუდა საწჷმოხონოთჷ ქჷწჷმჷგოდირთასია, -- უწუუ ჭკჳერი კოჩქჷ. ბოშიქ ოჸია უწუუ დო მიდააჸუნჷ.</p>
      <p>ართი წანამოწანას ქაალინჷ ნი, ჭკჳერი კოჩქჷ ბოშის (20) ქჷდააგურუუ: "მუთი ოზეშ გალე ქოძირეე, ოზეშა გამჷნააჸოთია". მაჟირა წანამოწანაქ მიკიილჷ ნი, ხოლო ქუუწუუ ბოშისჷ: "ძალამი წადილო ვა რთხუასჷ და, ეში კოს მუთუნსჷ ნჷ ოთხიინქია". მიკიილჷ მასჷმა წანაქჷთი დო აკოთეებას, გოტეება-ბორჯის, ჭკჳერი კოჩქჷ ბოში ქიმიიჭანუუ დო ათაში დოზოკულჷ: "ოსურსჷ სანამუსოსჷ ნჷმუ უწინქია". (25) გამეეთხუუ, დოხვამუ დო ჸუდეშა გუუტუუ. მოლართჷ ე ბოშიქჷ. იდჷ, იდჷ, იდჷ, დღა იდჷ, სერი იდჷ, დიხა იდჷ, წყარი იდჷ დო მუში მახორობაშა ქჷმორთჷ ნი, ხორუას ხე ქიმეთხჷ, ოზე გეშაღობჷ დო</p>
      <p>მუჭოთი ნაგურეფი აფუდუ ნი, თეში, მუსჷთი ოზეში გალე ქოძირჷნსჷ ნი, ირიფეს ოზეშა მუნიმაარღვანსჷ. ართი ორდოს ოზეს გინიილჷ (30) დო მეურსჷ ნი, ჭითა გვერი ქოძირჷ. ქჷგააშინჷ ჭკჳერი კოჩიში დჷნაგურეფიქჷ დო ე გვერითი ოზეშა გამჷნაჸოთჷ. მიკიილჷ ართი მარუოქჷ ნი, ე ბოშიქ მუში ოზეს, სიდეთი თი გვერი, ვა რდუო, გიოჸოთჷ ნი, თი არდგის ბრეელი ხვითოეფი გვერს ქუუსქუუდჷ ნი, ქოძირჷ. მუ საკურელიე, ბოშის ძალამქ ახიოლჷ ე ამბეექჷ. ხვითოეფი <pb n="24"/> კართეშა ქიდინიიკორობუ, გვერითი გეიჸონჷ დო ჸუდეს ოგვაჯეს ქიდინახუნუ. გვერი ირი დღასჷ თითო ხვითოს უსქჷნდჷ. გეეკეთჷ ე ბოშიქ, გეედინდარჷ, ოდა-სარაია ქიგიიდგჷ, ჩილიითჷ ქიმიიჸონჷ დო დიდკოჩური რინა-ჸოფაშა მიშეელუ. ე გვერი დღას ვა უჩილითუანსჷ, (5) თეში სქჷნსჷ დო სქჷნსჷ ხვითოენსჷ, დო ბოში ვიშო-ვიშო ძინულენსჷ დო იხარენსჷ. ართი დღასჷ ჩირქჷ კითხჷ ქომონსჷ:</p>
      <p>-- ბოში, თაში საარიკოთ მუქჷ გაგაკეთჷ, მუქჷ ეგოფშჷ, სქანი მაღარიბა, სქანი მაღატაკა ქიჸანას მითა იგორუუდჷ ნი?</p>
      <p>-- მუქჷდა ღორონთქ გამაკეთუა, -- უწუუ ბოშიქჷ დო მუში (10) სანამუსო ვა არჩქინჷ, თეშენი ნამუდა ჭკჳერი კოჩიშე უღუდჷ ნაზოკულა. მარა ჩირქჷ საშველი ვე მეჩჷ, ამუდღა დო ამუსერი ირიართო თისჷ კითხენდჷ: "მუქჷ გაგაკეთჷ, მუქჷ გაგადინდარჷ ნი, ვა მიწუეე, ვე ეჸიი ნდო ვე ეჸიინია". მუთუნქჷ ვე მეეხვარჷ, მუთუნქჷ ვა გუურთჷ ე ბოშის. გინუუჭყორდჷ ნი, ვა ქაარაგადაფუუო გვერიში ამბე ჩირქჷ! (15) რახან უსაშველექ იჸუუ ნი, მიდეეჸონჷ ე ბოშიქ ჩილი დო თი ხვითოში მასქუალი გვერი ქააძირჷ. -- "ექჷ მუშე იჸუუა", დო გვერქჷ ხვითოში სქუალა ქიმიოტუუ დო ე ბოშიში ღალაქჷ, მუ რაგადი ოკო, რაკებაშა მიდართჷ და, ვარა ძინაქ მეუჭყორდჷ. ქორე თაში ნი, ართი კოჩქჷ ქჷმორთჷ დო თე ბოშის ხამი ქოთხუუ. ენა, ღორონთიგეე, ჯარი დო (20) გონებაში ღურელი რდჷ ნი, ი ჭკჳერი კოჩიში ნაგურეფიქჷ მუდოს გააშინჷ დო ხამი ვიშო ქაათხუუ. სქანი ნტერს ეფერი ღოლამუდას, ექ იჸუუ ნი. რთუმე თი გოჯოგერი კოჩი მახინჯი ვა ჸოფერენო! მუჭოთი ხამი ქიიკიდუუ ნი,მიდართჷ, ართი ოჯახიშა მინიილჷ საუბადოთ: ექი ლურენჯი კოსჷ ხამი ქიმიოგჷ ქორას, დოჸვილჷ, ხამითი (25) ქორას ქემითიტუუ დო ჸუდე გოხირჷ. უკული იჸუუ ართი რკიებაქჷ, გორუაქჷ დო ხამი, ნაჸვილა დო გოხირილი კოჩიში ქორას ქოძირესჷ ნი, ე ხამქჷ თე ბოშიშიქ იჸუუ. მუ საკურელიე, ე ბოშიშა ქიმიარკიის, ოჭოფეს, ირიფელიშე გოჩოლეესჷ დო მუჭოთი მახინს ოკო ნი, თეში მოკითხესჷ. ათაში აღოლჷ ეთი ბედიკირილი ბოშისჷ, ნამუქჷთი ჭკჳერი (30) კოჩიში ნაზოკულას გინაჩილითუუ ნი.</p>
      <p>ღუმა თექი ვორდი დო ამუსერი თაქი მოვრთი. სუმი უშქური, სუმი ბერწული <pb n="25"/> ღორონთქ ნჷ მოგილასასჷ სქანი ხეში მოწუული.</p>
      <p>-- - არიკ~, არიკ~, კუტანია... (5) ჭკიდი ჭკომი ტუტამია, შქა ღვინი შვინი შურამია, ჩვარა ნეძი ჭირამია.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
