<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">41. მეშხურე სამართალიში გომარჩქინეთ</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Korneli</forename>
       <surname>Danelia</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1158005199">1158005199</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Apolon</forename>
       <surname>Zanava</surname>
      </persName>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
     </name>
     <name>
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2024">2024</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Georgian Folklore. Megrelian Texts</title>
     <title xml:lang="kat">ქართული ხალხური სიტყვიერება. მეგრული ტექსტები</title>
     <title xml:lang="deu">Georgische Folksdichtung. Mingrelische Texte</title>
     <author role="author">
      <name>
       <persName>
        <forename>Korneli</forename>
        <surname>Danelia</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name>
       <persName>
        <forename>Apolon</forename>
        <surname>Tsanava</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>TBILISI STATE UNIVERSITY PRESS</publisher>
     <distributor/>
     <date when="1991">1991</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country/>
       <region/>
       <district/>
       <settlement/>
       <geo/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change>
     <name/>
     <date/>
    </change>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_138">
    <body>
      <head>41. მეშხურე სამართალიში გომარჩქინეთ</head>
      <p>სოგიდენი ართი ქიჸანას ართი ხენწიფე ქოჸოფე. ათე ხენწიფეს ოთხი  ვეზირი სამართალიში გომარჩქინეთ ნოხვე. ართიშახჷ თე ვეზირენს ძალამი (20) მუთუნი სამართალი გუურჩქინუუნანი, ეფერი ჟანს ხენწიფეშა ართი მეშხურეს  ქჷმუურთჷმუ დო თიგვარი საჩიარი გუუნწყუუ, ნამუდა ხენწიფეს  ძალანს ხერხებუნ დო ვეზირეფიშა უზოჯჷ: "ე თქვანი გჷნარჩქინა სამარრალი,  დაბა, თე მეშხურესჷთი ქააძირითია".  მეშხურექ გააჯინჷ ვეზირეფიში გჷნარჩქინასჷნი, ვადუუდოხოდჷ, მააჸუნუ (25) დო დუდიშე ბოლოშა დოხუუ. ხენწიფექ ენა ქოძირჷნი, მეშხურეს  უზოჯჷ: "რახან თეჯგურა სამართალიში კვათუა გიჩქჷნიევე, სი ქჷდოხოდი  მოსამართეთია".  მეშხურექ ვარია უწუ: "ონდარო თოლი ქომიღუნი, თინი სამართალი ვაგჷმაოჩქინინენია,  ჟირიხოლო თორს დოფთხორჷნქია - და, თიწკჷმა მოსამართეთ (30) ქჷდობხოდჷქია".  ვიშოთი-აშოთი დო ბოლოს ჟირიხოლო თოლი იშენი გაწჷმააჸოთინაფუუ  დო იშენი. ართი დიდი ჸუდე გუუკეთეს, მაჭარალეფი ქიმეჩეს; მუჭოთი  სასამართოში რიგი რენი, თეში გუუნწყიის ირიფელი დო არძოში უნჩაში  მოსამართეთ ქჷდაახუნეს. დიიჭყჷ ეფერი მართალი სამართალიში გორჩქინუა, (35) ნამუდა ქიჸანაქ თის მიანჭუუ. ირი კოჩი მოსამართეთ თიშა გილეეშუ:  დიდი, ჭიჭე, პატონი, ჭკორი, უჩაში, უკულაში, რჩინი, ბოში, პაპა დო  ერი, მოჯგირე დო ნტერი . ართი სიხვათ, მისჷთი მუთუნი სადაა ქუუღუდჷ  მითინიშანი, მითა დოსქილადჷ ვამერთჷნი, დო ირი კოჩი ოცქვანდჷ დო  უმარდჷდჷ თიში სამართალს.</p>
      <p><pb n="332"/> ართიშახჷ თე მოსამართეშა ართი კოჩქჷ დო ართი ოსურქ ქჷმორთეს.  კოჩქ შეეხვეწჷ:  - ათე ოსურიში მახორობაშა ქიმეფრთია ჯორამო, ჩქიმი ჯორს გინი  მოჸუნდუა დო ქჷდვოკირია; გინქ წუალა გეუჭყუა, ენა თე ოსურქ ქოძირუევე, (5) გაგმარაგუა, გინს ქაატაკუა დო მა ღაჭალი გეემიჭყუა: "ენა ჩქიმი გინი  რენია დო სქანი ჯორიწკჷმა მუ ოკორდუა?" მა ვარია ბთქვიი, დუდი იპილი,  მარა ეწკჷმა მუთაქ გომირთჷ, გინი იშო მიდაჩაკალაფუუ. ენა მათი ვაფქიმინი,  ჩქიმი საქონელი კარჷთი მა დჷვანები, წეებკიდითჷ დო ასე სქანდა  გახოლითია. მიოჯინი სქანი ღორონსჷ დო სი დჷმაზეეთია.</p>
      <p>(10) ენა თაში უწუ̄, მარა განიშე ტყობააშე ბრელი ფარა ქილააჭირინუუ დო  მეუჩინჷ:  - არე ფარა სი ქოგიღუდასია, თე ოსურიწკჷმა ონჯღორეს  ვამოძირანქია-და.  მარა ე მოსამართექ სამართალს იშენი ვეგინუუკინჷ დო მუუჩინჷ:</p>
      <p>(15) - მა მუჭო შემილებუნია, სამართალი ვარენია და, ძალო ი ოსურს გინი  მიდუუღევე?  ი ოსურს უწუუ: "სი მუს იტყუქია?" ოსურქ უწუუ:  - პატონია, ჩქიმი ჸუდეშა თე კოჩქ ჯორიში გეხუნელო ქჷმორთუა დო  ართი ოხვამერი გინამი ჩხოუში მეტი ჩქიმოთ ანდაღებული მუთა იპალუუდუვა.</p>
      <p>(20) ათე ჩქიმი გინქ თე კოჩიში ჯორიშა ქიმერთჷ დო ლაჸაფი დუულაჸაფუუ:  ითამ წჷნდჷკონი, თეში ნიჩვიში ჩირქოლი დუუჭყუა. ე კოჩქ ენა  ქოძირჷნი, იფირქ: "ე გინს წორეთ ქიიპოთანქია", - ქჷმააბირძღჷ მუშოთ,  მარა, მუგაშინუაფუ, მა ინა იშა ვამატენედჷნი დო სქანი სამართალს ირი  კოჩი ოცქვანსჷნი, მათი სქანი კარიშა ქჷმოფრთი დო ვაველჷქ უსამართოთ (25) დიიბჭვევე.  მოსამართექ ე ჟირხოლოში საჩიარი მიირჩქილუუ დო ათე განაჩენი ქჷდოდუ:  " რახანო ჯორს დღას სქუა ვაშიიბუნ დო ვააშიინი, დო გინი იშენი  შურო ვაშიილებედჷ ჯორს ქუუხუუდჷკონ, ათეშენი თე კოს გინი გაგჷწუუჸონანჷ  დო ათე ოსურს, თი გინიში დიდაჩხოუში მინჯეს, ქიმეჩანია".</p>
      <p>(30) ე სამართალქ ირი კოს ძალანქ მეეწონჷ დო რეჯგურა ჯგირი მოსამართეს  ღორონთქჷთი თე ჭყოლოფუა ღოლუ: თე გინიში მინჯე ოსურიში ცახორცით  ჟირიხოლო თოლი გუუთელჷ დო ეუხილუ. უკული ჟირიხოლო  თოლითი ქუუდუდჷ, მარა ღურადღაშახჷ იშენი წიმინდე სამართალს კვათჷნდჷ  დო დოღურუნი, ჩხონდჷ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
