<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">26. სუმი ჯიმა დო ნდიში არიკი</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_127">
    <body>
      <head>26. სუმი ჯიმა დო ნდიში არიკი</head>
      <p>ქოჸოფე, ქოჸოფე ართი ხენწჷფე დო ნოჸვე სუმი სქუა; სუმიხოლო ართიანიში უჯგუში მიკაჯინალო. ხენწჷფექჷ ქიიგჷნჷ ღურაში (15) მუახლოება, ქიიჭანუ სუმიხოლო მუში სქუა დო უწხ": "მა ვღურუქჷ ნი, ეს თქვათი ქაარწყეთ; მარა ღურა დღაშა ართი მუდგა რე ნი <pb n="79"/> მიღუ თქვანდა დააჩინალი დო ჯგჷრო დეემახსოვრით, მუსჷთი დოგიჩინანთჷ ნი: ჩქიმი სახენწჷფო დიდი რე ნდო ფართო, მინდორი დო ტყა ართიანიზჷმა, გვალა დო ბარი თანასწორი. ირი დიხაშა გილართით, ირი ქიჸანა დიილით. ირიფელი ძირით, მარა ვა გჷგანჭყორანი (5) ღორონთქჷდო ჩქიმი დოხორეწკჷმა ტყა რე ნი, ეთი ტყაშა ონადირუშა ვე მთორთათ. პატიცით ართიანც, გიჸორდანი ართიანი; გაჭირებაში დროს ოხვარჷდათ ართი-მაჟიას დო სიცოცხლე ვა ზოგათ ჯგჷრი საქმეში გურიშენი. ჩქიმი ქონებას ართო უგურთუო გიტენთ დო აბა, სქუალეფი, თქვა გიჩქჷნა, თქვანი გლახა საქმეთ მა შურც ვა (10) წამიჸონენთჷ და დო ჸოროფილო ქიიცხოვრენთჷ და". ქოთქუ თენა დო ხენწჷფექ დოღურუ. სქუალენქ მუჭო დაასქვანდჷდჷ ნი, თეში დიინგარეს დო თეში დონთხორეს მუმა. მჷკიილჷ ბრელი ხანქ. სქუალენქ მუმა გამკი̄რგიის. ცხოვრენდეს მუჭოთი დოჩინელი აფუდუ მუმასჷ დო მუთუნი გლახა ინენც ვა ღოლამუნა (ვეშეხვალამუნა).</p>
      <p>(15) ართი დღას უნჩაში ჯიმაქ ონადირუშა მიდართჷ. ულა დროს ოშქარი დო უკულაშ ჯიმალენქ მუმაში ნარაგადჷ ქჷგააშინესჷ. უნჩაში ჯიმაქ დოკაზჷ რაში დო მიდართჷ. მჷკიილჷ ართი დღაქ, მაჟირაქ, მარა უნჩაში ჯიმაქ ვა მკორჩქინდჷ. დიო ხოლო იმენდის ვე ეჸოთანდეს ხენწჷფეში სქუალეფი დო ირი დღას ელჷდეს, მარა ვე ეჸუ იშ მულაქჷ. ეთიწკჷმა (20) ოშქარი ჯიმაქჷ ქიგიაჸუნუ. ჸუდეს ხვალე უკულაშიქ ქჷდოსქჷდჷ. თექჷთი უჯინჷ მუზმა რდჷნი დღას დო მუჟანცჷთი ვართი ართიქ მორთჷ დო ვართი მაჟიაქჷ ნი, გინოჭყვიდჷ ჯიმალეფიში გორუა. ქიმკანწყუ ჸუდეს ირიფელი, ქიგედგჷ რაშის ონანგერი, დი̄რთჷ მორძგვიშე დო მიდართჷ. თიქ ხათეხოლო ქიმეხვადჷ, მუში ჯიმალეფი სოლე იშესჷ ნი (25) დო ტყაშა გხრქუ რაშის. მერთ ხოლაშა ნი, რაშიშ ფოლოში გინადგჷმა ქიიჩინჷ. ხათეხოლო ქიიჩინჷ მუში ჯიმალეფიში რაშეფიში კუჩხიში გინაბიჯგეფი. ქოტკაჩჷ რაშის მართახი დო თოლიში დოვალაფაზჷმა ხანც ტყას მითახალე გორჩქინდჷ. ეფერი უკუმელა ქორდჷ ტყაში გურც, ნამდა თოლიშა კითი ვე მიღედჷ. მარა ეფერი რაშის (30) გეხედჷ თე ბოში, ნამდა თოლეფიშე დაჩხჷრც მაარღვანდჷ დო ეთიში სინთეთ შარას იძირაფუანდჷ ხენწჷფეში სქუა. იდჷ ართი დღა, იდჷ მაჟირა, მიარო იდჷ დო აჰა, ბოლოს სუმი წანაში უკული, შორც, თოლიში ოჭირინაფუს, კვარიაში დუდიში მაშხვათ სინთე ქოძირჷ. ბოშის იმენდიქჷ ქიმიაჩჷ. ქოტკაჩჷ რაშის მართახი დო ქარიში მამალას ართი <pb n="80"/> დიდი მინდორიშა გაიშერულუ. ათე მინდორც ეფერი სინთე ქორდჷ, ეფერი, ნამდა დიო თოლქ ვა გაანჯინჷ, მარა მუჟანცჷთი ქიმიორჩქვანხ თოლი ნი, საარიკო მუდგა რე ნი ქოძირჷ: ათე მინდორც ართი ოდა ქიგედგჷ ნი, ქაარწყე ნდო სინთე ეთეურეშე რე ირფელც ართო გინოძჷ (5) ნი. მინილჷ ოზეშა:"ეი მენძელია" დიიძახჷ ართიშა, მაჟიაშა, მასუმაშა, მარა სქანი დუდქჷ ვა დომიღურუ იში მეტი, მითინი ხორციელქ მანგიორი პასუხი ვე მეჩჷ. თიწკჷმა გეგმასხაპუ რაშიშე, ქიმკაკჷრჷ ჯას დო ეშელჷ აბარწაშა. გიიჯინჷ, მიიჯინჷ იშო-აშო, მითინ ვა ძირჷ. დიილჷ არძა ოთახი დო ბოლოს ართი კჷლერი ოთახის ქიმიოდჷრთჷ. (10) დუუხაკუუ, მარა პასუხი მითინქჷ ვე მეჩჷ; ქიმიანჯირჷ კარცჷ ნი, ვა გი̄ნჯჷ; მ?რთჷ გურქჷ დო მუკიფურინუ ქურცი დო ქოზეპუ. კარი ხინკიცალო გინაართინუ დო მინილჷ. მინილჷ დო გიიჯინჷ ნი, ართი საარიკო სქვამი, ზისნახეჯგუა ცირა ქიგლახე დო ქიინგარცჷ ნი, ქოძირჷ. ბოშიქ მიაკჷნჷ ხოლოშა. ცირაქ ქოძირჷ ხენწჷფეში სქუა ნი, ნგარა ქიმიოტუ. (15) ჭიჭე ხანც თაში მუნჯიცალო ქუჯინედეს ართიანცჷ დო ბოლოს ბოშიქ კითხჷ:</p>
      <p>-- მინ რექ სიავა?</p>
      <p>-- მა ზღვაში ხენწჷფეში ოსურსქუა ვორექჷ დო ასე ნდის პუნქ ჭოფილოვა.</p>
      <p>(20) -- სო რე თი ნდია? -- კითხჷ ბოშიქჷ.</p>
      <p>-- ასე ონადირუშა მიდართჷ, ალბათ მალას დიირთხ დო გლახა დღას გიგორინუანც სიავა, -- უწუ ცირაქჷ.</p>
      <p>-- ვა გაშქურინას, ის ჩქიმდა მუთა აღოლე, იში თოლისერც ქჷგოძირანქია, -- უწუ ბოშიქჷ.</p>
      <p>(25) -- ვაი იში მეტი, სი იშა მუთუნქ გაღოლუას: ათე დღალენც, მიდგა რდჷ ნი, ჟირი ბოშიქჷ ქმორთჷ; ნდიქ ჟირიხოლო დოჸვილჷ დო ჸუდეს თუდო მითუსვანჯჷ. სქანი მულათი ვა ახიოლე ი ჭყელცჷ დო რთხინქ: ვარა დი̄ფული დო ვარა მეუ კჷნი იშოვა, -- შეეხვეწჷ ცირაქ.</p>
      <p>ბოშიქ ქაწააჩოქჷ წოხოლე დო მანგიორო უწუ:</p>
      <p>(30) -- სი ჩქიმი ჩილობაში ვარიას ვა თქუანქ და, ათაურეშეთი მიდაგიჸონა, ნდისჷთი დოპილჷ დო ჩქიმი ჯიმალენცჷთი გუოცოცხლებაფუანქ სქანი მახვამილაფარი ნდისია.</p>
      <p>ცირაქ თანახმაქ იჸუ. ძალამქ ეწყინჷ, მუჟანცჷთი ქჷგეგჷ, ეთი ღურელეფი თე ბოშიში ჯიმალეფი რდჷ ნი. უკულაში ჯიმაქჷ გეშასვანჯუ <pb n="81"/> მუში ჯიმალეფი ეშე ოდაშა, ლოგინცჷ ქიგლასვანჯუ დო აბარწაშა გჷმილეს ჟირხოლო ჩილი დო ქომონჯქჷ. უცებ ართიანც ოღურჟოლდესჷ დო ოხუტოლჷდესჷ ნი, თიმწკმა მიკააჯინესო, ნდი დიხა-უჩას ქჷმონწყუნცჷ დო ქჷმურცჷ ნი ქოძირეს. მჷნილჷ ნდიქ ოზეშა დო რაში (5) ქოძირჷ ნი, ჭკომუა მუნდომუ. ბოშიქ დუუძახჷ აბარწაშე:</p>
      <p>-- ვა გჷგანჭყორას ღორონთქჷ დო რაში ვა ჭკომავა.</p>
      <p>ნდიქ ეშეჯინჷ ეშე დო ხენწჷფეში სქუა ზისნახეწკჷმა ქოძირჷ ნი, ართი ქიმიოღვეჟელუ დო დუუძახჷ ბოშის:</p>
      <p>-- მუჭო გაბედი სი ჩიჩიე დო უჩქიმეთ მუჭო გოტახი ჩქიმი (10) ოთახჷში კარია!</p>
      <p>-- ენა სქანი საქმე ვა რე ნდო დო მუჭო გაბებდი ნი, ეს ასეხოლო ქჷგოძირანქია, -- მიოძახჷ ბოშიქჷ დო გიმელჷ გიმე.</p>
      <p>ნდი პიჯიშე დაჩხჷრც ორღვანდჷ, თიჯგუა გურიმულირი ქორდჷ, მარა ხენწჷფეში სქუაქ ბრელი ვა აცალჷ დო ქაადირგეს ართიანცჷ. სუმი (15) დღა დო სერც ქორკინებულენდესჷ. ბოლოს დუურთჷ ბოშიქ ნდისჷ დო კისერიშა დიხაშა დაალუ ნდი. გელესოფუ ლეკური დო ოკოდჷ დუდი მეცქალატუკო ნდისჷ ნი, ეთიწკჷმა ნდიქ შეეხვეწჷ:</p>
      <p>-- ვა პილა დო მუთი გოკო ნი, შეგისრულენქია.</p>
      <p>-- აბა ჩქიმი ჯიმალეფი გამითელი დო უკული ათე მხარეს სქანი (20) ნაბუძგეულუ ვა ბძირავა, -- უწუ.</p>
      <p>გეშეჸონჷ ნდი დიხაშე დო ღურელი ჯიმალეფიშა ქიმიჸონჷ. ნდიქ ქიგნაფურტინჷ ჟირხოლოსჷ დო გააცოცხლჷ. -- "აი, ჯიმა-ღურელი, მუზმა ხანც ქჷნობრულუენანია," თქვის ჟირიხოლოქ. გიიჯინესჷ დო მუნეფიში უკულაში ჯიმა ქოძირესჷ. ქიგნაღურჟოლეს ართიანცჷ (25) დო მუჟანცჷთი ირიფელი ქჷგეგესჷ ნი, ხოლო უმოსო ახიოლეს. ნდიქ ხათეხოლო გეგჷნოდინჷ დო უკული იში კვალი ვა უძირჷ შურდგჷმილი კოცჷ. ბრელი დრო გაატარეს ართო მხიარულო დო ბოლოს უნჩაში დო ოშქარი ჯიმალენქ მუნეფიში სახენწჷფოშა მიდართესჷ, უკულაშიქ თაქი ქჷდოსქისდჷ. თი ჟამიში უკული ცხოვრენდეს სუმიხოლო (30) ჯიმალეფი ბედინერო. მითინი ვა ბედჷდჷ ინეფიში გენთხაფასჷ დო თეში დააშქურინეს ირი კოჩი, ნამჷდა ინეფიში სახენწჷფოშა დიხაშა კუჩხიში გედგჷმაშათი ოშქურუდესჷ. ჟი ჩიტის ვე გნიფურინუანდესჷ დო თუდო ჭკჷჭკჷნტიას ვა ითახოხედჷ.</p>
      <p>ღუმა თექი ვორდი დო ამჷდღა აშო გახოლით.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
