<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="xmf">21. (ჟირი ჯიმა მახინჯი კოჩი ქოჸოფე...)</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="xmf">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_xmf_122">
    <body>
      <head>21. (ჟირი ჯიმა მახინჯი კოჩი ქოჸოფე...)</head>
      <p>(20) ჟირი ჯიმა მახინჯი კოჩი ქოჸოფე ნდო გილეეშეს ოხირუშა. ართი ხენწიფეში ხაზინას ქიმიოგორეესჷ დო იხირდეს ორქო დო ვარჩხილცჷ. თიმუ ჟანც ართი ჯიმაქ, უნჩაშიქ, დოღურუ; თის ქჷდაასქიდჷ ართი ქომოლისქუაქ. უკულაში ჯიმაქ მიდართჷ ხაზინაში ოხირჷშა. ათე მუში ჯიმასქუაქჷ "მიდამიჸუნია" შეეხვეწჷ ჯიმადის; მარა (25) ვე ეჯუმუუ დო მიდართჷ ხვალეე. გვერდი დღაში ოლჷს, თექი, ქჷმააჭიშუუ ათე ჭიჭე ბოშიქჷ დო მიდააჸუნუ.</p>
      <p>მეულა ნი შარას, დიდი მინდორც ართი დიდი ხომულა ჯას ობრი ქიგიმახე ნი, ქოძირჷ ათეე მახინჯი კოჩქჷ. ბოში ქიდიიტუუ დო მიდართჷ, ოკო სუვა ქიმიოხირასჷ ნი; მიდართჷ დო ქიმიოხირჷ ობრის (30) სუვა. თიმუ ჟანც ათე ჭიჭე ბოშიქ მუში ჯიმადის მიდართჷ დო, თე სუვაში ხირუას, ძიქვა ქიმიოხირჷ. მუჭოთ სუვაში ხირუაშე ჯიმადიქ <pb n="53"/> ქომორთჷ ნი, უწუუ ბოშის: "მა ჯგირი კოჩი ვა ვორექიო, ობრის სუვა ქიმივოხირჷ ნი?" თიმუ ჟანც უწუ ბოშიქ:</p>
      <p>-- სი ძიქვა მიგოხირჷ ნი, თითი ჯგირი კოჩი ჸოფერენია!</p>
      <p>ათაჯინჷ ნი, ძიქვა ვა მააძჷ. გუუკვირდჷ კოცჷ -- "მა რხირია" -- (5) უწუუ თე ბოშიქ ნი, ახიოლჷ: "სი ჯგირი ნოჸოფუერექია!"</p>
      <p>მიდართეს. ქიმერთეს ხენწიფეში ხაზინაშა ნი, ხენწიფეს ხაზინა მუკი-მუკი გუუნთხორჷ ნდო მუუფორჷ ჟიშე, მახინჯქჷ ქენანთხჷკო ნი. ქიმერთჷ ნი, ვა უჩქჷდჷ, დო ქენაანთხჷ მახინჯი ბოშიქჷთი დო ჯიმადიქჷთი. ვე ეშაართჷ ჯიმადისჷ დო ბოშიქ იშეელჷ, დუუძახჷ ჯიმადიქ:</p>
      <p>(10) -- დუდი მებკვათია დო მიდეეღია დო ჩქიმი საფულეეს დონთხორია.</p>
      <p>ბოშიქ ქენაასხაპუ დო დუდი მეკვათჷ, მოლეეღჷ მუში ჸუდეშა დო დონთხორჷ. მაჟირა დღას გააჯინეს ხაზინაში მათხილარენქჷ ნი, დუდიკვათილი კოჩი ქენოძჷ ნი თხორილც, ქოძირესჷ. გეშეეღესჷ დო (15) ხენწიფეს ქჷმუუღესჷ ნი, ვე ეჩინჷ დუდიკვათირი კოჩი. ზოჯუა გინოჩჷ ირი მუში ღალას -- ირი კოჩიში ჸუდეში კარიშა ოკო ქიმიიღა ნი, დო მიში ჸუდესჷთი ინგარდესი დო იჩინანდესი თე ღურელცჷ ნი, თინეფი ოკო არძო უჭოფჷდესჷკო ნი დო ხენწიფეშა ქჷმუუჸონაფუდესჷკო ნი. მოლეეღეს ღურელი დო ირი დიხა დაალინეესჷ დო ათე მუში (20) ჸუდეშ კარიში ხოლოშა ქჷმიიღესჷ ნი, მუ ქიმინას ე ბოშიქ? დოსხუნუ: ჭიჭე სქუა თე ღურელიში გილუურცჷ ნი, ეკუუჸვინთუუ დო დაჩხჷრიშა ხე ქიმიოგამაფუუ; დო დააჭუ ხექ ჩქჷჩქჷსჷ ნი, დიდაქ რკიაფი დააჭყუ. ქჷმიიღეს ღურელი ჸუდეში კარიშა ნი, ეფერი ჟამც იჸუუ თე ამბეექ. მუშენი ინგარა ნი, გურქ ვა აჩინჷ ხენწიფეში მანაჩქუმელი (25) კოცჷ. იმუ სერი ონიჯუა რდჷ, დო ჸუდეში მარძგვანი კარი გემკოთოლესჷ დო ხენწიფეს ამბეე მეჭარეს: "ათაში ორდჷ ამბეე დო მუჭოთი ფქიმინათია?"</p>
      <p>იმუ სერი ათეე მახინჯქ თელი თი სოფერს მარძგვანი ჸუდეში კარი გემკოთოლჷ. მაჟირა დღას მორთეს ხენწიფეში გაამა კათაქჷ ნი, (30) ირი კოჩიში მარძგვანი ჸუდეში კარი მიკოთოლირი ქოძირესჷ. გურქ ვა აჩინეს მიში ჸუდე რდჷ ნი, დო მჷნაჩქუმელენქ კჷნი მიდართეს, ე ღურელითი მიდეეღესჷ დო დოთხორესჷ. ეთი მუთუნქ ვა აქიმინჷ ხენწიფეს.</p>
      <p>უკული სხუნეს ვეზირენქჷ დო ხენქიფექჷ დო აკაშაყარეესჷ თელ <pb n="54"/> სახენწიფო. ირი კოც დიარა გუუნწყიის, შქა დიხას ჸუდე გეიოგესჷ დო თექი ხენწიფეში ოსურისქუა, ზჷსნახე, ქჷმჷლაანჯირეეს თიმუ სერს. მუჟანსჷთი ირი კოც რხინი უღუდჷ ნი, ხენწიფექ ზოჯჷ: "მიქჷთი ჩქიმი ხაზინაში გოტახუა გაბედუე, ამუ სერი თე ჩქიმი სქუაში ელაჯირასჷთი (5) ქჷგააბედჷნია", დო მუში ოსურისქუას ხამი ქიმეჩჷ ძალამი კვათირი დო უწუუ: "მიქჷთი სქანდა მერთასიე, დუდი დაანებია დო ცალი ოშუმეში , ვე ეგინასი, თეში გეგილახოკია, დო მაჟირა დღას ქიფჩინენთია".</p>
      <p>იმუ სერი ირი კოჩქჷ ქიდიირულუუ ნი, ე მახინჯქჷ გეიოცაცუუ დო წყინარო ქიმერთჷ ე ზისჷნახეშა დო ელააჯირჷ იმუ სერი. (10) გოთანა-ბორჯის გეედირთჷ ნი, ცალი ოშუმეში გელახოკირი ქააფუდუ ნი, ქოძირჷ. ეწყინჷ დო კინი ქიმერთჷ ე ზისჷნახჷშა, ქიმიანჯირჷ დო ე ხამი ქიმიოხირჷ დო ირი კოცჷ, არძო სახენწიფოს , მითი კოცი თექი ქორდჷ ნი, არძოს ცალი ოშუმეში გეგილახოკჷ დო ქიდიინჯირჷ.</p>
      <p>(15) მაჯირა დღას გეედირთესჷ ნი, ირი კოჩი ოშუმეში გელახოკირი ქოძირჷ ნი, ხენწიფექ გაჩენდჷ დო თქუუ: "არძოქ მუჭო ელააჯირჷ ჩქიმი ოსურისქუასია!" გურქ ვა აჩინჷ, მუ ქიმინჷკო? დო კჷნი გეკაარღვეს ნაჭანეფი ჯარი.</p>
      <p>ქოორე ნი, ე ზჷსჷნახექ დეეუხენჷ დო ქომოლისქუაქ ქააშუუ. (20) ბოშიქ მიირდჷ. ჟირიწანერქ ქიიჸუუ ნი, კჷნი თელი სახენწიფო ირი კოჩი დოკაათესჷ დო დღაშით სადილო ქიდააპეენჯესჷდო დიარა გუუნწყიისჷ. ირი კოჩქჷ ქჷმორთჷ ნი, ხენწიფექ ზოჯჷ: "ათე ჩქიმი მოთას კულათ ღვინი ქიმეჩანია დო ირი კოჩიში წოხოლე ოკო გემკიიჸუნა ნი, დო მიშითი სქუა რე ნი, ეს შური ქოუჩინენცია დო თის (25) ქიმეჩანცია დო ქიიფჩინენთია".</p>
      <p>მახინს ე ამბეე ქოუჩქჷ დო შარას მოურცჷ თიმუ დღასჷ ნი, ღუ უჭოფუ დო ხეფორჩაშა ქიმთიიხუნუუ. ქჷმორთეს ირი კოჩქჷ დო სადილო ქოდაახუნეს. ეფერი ჟამც ხენწიფეში მოთას კულათ ღვინი ქემეჩესჷ. ათე მუში მუმაში ხოლოშა ქიმიიჸონესჷ ნი, თე ბოშის ოკო (30) კულაში ღვინი ქიმეჩასი მუში მუმას, მარა თე მახინს ღუ მითუუხე ხეფორჩასჷ დო გჷთააძირუანც ღუში დუსჷ ნი, ე ბოშის აშქურინე, მიონგარუანცჷ დო იშო ირტებუ. თაში-თეში გილაჸუნა, მარა გურქ ვა აჩინჷ ხენწიფეს. მახინჯქ თქუუ: "მუ ჟამიშახჷ იბცოდილა? -- ქოუწოლე ხენწიფეს ჩქიმი ამბეესჷ.</p>
      <p><pb n="55"/> გეედირთჷ დო ქემერთჷ ხენწიფეშა დო დუდიშე ბოლოშა ირიფელი მუში ამბეე მართალი ქუუწუუ. ხენწიფექ თქუუ: "ათეზჷმა მუუხერხებუ ნი, ეფერი კოჩი ჯგირი კოჩი იჸუაფუნია დო ჩქინოთი სარგებელი იჸუაფუნია". სხუნუ: "მუ გაანწყუაფუ, ჩქიმი ოსურისქუას (5) ჩილო ქიმეფჩანქია", დო ქოთი ქიმეჩჷ ჩილო, მუში სახენწიფოთი გვერდი გუურთჷ დო ქიმეჩჷ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
