<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="kat">21. (ორი ქურდი ძმა (კაცი) ყოფილა...)</title>
    <author>
     <name>
      <persName>
       <forename>Jost</forename>
       <surname>Gippert</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/109337409">109337409</idno>
    </author>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Tariel</forename>
       <surname>Putkaradze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="orcid" corresp="https://orcid.org/0000-0002-3946-000X">0000-0002-3946-000X</idno>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Eka</forename>
       <surname>Dadiani</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>L.</forename>
       <surname>Kortkhondzia</surname>
      </persName>
     </name>
    </editor>
    <editor>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
    </editor>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date>2026</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://titus.uni-frankfurt.de/texte/etca/cauc/svan/spto2/spto2.htm">TITUS</ref>
     <title xml:lang="rus">Кипшидзе, Иосиф Алексеевич: Грамматика мингрельского (иверского) языка с хрестоматией и словарем [I. Kipšidze (I. Q̣ipšiʒe), Grammatika  mingrel'skago (iverskago) jazyka s xrestomatieju i slovarem]</title>
     <author>
      <name>
       <persName>
        <forename>Ioseb</forename>
        <surname>Kipshidze</surname>
       </persName>
      </name>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
     </author>
     <pubPlace>S.-Peterburg</pubPlace>
     <publisher/>
     <date when="1914">1914</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="kat">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
     <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
     <settlement/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <date/>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/614540/georgia.html">Georgia</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/865543/samegrelo-zemo-svanetis-mkhare.html">Samegrelo and Zemo Svaneti</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/610823/zugdidi-municipality.html">zugdidi-municipality</district>
       <settlement/>
      </placeName>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <name>
      <persName>
       <forename>Ioseb</forename>
       <surname>Kipshidze</surname>
      </persName>
     </name>
     <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133697460">133697460</idno>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change/>
    <change/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text xml:id="cc_xmf_kat_122">
    <body>
      <head>21. (ორი ქურდი ძმა (კაცი) ყოფილა...)</head> 
<p>(20) ორი ქურდი ძმა (კაცი) ყოფილა და დადიოდნენ საქურდლად. ერთი ხელმწიფის ხაზინას მიაგნეს და იპარავდნენ ოქროს და ვერცხლს. იმ დროს ერთი ძმა, უფროსი, მოკვდა; მას დარჩა ერთი ვაჟიშვილი. უმცროსი ძმა წავიდა ხაზინის საქურდლად. ამ მისმა ძმისშვილმა "წამიყვანეო" შეეხვეწა ბიძას; მაგრამ (25) არ წაიყვანა და წავიდა მარტო. ნახევარი დღის გავლისას იქ მიუსწრო ამ პატარა ბიჭმა და გაჰყვა.</p>
      <p>გზაზე რომ მიდიან, დიდ მინდორში ერთ დიდ გამხმარ ხეზე ორბი რომ ზის, დაინახა ამ ქურდმა კაცმა. ბიჭი დატოვა და წავიდა, უნდა ფრთა რომ მოპაროს; წავიდა და მოპარა ორბს (30) ფრთა. ამ დროს ამ პატარა ბიჭმა წავიდა და ამ ფრთის მოპარვისას შარვალი მოპარა. როგორც კი ფრთის მოპარვის შემდეგ ბიძა <pb n="53"/> მოვიდა, უთხრა ბიჭს:"მე კარგი კაცი არა ვარ, ორბს ფრთა რომ მოვპარეო?" მაშინ უთხრა ბიჭმა:</p>
      <p>-- შენ შარვალი რომ მოგპარა, ისიც კარგი კაცი ყოფილაო!</p>
      <p>რომ დაიხედა, შარვალი არ აცვია. გაუკვირდა კაცს. "მე მოგპარეო" -- (5) რომ უთხრა ამ ბიჭმა, გაუხარდა: "შენ კარგი ყოფილხარო!"</p>
      <p>წავიდნენ. რომ მივიდნენ ხელმწიფის ხაზინასთან, ხემწიფეს ხაზინა ირგვლივ გაუთხრია და დაუფარავს ზემოდან, ქურდი რომ ჩავარდნილიყო. რომ მივიდა, არ იცოდა და ჩავარდა ქურდი ბიჭიც და ბიძაც. ვერ ამოვიდა ბიძა და ბიჭი ამოვიდა, დაუძახა ბიძამ:</p>
      <p>(10) -- თავი მომკვეთე(ო) და წაიღე(ო) და ჩემს საფლავში დაფალიო.</p>
      <p>ბიჭი ჩახტა და თავი მოკვეთა, წამოიღო თავის სახლში და დაფლა. მეორე დღეს გაიხედეს ხაზინის მცველებმა, თავმოკვეთილი კაცი რომ აგდია თხრილში, დაინახეს. ამოიღეს და (15) ხელმწიფეს რომ მიუტანეს, ვერ იცნო თავმოკვეთილი კაცი. ბრძანება გასცა მთელ თავის სამეფოში -- ყოველი კაცის სახლის კართან უნდა მიიტანონ და ვის სახლშიც იტირებდნენ და იცნობდნენ ამ მკვდარს, ისინი ყველა უნდა დაეჭირათ და ხელმწიფესთან მოეყვანათ. წამოიღეს მკვდარი და ყოველი ადგილი მოიარეს და ამ თავისი (20) სახლის კართან ახლოს რომ მოიტანეს, რა ქნას ამ ბიჭმა? მოიფიქრა: ამ მკვდრის პატარა ბიჭი რომ დადის, დაიჭირა და ცეცხლში ხელი ჩააყოფინა /მიარტყმევინა/ და რომ დაეწვა ხელი ბავშვს, დედამ კივილი დაიწყო. რომ მოიტანეს მკვდარი სახლის კართან, ამ დროს შეიქნა ეს ამბავი. რატომ ტირიან, ვერ გაიგო ხელმწიფის გამოგზავნილმა (25) კაცმა. მაშინ /იმ საღამოს/ საღამო იყო და სახლის მარჯვენა კარი ჩამოთალეს და ხელმწიფეს ამბავი აუწყეს /მისწერეს/: "ასე იყო ამბავი და როგორ ვქნათო?"</p>
      <p>იმ საღამოს ამ ქურდმა მთელ იმ სოფელში სახლის მარჯვენა კარი ჩამოთალა. მეორე დღეს რომ მოვიდა ხელმწიფის გამოგზავნილი ხალხი, (30) ყოველი კაცის სახლის მარჯვენა კარი ჩამოთლილი ნახეს. ვერ მიხვდნენ, ვისი სახლი იყო და გამოგზავნილები ისევ წავიდნენ, ეს მკვდარიც წაიღეს და დაფლეს. მეტი ვერაფერი ვერ ქნა ხელმწიფემ.</p>
      <p>შემდეგ მოიფიქრეს ვეზირებმა და ხელმწიფემ და შეყარეს მთელი <pb n="54"/> სახელმწიფო. ყველას ლხინი გაუმართეს /გაუწყვეს/, შუა ადგილას სახლი ააგეს და იქ ხელმწიფის ქალიშვილი, მზეთუნახავი, დააწვინეს იმ საღამოს. როცა ყველას ლხინი ჰქონდა, ხელმწიფემ ბრძანა: "ვინც ჩემი ხაზინის გატეხა გაბედა, ამ საღამოს ამ ჩემს ქალიშვილთან დაწოლასაც (5) გაბედავსო". და თავის ქალიშვილს დანა მისცა ძალიან მჭრელი და უთხრა: "ვინც შენთან მოვიდეს(ო), (თავი) დანებდიო და ცალი ულვაში, რომ ვერ მიხვდეს, ისე მოპარსე(ო) და მეორე დღეს ვიცნობთო".</p>
      <p>იმ საღამოს ყველამ რომ დაიძინა, ეს ქურდი ცეცებით ადგა და წყნარად მივიდა ამ მზეთუნახავთან და მიუწვა იმ ღამეს. (10) გამთენიისას რომ ადგა, ცალი ულვაში მოპარსული რომ ჰქონდა, ნახა. ეწყინა და კვლავ მივიდა ამ მზეთუნახავთან, მიუწვა და ეს დანა მოპარა და ყველას, ყველა სახელმწიფოში რაც იქ კაცი იყო, ყველას ცალი ულვაში მოპარსა და დაწვა.</p>
      <p>(15) მეორე დღეს რომ ადგნენ, ყველა კაცის ულვაში მოპარსული რომ დაინახა, ხელმწიფე გაჩერდა და თქვა: "ყველა როგორ მიუწვა ჩემს ქალიშვილსო!" ვერ მიხვდა, რა ექნა და კვლავ დაშალეს მოწვეული ჯარი.</p>
      <p>[ასე] რომ არის, ეს მზეთუნახავი დაორსულდა და ვაჟიშვილი შეეძინა /იშოვა/. (20) ბიჭი გაიზარდა. ორი წლის რომ შეიქნა, კვლავ მთელ სახელმწიფოში ყველა შეყარეს და დღისით სადილად დაპატიჟეს და ლხინი გაუმართეს /გაუწყვეს/. ყველა რომ მოვიდა, ხელმწიფემ ბრძანა: "ამ ჩემს შვილიშვილს ხაპით ღვინო მისცენო და ყველას [თვალ]წინ უნდა გამოიყვანონ და ვისი შვილიც არის, ამას სული იცნობს(ო) და იმას (25) მისცემს(ო) და ვიცნობთო".</p>
      <p>ქურდმა ეს ამბავი იცის და გზაზე რომ მოდის იმ დღეს, ბუ დაუჭერია და სახელოში ჩაისვა. მოვიდა ყველა და სადილად დასვეს. ასეთ დროს ხელმწიფის შვილიშვილს ხაპით ღვინო მისცეს. ამ თავის მამასთან ახლოს რომ მიიყვანეს, ამ ბიჭს უნდა (30) ხაპით ღვინო მისცეს თავის მამას, მაგრამ ამ ქურდს ბუ ჰყავს ჩასმული /უზის/ სახელოში და რომ გამოაყოფინებს ბუს თავს, ამ ბიჭს შეეშინდება, იტირებს და იქით გაიქცევა. ასე, ისე დაჰყავთ, მაგრამ ვერ მიხვდა ხელმწიფე. ქურდმა თქვა: "როდემდე ვიწვალო /ვიცოდვილო/? -- ვეტყვი ხელმწიფეს ჩემს ამბავს.</p>
      <p><pb n="55"/> ადგა და მივიდა ხელმწიფესთან და თავიდან ბოლომდე ყველაფერი თავისი ამბავი მართალი უთხრა. ხელმწიფემ თქვა: "ამდენი რომ მოუხერხებია, ისეთი კაცი კარგი კაცი იქნებაო და ჩვენთვის სასარგებლო იქნებაო". გადაწყვიტა: "რა გაეწყობა, ჩემს ქალიშვილს (5) ცოლად მივცემო" და კიდევაც მისცა ცოლად, თავისი სახელმწიფოც ნახევარი გაუყო და მისცა.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
