<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
            <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა &quot;მეცნიერება&quot;. თბილისი, 1971</publisher>
            <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство &quot;Мецниереба&quot;. Тбилиси, 1971</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <biblFull>
              <titleStmt>
                <title xml:lang="rus"/>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="rus"/>
              </publicationStmt>
            </biblFull>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="kva">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName/>
          <age/>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
            <surname xml:lang="rus">Того</surname>
          </persName>
        </person>
        <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
          <persName>googleTranslator</persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_kva_rus_6">
    <body>
      <head>***(Были двое друзей)</head>
      <p>двое друзей хуштаделя кванадели составили друг другу завещание сделали умер раньше раньше оставив семью отец семьи должен друга</p>
      <p>хуштадель умер оставив одного сыновей матери отца матери отца оказывается этому сыну помогал друг отца кванадели друг отца кванадели сказал мальчику сироте обещаешь завести жену советом приходи ко пришло время добавить привести жену мальчик сирота отправился другу своего отца человеку куаны пришла нему друг отца кванаде сказал женишься прежде прежде узнать представляет мать мать дочь обязательно самое женщиной матери имейте прыгнет коза туда коза прыгнет сказали это принесли еду питье пришел раньше мужчина кванаде сказал жене дома углу комнаты стояла куча яблок показал пальцем ту сторону одно яблоко принесите сказал пошел принес дал это муж это принесите другое другое одно сказал принес приблизился снова сказал это принеси второго сделал раза четыре возвращался яблоками послал жене принесла яблоко которое муж сказал подошла близко мужу пока послал обратно принести другое яблоко эта женщина сказала одно слово мужу</p>
      <p>друг отца сказал сыну своего друга видишь терпение моей жены жена таким терпением мужчина строить семью хозяйство сын моего друга твой отец оставил завещание отдам жены своей дочери рассказал это история сын очень обрадовался умер радости согласился это возьму ту женщину сказал сиротку большая маленькая свадьба выводят ту женщину тащат хуштади</p>
      <p>прибыли хумтаду оказалось невеста могла видеть дома внутри стойла еды либо другого сына благополучия земледелия проведя неделю вместе невеста сказала мужу такого можем можем рассмешим людей плохой день фермерство души случилось купим одного осла немого муж который находился безвыходном положении мог позволить знал сказать сказал своей жене средств завтра поедешь ботлихский базар продашь шелковый платок платье свадьба закончилась могу носить крутые вещи продали деньги пришедшие деньги построим жилище парковку квартире сделаем дом</p>
      <p>согласилась это муж пошел рынок доходило кваради совершая утреннюю молитву берегу реки надевал шелковое платье шапку шел дождь земля нижнее место мокрой прилипал палку песок обмотал ею палку промокла закончив молитву дунул ветер раздутый ветер бросил палку отнес защищенной реке платье осталось руке продала платье взяла деньги сказала пришедшему домой мужу приют унесла река рассказала жена слова сказала очень рад благополучно вернулись домой сказал</p>
      <p>вырученные продажи одного платья деньги начали строить дом содержали семью начали заниматься сельским хозяйством жена терпеливой сложилась хорошая семья хозяйство сработало</p>
    </body>
  </text>
</TEI>