<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_8">
    <body>
     <head>***(Был один мужчина; по имени Мола Насредин)</head>
     <p>мужчина имени мола насредин жена эта жена любит деревенский дибир мола насреддин знал историю любви думал сделать молы насредини жены одна жирная греческая корова мола насредин показал стоящую кладбище палатку жене сказал мол внутри сидит человек хотим понимает говорит той палатке самом деле человека жена молы насредина приготовила хорошую еду могла подойти человеку палатке попросить необходимые вещи женщина надеется мола насреддин мужчина слышал истории любви дибиром взял хорошую еду пошел далеко кладбище мулла насреддин пробежал немного опередить незаметно вошел шатер жена подошла палатке принесла еду мужчине палатке мола насреддин съел сказал говорят слышишь жирная греческая корова убейте скормите мясо мулле насреддину съест мола насредин ослепнет сможете делать захотите женщина пошла домой мола насредини пришел домой раньше однажды сказал жене молы насредина наша корова умирает давайте быстрее зарежем мола насреден убежал убил безопасную корову сказал своей жене это такое мясо женщин портить даром должны съесть это мясо мола насреддин съев половину говядины сказал гангу моим глазам хватает света говядина пропала мола насредин ослеп лег постель пропал женщина принесла дибира приходи нам сегодня вечером мола насреддин ослепнет дибир подошел сел тихо говоря слова оказывается жена мола масредина готовила дибира вкусную еду это время дибир уснул сидя уснул жена мола насредина оставила огне кипящую кастрюлю эрбо железную ложку вышла мола насредин встал встал взял кастрюлю плиты плите налил кипящую эрбо кастрюлю дибира рот подлил немного огонь жена слышала случилось эрбо думает эрбо вскипел пролился огонь пропал снова пошел другим эрбо приготовил еду подошел дибиру молча говоря даст дибиру руку съесть дибир умер молла насреддин налил рот эрбо наливом дибир перевернулся жена моллы насреддина испугалась сказала молле насреддину сосед который пришел нам умер нам делать мола насреддин посадил дибира плечо жену пошли дом дибира дверь закрылась вышли открой двери сказал жене дибира иди прежде женой моллы насреддина моли сказал насредину откроешь дверь двери выпрыгну бани дибир сказал молле насредину слез запрета повернул назад пошел жена дибира вышла проведать увидела дибира мертвым испугалась моле насреддину пошел открывать дверь дибиру который шел снаружи запрета спрыгнул дибир мертв хочу спрятать дибира мола насреддин просил многих вещах положил дибир плечо отвел поле пшеница положил мешок дибира руку возле пшеницы надел воровал пшеница сторож пшеницы проснулся подумал это вор пшеницы бросил камень мертвого дибира дибир покатился человек приблизился посмотреть увидел дибира мертвым человек боялся убью дибира обвинит мовао также пошел моле насредину убил дибира хочу спрятать мола насреддин просил вещей также дал те вещи насреддину мола насреддин сказал женщины придут воде должны поставить дибир возле родника посадили дибира возле родника пошли домой придя домой мола насредин избил жену эта беда твоя утром женщины подошедшие воде бросают камешки дибиру стоящему родника дибир покатился бабы испугались побежали назад пошли люди слышали убил дибира моле насредину приехала мать села бокаули бабы убили нашего дибира камнем галькой родника знаем убил мола насредин сказал своей экономке сделай платье верхнюю одежду проверь посмотри женщин место попал камешек угадывалось известно хозяин дома видел тело каждой женщины видел экономка снова подошла моле насредину странного увидела мола насреддин сказал видел женщин сказал хозяину дома видел кроме твоей жены мола насреддин сказал жена другая видишь хозяин дома увидел жену жена мола насредина нашла знак знак мола насредис избил падший экономка сказала моле насреддину нашли табличку твою жену мола насреддин сказал своему отцу дибир убит убить жена молы насредани убита</p></body>
   </text>
  </TEI>

  