<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_12">
    <body>
     <head>***(У старика было трое сыновей)</head>
     <p>белая вздохнул видел видел видели вошла вставая втроем вышла грустно грустным день жалость желают изнутри круг лошадь лошадь маван мгновение море море надвое небе ночью нужно нужно ока отец отец отец отца отцом отцу отцу очень очень очень пересекла послушны прошлой раздался раскололось рассказывает рев своего своему своим своих сделала сказал сне сне спрашивают спрашивают становились старика страну сыновей сыновей сыновья сыновьям сыновьям тебе тебе тобой трижды трое трое тяжело утром</p><p>вернется вернется вторым выйдем выправится говорят гору дело дорога дорога дороге дороги дорогой достигли еду идет идущему искать легкое места налево написанное отец отцу очень пересекли пересекли пойдем поле приготовили приготовились прошел путем путем путем путь радостью разделялась собрались сыновья сыновья третьим увидели ушли хорошей час части человеку этим этим это</p><p>большой брат брата вернется второй дорогой младшего младший младший младший нами нехорошему оба пойду пойти попросили пошел пошел путем пути пути самому самый сказал сказано старший старших сын сын таким ушел шуатаны</p><p>белый берега берегу вдвое время выскочил гору дерево долины достиг заревело звездно конь кустами лес мгновение место младший море моря моря моря моря небо ночи ночь обогнул ока отправился пересек пересек перешел посреди почесал пошел пришел спину спрятался спрятался стоял стоящее страну сын сын тайник трижды увидел удивлен укрытии уменьшилась ушел ушел это</p><p>бросить брошу вверх взошёл вниз внимание время вскочил второй выбросить выскочила даудвия делать день дерева дерево дереву другого желание желания заговорил залез запряг застонала земли земля золотое исполню казалось конем конь коню коня который кроме лошадь лошадь лошадь лошадь мальчика мальчиком метрах моей моему моим моря небо ниже ночь объехав объехал одну оказывается остался отцу отцу подножия подумал подходил пойти потереть потеряла пошли прыгал прыгала прыжком сверху сверху свое своему седло седло серебряное сидит сказал сказал сказал следующий смог смог согнулось спине спину стал стала станет старому страну страну сын сыну сыну такая также твое твоим тобой тому трех трижды трижды ту хозяином человека человеческом эта языке</p><p>брат брат брат брат брата брату братья видит говорили говорили города добравшись домой едет едут завидует ими коня купил лошади младшему младший ненавидит нищего оба оружие похожего среднего средний средний средний стало стыдно той увидел человека чести это это</p><p>аллах большого брат брат брат брат брата брата брата брата брата брата брата брата брата братом брату братьев братьев братья брезглив взял взял видели видели время выбросила говорит город давайте двоих двухголовых делают делся должно дорогой дорогой дорогой женщина женщина женщина женщина женщине женщину женщину жив заперта застряли знала иди кони коня купил л лошадей лошадь лошадь лошадь лошадь масло месту младшего младшего младшего младшего младшего младшего младшего младшему младшему младший младший младший моим намерен настоящее невесту оба оба образом обрученная обрученная овраг овраг одежду оказалось окно оружие отпустим оттуда отца отцу платье платье поведут погоняем подошла пойти полоски получилось попросить почему пошли прибыли привести пришли пропустите прыгала пусть разорвала рассказывает самого сверху свое своего сжать сказал сказал сказали сказали случилось случилось случилось спросил средний средним стало старшего старшие старших считалось сын та таким толкнули тому трое увидели уехав упал уходи ушли ходить хотим чина шел шли шуатана шуатаны эта эта</p><p>беспомощность великий великое взял влюбленную второго горе девушку день добраться женщины зонари зону кашу коня крики лошади лошадь месте младшего нарезал недоступном обрадовался оврагу отец отец отцу пение пир платья поднялся поехал положил полосу получил помощью пошла пояс привел привел пришествия радость радостью разорванного свадьба свадьбу сверху своего сел смех смог страну сын сына сына тому устроит шум</p></body>
   </text>
  </TEI>