<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_7">
    <body>
     <head>***(Перед деревней Кванади есть один их большой камень)</head>
     <p>деревней кванади большой камень той скале ямы пещеры две плохих местах две крутом склоне тех пещерах легенда пастуха богатый наверху бедный внизу рич очень скуп</p><p>однажды вечером пастух живший наверху заканчивал загонять овец зазывать нему сумерках подошел человек рваной одежде золотым гребнем гостях хочешь гости богатый человек сказал очень сердечно свидания ответил гость спросил второй навестите богач отвечал пока спросил третий сказал едва гость спешился собирался просить снова дайте выберу пищу дайте съесть лучшую овцу</p><p>гость которого оставил хозяин спустился сверху сказал постоянному пастуху внизу здравствуйте свидания сказал бедняк гость рваной плохой одежде хозяин очень обрадовался принял согласился бедный холмовой пастух начал готовить пищу своему гостю спросил какую еду должен приготовить бедный гость ответил давай выберу выберу стада ту которая нравится бедняк взял гостя собой завел пещеру полную овец ломом руке дал выбрать кого хотел выделил одного единственного метиса человека которого подобного прежде горах привел заклание пришел гость бедный пастух очень довольный помог зарезать овец нищий человек гость сказал замечаете никакого следа кости делайте пастух заметил следа кости забитое мясо чедилы забой готовили вместе приготовили гость часть оставил мясо положил пастуху тарелку кости собрал овчину гость брал руку шкуру встряхивал внутри коже кости разошлись разным местам зависимости части тела встряхнул третий кожа превратилась клеймо криком побежал стадо</p><p>пастух испугался гостя гость сказал пастуху бойся опасного гость вышел посреди ночи взял свой узел сказал пастуху случилось сегодня ночью бойся внезапно посреди ночи раздался громкий гул звук пастух ждал рассвета рассветает пошел посмотреть утром увидел весь пастухом живущим наверху разрушен увидел овец краю пещеры услышал голос мертвого страха пастуха сидящего краю пещеры это место место скала уничтожено вчерашним гостем тремя ударами комби месяца прошли знали богатом пастухе кроме слышен звук саламуры дуновение люди поражены родственники рядом пещерой карабкались склону плакали прошествии трех месяцев люди решили послушать историю искать условие подняться пройти канатам спустить клоуна повесить сделали это собрали веревки деревне пошли спустили клоуна услышали сказал клоун наполовину полубок чудовище наполовину человек осталось человек пьет кровь вместо воды ест мясо вместо еды увидев встал напал сказал клоун люди могли помочь сделали</p><p>однажды пещеры появилось вылетело большое чудовище оно направилось рачуре великому верхнему озеру причинял большой вред людям делал питался человеческим товаром овечьим товаром выброшенным берег кроме различные вещи выброшенные берег утеряны народ пользовался пилой сделал хитрость пригнали осла берегу убили чудовище пришедшее убить озеро чистое черное сажа густое полное змей</p></body>
   </text>
  </TEI>

  