<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_12">
    <body>
     <head>***(У старика было трое сыновей)</head>
     <p>старика трое сыновей трое очень послушны отцу втроем вставая утром становились отцом тебе нужно тебе нужно маван день сыновья спрашивают желают своему отцу видели своего отца очень грустным тобой отец жалость спрашивают своих сыновей отец тяжело вздохнул сказал своим сыновьям видел сне прошлой ночью очень грустно отец рассказывает сыновьям видел сне небе раздался рев море раскололось надвое изнутри вышла белая лошадь мгновение ока лошадь трижды пересекла страну сделала круг вошла море</p><p>сыновья говорят отцу это очень легкое дело отец час пойдем искать выйдем сыновья приготовили еду собрались путь приготовились ушли пересекли гору налево пересекли поле достигли места дорога разделялась части увидели написанное дороге человеку идущему дорогой хорошей дороги дорога выправится идет этим вторым путем вернется радостью прошел третьим путем этим путем вернется</p><p>старший самый большой пошел самому пути второй сын шуатаны пошел нехорошему пути младший младший сын ушел вернется сказано таким путем оба старших брата попросили младшего пойти нами пойду дорогой сказал младший брат</p><p>младший сын отправился пошел перешел гору ушел пересек долины пересек лес пришел берегу моря достиг берега моря тайник увидел место кустами спрятался стоял укрытии спрятался небо посреди ночи заревело ночь уменьшилась вдвое это время моря выскочил звездно белый конь мгновение ока трижды обогнул страну почесал спину дерево стоящее моря ушел море сын удивлен</p><p>подумал делать остался ночь залез дерево следующий день второй также взошёл небо согнулось земля застонала прыжком такая лошадь выскочила моря трижды объехав одну ту страну подходил тому дереву потереть спину время сын лошадь казалось потеряла свое внимание вскочил лошадь прыгал спине эта лошадь прыгала вверх вниз трижды объехал страну брошу мальчика сверху оказывается смог выбросить смог бросить сверху заговорил мальчиком конем человеческом языке сказал коню стал твоим стала моей исполню твое желание сказал сыну другого желания кроме пойти тобой сидит моему старому отцу конь сказал своему сыну подножия дерева трех метрах ниже земли золотое седло серебряное седло человека который станет моим хозяином даудвия запряг коня пошли отцу</p><p>добравшись города увидел человека похожего нищего это средний брат оба братья говорили говорили это средний брат ими средний брат завидует ненавидит видит младший брат едет той лошади младшему брату стало стыдно чести купил среднего брата коня оружие едут домой</p><p>уехав оттуда пришли город увидели старшего самого большого брата таким образом купил коня оружие одежду своего младшего брата брата ушли младшего брата делают двухголовых братьев взял лошадь взял рассказывает младшему брату получилось случилось случилось настоящее время считалось шуатаны старших оба братьев должно масло младшего брата аллах говорит младшему двоих иди пусть кони поведут отпустим младший брат сказал почему хотим сжать сказали давайте стало погоняем лошадей трое застряли толкнули лошадь младшего брата прыгала овраг младший брат упал овраг шуатана старшие оба братья пошли отцу случилось спросил отца делся младший брат видели шли дорогой шел дорогой дорогой уходи сказали видели чина младшего брата л обрученная обрученная женщина средний брат намерен привести невесту младшего брата пойти попросить женщину прибыли сказал женщине ходить моим средним братом пропустите женщину эта лошадь подошла тому месту заперта женщина лошадь младшего брата оказалось брезглив та женщина разорвала свое платье платье сверху полоски выбросила окно эта женщина знала сын жив</p><p>взял пояс полосу разорванного платья женщины лошадь пошла тому оврагу получил зону сына зонари смог добраться недоступном месте нарезал кашу положил сверху сын поднялся помощью лошади сел коня поехал отцу обрадовался отец страну привел радостью привел влюбленную девушку отец устроит свадьбу своего младшего сына смех шум свадьба радость великий пир пение крики великое горе беспомощность день второго пришествия</p></body>
   </text>
  </TEI>

  