<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Bagwalalische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Bagvalal Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ტ. გუდავა, ბაგვალური ენა (გრამატიკული ანალიზი და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">Гудава Т., Андиский язик (Грамматический анализ и тексти)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1971</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1971</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="kva">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гудава</forename>
        <surname xml:lang="rus">Того</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="ÜbersetzerIn" xml:lang="rus">
       <persName>googleTranslator</persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_kva_rus_5">
    <body>
     <head>***(Два друга очень любили друг друга)</head>
     <p>друга очень любили друг друга верующие брата история братьями случайно пошел ними вверх вниз оказывается считал друга своим братом хорошим охотником перебил дичь отстрел убийство мясо дичи съели оба прожили счастливо мирно несколько лет оказывается люди люди говорили оставил своих братьев другом тобой случится придет день увидишь друга брата вами случится плохое вами случилось плохое никто посочувствует обидит кроме вашего брата родственников сказано человек годен родственника никаких хамов сталь годится кроме железа говорится отцах отцах</p><p>люди советуют попробовать однажды пошел охоту снаружи подстрелил большого семнадцати восемнадцатилетнего оленя горного барана убил оставил лесу вернулся домой среди ночи ночь стала равна времени отправился своему другу испытать разбудил своего спящего друга сказал сегодня ходил охоту получил пулю убил человека умер хочу спрятать человека сегодня вечером тайно никто узнал это дело останется очень секретным шегобар согласился это дело жена друга рассердилась прыгнула небо мужа дома выпущу друг сказал это эта женщина остыла наступил такого делать покойника спрячешь спрячем останется остаться нераскрытым люди будем винить сделает это нами поскольку друг хотел выходить делал попросил друг очень хочет держать это дело тайне оставь это сегодня вечером пойду тому покойнику спрячу решил пошел домой</p><p>придя домой пошел своему старшему брату разбудил своего спящего брата хотя девять десять лет издавал звука ходил говорил ходил взад вперед рассказал брату ту историю своему другу друга рассказанная история это известие очень тяжелым брата трудно достал судару шиниды взял собой жену собрался вышел брат жена трое вместе отправились месту добыча пришли показал надиру охотнику человек которого убил брат очень счастлив жена брата счастлива брат очень расстроился волнуешь мое сердце ложь возьми поймали игру брата взяли домой сами съели времени установил братство своими братьями делал ел пил счастлив мирно своими братьями оставил друга которого найти нем нуждаешься которого рядом выпадаешь плохой день кого найти день нужды друг которого день ушел также оставил слова наших отцов дедов человек родни хорош сталь железа хороша оказались верной поговоркой</p></body>
   </text>
  </TEI>

  