<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ногайские народные сказки</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Сост. и пер. с ногайск. А. Ногай ; Предисл. Е.С. Котляр Худож. И.М. Оффенгенден. - Москва : Наука, 1979.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="nog">Ногай эртегилер.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="nog">Туьзуьвши С. А. Калмыкова. Черкесск, 1967. с. 98-101.</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">АЖДАУТ</forename>
        <surname xml:lang="rus">НОГАЙ</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_40">
    <body>
     <head>33. Сказка об одном джигите </head>
     <p>быстрым воде воробей времена гусей гуся давние давние дочь жаворонок жил жил иноходцем кадием кого козы колдуном краях поток скворец старик старика сын толстыми хана ходили этих</p><p>дней заболел какого месяца позвал сказал старик сына</p><p>гусей наших пригодятся продавай прошу режь суждено сын тебе умереть</p><p>гусей исполню ответил отец просьбу сохраню твою юноша</p><p>жил заболел знахарей мест однажды призвал сказали тех тяжело хан юноша</p><p>гусиную гуся должен излечиться мясо сорпу съесть хан</p><p>вазирами послал приказал своими тотчас хан</p><p>гуся достаньте отправляйтесь угодно</p><p>вазиры долгих нашли отправились поиски расспросов старика сына умершего</p><p>верной гусей гусей гусиная гуся гуся дней дни заболел знахари ищем кого кроме мясо нам наш одного продай продлятся просят сказали смерти сорпа спасут твоих трех тяжело хан хана юношу</p><p>верный дал которое обещанию отцу сказал юноша</p><p>гусей гуся могу наказал отец продавать продать резать смертью трех этих</p><p>вазиры гусиной гуся гуся добились забрали мяса поел поправляться принесли просили силой сколько согласия сорпы стал хан хану юноши</p><p>вазиров призвал приказал снова</p><p>гуся джигиту одного отправляйтесь привезите тому</p><p>вазирам вазиры взял второй выполнили город гусиной гусиной гуся гуся гуся гуся гуся дом дому другого жил забрали мяса мяса наказал новый окончательно отняли повелел подошел поел поел поправился последнего построить пошел приказ принести прослышав радостях своим силой сказал сорпы сорпы стал строящемуся топор третий третий хан хан хан хан хана чувствовать юноша юноши юноши</p><p>годится дерево неплохо никуда строят</p><p>вазиры пошли сказали слова услышав хану</p><p>большой видно дерева джигит дом мастер новый плохого сказал строят твой</p><p>ко повелел придет пусть хан</p><p>джигита дом пригласили хана</p><p>дереве знаешь скажи спрашивает сын толк хан</p><p>атай джигит отвечает хан</p><p>будешь выбирать делать деревья едем зарубки коней лес нам оседлайте приказал сказал слугам тобой хан</p><p>вскочили делать джигит джигит зарубки затем коней лес лесу поехали прихватил сказал собой спешились топор хан хан</p><p>деревья подходящие пометь сын</p><p>атай глубь деревья леса никудышные пойдем хан</p><p>бить бьет ветку гущу давай джигит завел леса отрубил приговаривает самую толстую хана хана</p><p>беду горе гуси гуси мои мои твое твою</p><p>джигит избил лишился хана чувств</p><p>видят вошли вспомнил выходят говорит джигита долго домой думают ждут кони лежит леса лесу люди народ нигде оседланные отвезли подняли поиски посылают почему пришел своего слуги слуги случилось смотрят созывают спросил хан хан хана хана хана чащу чувств</p><p>гусей оказывается поистине свиньи сын хозяином юноша</p><p>болезни болезни город джигит джигит долго избил конца мог моллой переоделся поправиться пришел продолжительной услышав хана хана хана</p><p>болезней встречному говорил излечиваю каждому</p><p>молле мудром пригласил услышал хан</p><p>болезней бурдюк дам золота излечиваешь мнимому молле ноги поставишь сказал слышал сын тебе хан целый</p><p>атай вылечу души имеет лечение лишь мое ночью полной рядом силу темноте хан</p><p>пусть соглашается сын хан</p><p>возле говорит ложа мнимый молла сел хана</p><p>пока почитаю стемнеет</p><p>пока почитаю стемнеет</p><p>выздороветь гусей лишь молла покажу радуется хан хозяину читает</p><p>всё дворце затихло наступила полночь слышит хан ханском</p><p>беду горе гуси гуси мои мои твое твою</p><p>бросился избил мнимый молла полусмерти словами убежал хана этими</p><p>взяв вошла еду лежит могли моллы нигде покои сказать слуг созвала те увидела утром хана ханша чувств</p><p>болел дней месяцев поправился сказал хан</p><p>гусей избил поймаете убьет убьете хозяин</p><p>вдали дворца джигита крышу людей поднялся приказал своего собрать среди увидел хан хан ханства человека</p><p>вдали вон говорит гусей идет наверное приближенным своим хан хозяин человек это</p><p>весь вниз говорит джигит народ остался побежали подобрался слуги стащил схватил хан хан хана хану человеком</p><p>глупый дам дочь жены казны оказывается половину пощади своей тебе убивай умный</p><p>джигиту отпустил хана</p><p>вернулись весь народ сказал слуги хан</p><p>бросили вами дал джигит дочь жены искали казны которого мог отдать половину пощадил своей слово убить</p><p>людям пусть сказать согласился хан это</p><p>близкие богатыри боролись вытекавшей голова горячей дальние дней дрались дураки мисок ночей опрокинутых падали папахе поскользнувшись пришли разобьется рука рукаве семь семь слепые сломается сорпе соседи споткнувшись той устроил хан хана хромые</p><p>гусей джигит довольстве дочь жены зажил казны половину получил счастье трех хана хозяин</p></body>
   </text>
  </TEI>