<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Nogaische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Nogai Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на ногайском яз.: АК, 85. На русском яз. публ. впервые</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="nog">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_nog_rus_6">
    <body>
     <head>91 Верная спутница (ног.)</head>
     <p>бедняка богача времена гуляли давние давние джигита дошли друзей закрывала имеющий имеющий лебедей лошадей лучи матрас матрас молодых овцу отрезали превращалась собаке соболиный солнца сорок сорок спасся стая степи умер хвост холма черного шили</p><p>бедняка джигитов зарезал лебедей пожалел сказал слугу угостил этих эх</p><p>белых дальше деревьев овец пошли трех увидели черно</p><p>богачом второй мире овец самым сказал щедрым этих</p><p>бахчи белобородый верблюдов возле говорил колодца лошадей мимо молчал одного отдохнуть подошел прошли сада сели старик третий юноши</p><p>белобородый видели дорогие мои пути спросил старик сюда</p><p>видели джигит лебедей первый сказал стаю</p><p>белые землю лебеди посохом появились старик ударил</p><p>забирай сказал старик</p><p>воскликнул вскочив второй места юношей</p><p>бесчисленное видел количество овец</p><p>виде глаза засверкали землю овцы посохом появились старик ударил юноши</p><p>лицо нужно поглаживая руками спросил старик сынок тебе третьего юноши</p><p>богатства верную ищу ответил спутницу третий</p><p>верных веселитесь воскликнул гостей готов грызть даешь две ешьте жених жены забеспокоится завтра закричит замужем земле играл играть иди кости людям мансарды невесту нечего отдам побледнев пообещает попало свадьба свадьбу свадьбу свадьбу скажи скажи слова слушайте смотри спутницы старик сын сын сын тебе третьей угощал фруктами хана ханский чудака щедрого</p><p>время глазах говорит землю обычно обязательно посохом появятся свое сдержит скажет слов слово сын таких ударю фрукты хана это</p><p>белобородый вернулся верную взял домой сделал советовал спутницу старик юноша</p><p>бурку бурку ветер кнут кнут койку койку коня корову корову моста обменял обменял однажды поменял реку седлом сорока спутница сшила телятами уздечкой унес шубу это юноша</p><p>купец наблюдавший сказал этим</p><p>басурмана жена сын убьет</p><p>ответ скажет сказал слова юноша</p><p>арбу жена купец отдам скажет сказал твоя</p><p>говорит домой жене пришли юноша</p><p>корову обменял сорока телятами шубу</p><p>жена молока ответила</p><p>говорит коня обменял седлом уздечкой</p><p>ездить жена коне ответила пешком спокойно ходить</p><p>бурку коня</p><p>дождем ответила промокнешь</p><p>бурку кнут</p><p>кнут мужчине необходим</p><p>кнут койку койку река сказал унесла юноша</p><p>голосе горюй жена значит лице меняясь ответила суждено</p><p>арбу жена казна купец настоящая оставив сказав ушел</p><p>белобородый время вывели живут испытать которого лебеди лебеди овцы окотились первому поживают поздоровался появился приходит птенцов старик стариком счастливо это юноше юноши</p><p>белобородый землю посохом свиньей сказал старик тебе ударил</p><p>барана второму жалко жалко зарезал ко кота молодой овцу отправился подумав резать резать старика юноше ягненок</p><p>белобородый землю посохом сказал собакой старик тебе ударил</p><p>бедный верной встретили отправился приболел радостью спутницей старик старика те уважили утру юноше</p><p>болезни вашей помочь спросил юноша</p><p>крови младенца немного ответил старик</p><p>сложно это</p><p>взял выйти жены ребенка своего сказал собирался старик юноша</p><p>видно вскормлен землю исчез материнским множится молоком одно покинет посохом пусть пусть ребенок станет старик твой тысячью ударил</p><p>богато верная говорят живут пор спутница счастливо тех юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>