<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Девушка-сирота</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a510A Cinderella</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_73.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>

     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="zyx_cc_ddo_rus_73">
  <body>
   <head>Девушка-сирота</head>
   <p>
       Был, говорят, один богатый человек, у него были две дочери. Одна была сирота, оставшаяся без матери, а другая была от второй жены. Мачеха клеветала на падчерицу, и отец обижал свою дочь, оставшуюся без матери. Часто они ее запирали в хлеву рядом с коровой. 
     </p>
   <p>
       Однажды отец и мачеха отправили ее пасти сельский скот, дав половину лепешки на обед. Когда поднялась на гору, девушка села в тени одного дерева и начала петь песню с грустной мелодией. А за скотом следила собака, которая была вместе с ней. Когда наступило обеденное время, она отломила половину от хлеба и бросила собаке. К вечеру девушка, никого не потеряв, привела в село все стадо. Жители села остались очень довольны ею. 
     </p>
   <p>
       На следующий день мачеха отправила пасти скот свою дочь. А дала на обед самую лучшую еду. С ней вместе тоже была собака. Хотя у нее было много еды, она ни одного куска не бросила ей. Собака же той девушке не помогла собрать скот. Поэтому к вечеру в село она привела меньше скота. Жители села обвиняли ее, говоря: «Девушка-сирота хорошо пасла скот, а ты потеряла». 
     </p>
   <p>
       У девушки-сироты была корова. Это было очень умное животное. Девушке-сироте она сказала: «Завтра меня будут резать, ты положи мои кости в ясли, не дай им разбросать их». На следующий день ту корову зарезали. После того как съели мясо, она положила оставшиеся кости в ясли, куда ее привязывали. 
     </p>
   <p>
       Однажды в том селе один богатый человек играл большую свадьбу. По приглашению отец, мачеха и сестра пошли на свадьбу, а девушка-сирота в одиночестве осталась дома. Пришла одна женщина и спросила ее: «Почему ты не идешь на свадьбу?» Девушка ответила: «У меня нет новой одежды, чтобы надеть на свадьбу». Старуха сказала ей: «Пойди и посмотри в яслях, где лежат кости той коровы». Она пошла и обнаружила новую, хорошую одежду. Девушка-сирота переоделась в эту одежду и пошла на свадьбу. Старая женщина напомнила ей: «Ты до конца свадьбы там не оставайся, скорее приходи домой, положи одежду в ясли, заходи и делай вид, что ты была дома». 
     </p>
   <p>
       На свадьбе девушка-сирота сидела со своей сестрой. Та поразилась, откуда же эта девушка-сирота могла достать такую красивую и роскошную одежду. Через некоторое время девушку-сироту пригласил на танец сын подруги ее матери. Девушка наотрез отказалась: «Я не танцую». Она долго смотрела на танцующих и перед завершением свадьбы вспомнила то, что говорила ей старуха, и собралась уйти обратно. Перед уходом с ее ноги упала обувь. Ее нашел сын их кунака, тот, что хотел пригласить ее на танец. Когда девушка-сирота вернулась домой, пошла и легла спать в ясли, куда привязывали корову. 
     </p>
   <p>
       Потом пришла домой ее сестра. Она сказала отцу, что ее сестру надо убить, пока сестра будет жива, она, мол, никогда не станет счастливой в этом мире. Так же уговаривала его и ее мать: «Если ты не убьешь эту дочь, я со своей дочерью уйду от тебя». 
     </p>
   <p>
       Он не мог не исполнить желание дочери и жены. Как они сказали, он забрал ее в далекий лес. Там он выкопал глубокую яму, сделал моховую крышу, оставил там дочь и вернулся обратно домой. 
     </p>
   <p>
       Когда пришел домой, для убедительности мать и дочь спросили: «Убил ты сироту?» «Убил», - ответил он. 
     </p>
   <p>
       Не прошло много времени, как к сироте подошел один человек и сказал: «Открой окно». «Где я тут открою окно, если его здесь нет», - ответила девушка. Старик предложил: «Ударь здесь головой». Там, где ударила головой, появилось большое окно. Затем старик сказал: «Открой дверь». «Где я тут открою дверь, если ее здесь нет», - ответила девушка. Старик предложил: «Прислонись здесь спиной». Там, где прислонилась спиной, образовалась дверь. После этого он зашел в дверь и сказал девушке: «Приготовь еду». «Старец, как я приготовлю еду, если не из чего готовить еду», - сказала девушка. Старый человек отправил девушку к роднику, мол, она там найдет еду. Пошла она к роднику и нашла там достаточно еды. Она ее взяла с собой домой, поставила перед стариком, а после того, как закончили есть, старик сказал девушке: «Завтра встань на краю крыши, сверху вниз упадут два сундука, один со звуком «курун-каран», а другой «цурун-царан». Ты лови сундук, который спустится со звуком «цурун-царан», а другой, не трогая, пропусти. 
     </p>
   <p>
       Завтра на рассвете девушка-сирота поднялась на крышу. Когда она встала на краю крыши, сверху вниз спустился сундук со звуком «курун-каран». Она его не стала трогать и дала ему упасть вниз. Потом появился сундук со звуком «цурун-царан». Девушка поймала его и взяла в дом. Когда открыла и посмотрела внутрь, обнаружила там свою мать. Дочь рассказала матери обо всем, что с ней случилось. 
     </p>
   <p>
       Потом и отец вспомнил про эту дочь. Он пошел посмотреть, что же с ней случилось. На месте бывшего шалаша с моховой крышей он увидел там большой красивый дом. Когда отец зашел в дом, дочь захотела перед ним поставить полный поднос разнообразной еды. Мать ударила палкой и бросила его вниз. И туда на земляной пол стали падать масло, мед, финики и другая еда, что была на подносе. Отец собрал все в кучу и ушел в село. Когда пришел домой, он рассказал: «Вот так получилось, я оставил дочь в лесу. 
     </p>
   <p>
       Их дочь захотела сравниться с сестрой, и она попросила отца: «Оставь меня тоже в лесу». Забрал он ее в дальний лес, так же выкопал яму, сверху сделал моховую крышу, оставил ее там и вернулся обратно. Вскоре, когда он пошел посмотреть, как, что случилось, увидел, что дочь убита драконом. Не поверив ему, пошла ее мать, и ее тоже убил дракон. 
     </p>
   <p>
       Видя, что с ними случилось, отец пошел к девушке-сироте. И там он встретил ожившую мать своей дочери. Они втроем стали жить вместе и, говорят, до сих пор красиво и хорошо ведут свое хозяйство. 
     </p>
   <p>
       Куруч, бусинка, да прояснится небо, да будет солнце! 
     </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
