<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">ТЕТКА</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a402 Maus als Braut</item>
      <item>a471 Brücke zur anderen Welt</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_44.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_44">
  <body>
   <head>ТЕТКА</head>
   <p>Был, говорят, не был один богатый человек. У него было три сына. Когда сыновья стали взрослыми, отец сказал: «Теперь настало время вам жениться, поднимайтесь па ту горку и стреляйте из лука. На чью крышу стрела упадет, из того дома и девушку возьмем». Поднялись трое братьев на горку и выстрелили из лука. У старших братьев стрела попала на крышу таких же богатых людей, как и они. Стрелу младшего брата никак не могли найти. Отец спрашивал: «Еще не нашел стрелу?» Дней пять искали, и наконец сам младший брат нашел ее возле камня на. берегу моря.</p>
   <p>Когда он шел со стрелой, глядь: позади скачет лягушка. «Что же. это здесь происходит?» - удивился он. Отец спросил младшего сына: «Не нашел, что ли, еще?» «На берегу моря нашел стрелу, а позади лягушка прыгала», - ответил сын отцу. «Теперь делать нечего, мы должны согласиться с тем, что нам дал Аллах», - сказал отец.</p>
   <p>Младший брат и лягушка начали вместе жить. Однажды, когда он вернулся с улицы, все дома было прибранным. Младший брат удивился, мол, кто же тут дома навел такую красоту. На второй день, вернувшись, он обнаружил на столе яства - лучшие из лучших. «Надо узнать, кто же приготовил эту еду», -решил юноша.</p>
   <p>Притворился, что вышел на улицу, а сам подсматривал из-за двери. Из-под кровати выскочила лягушка, перед ним же скинула с себя кожу, и появилась красивая девушка. Увидев такое чудо, он открыл дверь, зашел в дом и бросил кожу лягушки в печь. Тогда девушка сказала: «Во вред себе ты бросил кожу в печь». С этого времени младший сын и красивая девушка, в которую превратилась .лягушка, стали житъ вместе.</p>
   <p>Однажды, к ним зашел отец. Увидев жену сына, отец стал завидовать сыну. Однажды отец пригласил сына домой и сказал: «Я тебя убью, если ты не достанешь столько винограда, чтобы было достаточно для села». Когда муж пришел домой с опущенной головой, жена спросила: «Что случилось? Почему ты такой печальный?» Муж сказал: «Отец поставил передо мной трудную задачу. Мне надо достать столько винограда, чтобы было достаточно для села». «Не расстраивайся, - сказала жена, - пойди к берегу моря и крикни один раз, а дальше сам узнаешь, что нужно делать».</p>
   <p>Пошел к берегу моря младший сын и закричал, вдруг появилась одна женщина. Она спросила: «Что тебе надо?» Младший сын рассказал о том, что его мучает. Женщина нырнула в море, вынесла оттуда горсть зерна и сказала: «На окне каждого человека положи ио одному зерну, а дальше не твоя забота». Он пошел и положил на окне каждого человека по зерну, что дала ему женщина, появившаяся. из моря. К рассвету, начиная с дома его отца во всех домах в селе нашли достаточно винограда.</p>
   <p>На следующий день отец сказал: «Если завтра не достанешь риса, чтобы хватило на всех, убью». В тот день он опятъ пришел домой грустный, поэтому жена спросила: «Почему сегодня ты опять такой грустный?» Он рассказал, какую задачу отец поставил перед ним. Жена сказала: «Пойди сегодня опятъ к берегу моря и так же крикни. Она тебе поможет». На следующий день младший брат опять пошел к берегу моря. Как только крикнул, опятъ появилась женщина и спросила младшего брата: « Что тебе надо?» Он рассказал ей, какое горе его постигло. Как и раньше, отдала ему зерна и сказала: «Положи их у каждого на окне». Вечером младший брат положил зерна, которые дала та женщина, на окне каждого дома и пошел домой.</p>
   <p>На третий день отец опять позвал его и сказал: «Ты выполнил два моих условия. На третий раз пойди к своей умершей матери и спроси у нее, где находятся золотые сабля, ружье и пояс, и сама она где - в раю или в аду». В третий раз спросила жена мужа, почему он такой грустный. Муж рассказал, что ему сказал отец. Жена опятъ отправила мужа к берегу моря. Когда, он крикнул, появилась та же самая женщина. Она сказала юноше: «Когда пойдешь отсюда, увидишь пастуха с овцами. Овцы будут ходить</p>
   <p>туда-сюда и не есть траву, какая бы рослая она ни была, а пастух, хотъ и есть за спиной еда, не будет успевать ее есть. Когда пойдешь оттуда дальше, увидишь одного человека, который не может питъ священную воду, хотя она находится в его руках. Еще дальше пойдешь оттуда и увидишь белый камень. Отодвинешь его в сторону, сойдешь вниз, увидишь большую яму и зайдешь туда внутрь, а там найдешь сидящую мать». Юноша пошел так, как сказала морская женщина. Он увидел отару овец, которые ходят туда-сюда и не могут есть траву, какая бы рослая она ни была, и пастуха, который не успевал есть, хотя еда у него была. Чуть дальше, пошел и нашел человека, который не успевает пить воду, хотя она находится за его спиной. Юноша дошел до белого камня, отодвинул его в сторону, зашел в пещеру и нашел матъ. Мать быстро встала и спросила: «Откуда ты. сюда пришел?» Его мать, оказывается, умерла, несколько лет. тому назад. Сын рассказал, для чего отец его отправил к ней. Матъ сказала: «Скажи отцу, что я в раю. Золотая сабля, ружье и пояс находятся там, где спрятал отец. Пусть сабля, разрубит шею, ружье стреляет в сердце, пояс посередине разрежет». Сказав это, матъ исчезла с глаз.</p>
   <p>Когда юноша шел обратно, он увидел того же пастуха и овец, которые ходили туда-сюда и не ели, хотя там было очень много травы. Юноша спросил, почему овцы, просто так бродят, хотя имеется много травы. Пастух сказал: «Раньше я пускал овец на чужое поле, поэтому теперь не успеваю поесть, хотя еда находится за спиной». А человек, который не может питъ воду, хотя она и. находится у него за спиной, сказал: «В своей жизни я никому не давал воды. Поэтому теперь я дошел до такого состояния». Возвращаясь, этот юноша дошел до берега моря, из воды появилась та женщина и спросила: «Что случилось, сын моей сестры?» Рассказал он, что случилось, и пошел домой.</p>
   <p>Пришел отец, и сьм рассказал ему, как матъ сказала: «Ей богу, мама находится в раю. Эта золотая сабля, ружье и пояс находятся там, где ты спрятал. Пустъ сабля перережет шею, ружье стреляет в сердце, пояс посередине разрежет». Как. только сьм это сказал, сабля отсекла голову отцу, ружье выстрелило ему в сердце, а пояс разрезал посередине. Отец сильно мучил мать, когда она была жива.</p>
   <p>С тех пор юноша и его жена жили спокойной жизнью.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
