<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Заяц</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a670 Tiersprachenkundiger Mensch</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_86.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item>Warnung vor genderbedingt diskriminierenden Aussagen</item>
      <item>Warnung vor Gewalt und Missbrauch</item>
      <item>Warnung vor diskriminierenden Darstellungen von Familienkonstellationen</item>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_86">
  <body>
   <head>Заяц</head>
   <p>
       Был, говорят, или не был один мальчик-сирота. Он был ребенком, жалевшим всякое живое существо. Он не поднимал руку даже на муху, которая садилась ему на лицо, а ждал, пока она сама не улетит. Его звали Алимагомед. 
     </p>
   <p>
       Как-то Алимагомед вышел за пределы села в поисках работы. Он пришел в соседнее село и там пришел в гости к человеку по имени Пахрудин. Он спросил гостя, с какой целью тот пришел. Алимагомед объяснил, что вышел в поисках работы, чтобы заработать на хлеб насущный. «У меня есть для тебя работа, если ты согласен пасти овец», - предложил ему Пахрудин. «Лучше этого места для меня нет», - согласился Алимагомед. 
     </p>
   <p>
       Утром договорились, и Алимагомед пошел пасти овец. После этого прошли дни, и однажды на берегу реки он увидел змею. Убил ее ударом палки. «Никогда на муху даже руки не поднял, что это со мной сегодня случилось?» - сожалел он потом, что убил змею. Вот тогда туда примчался зайчонок, встал перед ним и сказал ему: «Ничуть не огорчайся, сегодня ты убил нашего врага, а теперь пойдем вместе со мной к моей матери. За то, что ты убил змею, она захочет подарить тебе подарок. Ты его не бери и попроси ее разрешить прикоснуться языком к языку, а другие вещи, мол, тебе не нужны», - объяснил зайчонок Алимагомеду. 
     </p>
   <p>
       Он последовал за зайчонком и зашел в одном месте в нору. Когда дошли до узкого места, он сказал, что дальше не может продвигаться. «В таком случае я позову мать и скажу ей о том, что ты желаешь», - сказал зайчонок. 
     </p>
   <p>
       Пошел зайчонок и рассказал своей матери: «Сегодня один пастух уничтожил нашего врага». «Что же он тогда хочет в подарок», спросила зайчиха. «Он ничего не хочет, - говорил он, - ему достаточно прикоснуться языком к твоему языку». «Пусть замерзнет твой рот за то, что ты ему это рассказал», - отругала зайчиха своего детеныша. Затем зайчиха послала зайчонка: «Иди и прикоснись своим языком к его языку и принеси мне его палку, чтобы сделать на ней метку». Зайчонок помчался на то место, где оставил пастуха, коснулся своим языком его языка, взял палку пастуха, чтобы делать метку, и вернулся обратно к матери. Зайчиха прикоснулась своим языком к палке, затем отправила зайчонка с палкой обратно: «Возьми, отдай обратно пастуху». 
     </p>
   <p>
       Алимагомед с палкой на плече вернулся обратно и пошел к своим овцам. С тех пор он овладел языками всех живых существ на земле: животных, птиц, деревьев и трав. 
     </p>
   <p>
       Кончив к вечеру пасти овец Алимагомед спокойно шел домой и услышал, как овцы говорили между собой. Они говорили: «В том хлеву так жарко, оставили бы нас на проветриваемом месте, на гумне, и шерсть хорошая бы вырастала». 
     </p>
   <p>
       Когда вернулся домой, он сказал Пахрудину: «Овец надо оставить на гумне, где проветривается». После этого овец загнали на гумно. 
     </p>
   <p>
       Алимагомед никому не рассказывал о том, что он владеет языками животных, так как зайчонок его предупредил, что, если он кому-нибудь скажет об этом, то умрет. 
     </p>
   <p>
       На следующий день он опять услышал, как овцы разговаривают между собой. Они говорили, как хорошо было бы, если бы пастух оставил их пастись до сумерек, не забирая еще в послеобеденное время. В полдень в жару и нет желания есть, а после обеда стихает жара и появляется хороший аппетит, тогда увеличился бы надой молока и ягнята стали бы выносливыми. С тех пор Алимагомед возвращал домой овец с наступлением темноты. 
     </p>
   <p>
       Когда настала осень, Пахрудин сказал Алимагомеду: «Если к весне во время перегона с зимнего пастбища в горы ты сохранишь ягненка у каждой овцы, я тебе оставлю половину отары». 
     </p>
   <p>
       Вот так договорились, и Алимагомед перегнал овец на зимнее пастбище. Пробыл там всю зимы и, когда осталось пятнадцать дней до перегона овец обратно в горы, пастух услышал, как говорили между собой вороны. Они говорили: «Через пятнадцать дней на зимних пастбищах пойдет сильный град, сдохнет много овец, и мы получим достаточно мяса». Вечером Алимагомед всех товарищей, кто был с ним, предупредил: «Если завтра мы перегоним овец в горы, нам будет лучше». «Еще пятнадцать дней остается до перегона, мы не должны спешить», - ответили они. «Вы как хотите поступайте, а я завтра уйду отсюда», - сказал им и приготовился к путешествию. За пятнадцать дней Алимагомед перевел овец в место, где они могли не бояться града или снега. 
     </p>
   <p>
       В том году, как никогда, от сильного выпадения града и снега у других пал много овец. В село пришла весть, мол, от сильного града по дороге издохло много овец. Пахрудин думал, что у него тоже, наверное, пали все овцы. 
     </p>
   <p>
       А в стаде Алимагомеда за одной овцой шли два ягненка. Они говорили матери: «Не идите быстро, мы устаем». Услышав их жалобу, пастух взял их на руки. Потом ягнята говорили еще: «Мамочка, наш пастух какой добрый!» 
     </p>
   <p>
       Потом он добрался вместе с овцами до села. Потом продал ягнят, в центре села построил хороший дом, взял жену и купил участок, чтобы пахать. Он погнал овец в горы, а сам пошел в лес за материалом, чтобы сделать соху и ярмо. Там он услышал, как птицы говорили между собой: «Чего же это люди до сих пор не пашут землю? Они, наверное, не знают, что поля, посеянные в эти четыре-пять дней, дадут хороший урожай». 
     </p>
   <p>
       Тут же Алимагомед вернулся домой, взял у соседа соху и ярмо и вспахал поле. Хороший урожай рос на его поле. «Вот теперь наступает время молотьбы» - подумав так, Алимагомед тронулся в лес за материалом, чтобы сделать ярмо. На этот раз он опять услышал разговор птиц: «Скошенный и собранный за эти четыре-пять дней урожай уцелеет, а потом пойдет град, урожай пропадет и не земле для нас останется много еы». После этого Алимагомед побежал домой, созвал коллективную помощь, скосил и собрал урожай в стога. На следующий же день пошел сильный град и не осталась человека, не пострадавшего от потери урожая. Алимагомед, закончив молотьбу, высыпал на кошме пшеницу на солнце, сидел на балконе и смотрел по сторонам. На гумно прилетели две птицы клевать пшеницу. Одна клевала зерна прямо с кошмы, а другая птица клевала зерна, упавшие на землю. Птица, которая клевала зерно с кошмы, говорит другой птице: «Собери то зерно, что на кошме, а то, что на земле, все равно там же останется». Услышав этот разговор птиц, Алимагомед засмеялся. Жена, которая сидела и чесала шерсть, спросила, над чем он захохотал. «Ни над чем я не смеялся», - отнекивался он. После чего жена пристала к нему: «Расскажи над чем ты смеялся?» Жена не давала ему покоя, поэтому он объяснил ей, что, если расскажет об этом, то умрет: «Тогда я пойду в гору за овцами, чтобы зарезать для раздачи милостыни, и а когда вернусь оттуда, расскажу тебе об этом». 
     </p>
   <p>
       Он попросил жену приготовить еду и вышел на улицу, мол, пошел в горы за овцами. 
     </p>
   <p>
       На краю селения он встретил одного петуха и восемь-девять куриц. Он услышал, как говорил петух: «Я могу подчинить восемь-девять жен, а тот глупец не может подчинить себе одну жену и идет за овцами, чтобы резать для своих похоронах». Алимагомед не обратил внимания на то, что они говорят, и двинулся дальше в горы за овцами. 
     </p>
   <p>
       Добрался он до одного тополиного леса. Он услышал, как говорил среди них самый высокий тополь: «Я могу подчинить себе вокруг все деревья, а тот глупец не может подчинить себе одну единственную жену и поднимается на гору за овцами, чтобы резать на своих похоронах». Пошел он дальше и увидел густую траву. В траве он нашел высокую травинку. Она тоже попрекала его, как петух и тополь. Ее тоже не послушал Алимагомед и поднялся на гору. Там он услышал, как говорили овцы: «Ну, теперь худые переходите на одну сторону, а жирные станьте в другую сторону». Жирные овцы подошли и встали возле Алимагомеда, а худые остались на горе. Алимагомед погнал их и спустился с гор. Когда он пришел на место, где была густая трава, услышал, как говорила высокая травинка: «Посмотрите на глупость этого человека, не может подчинить себе жену и возвращается с гор с овцами, чтобы резать на своих похоронах». 
     </p>
   <p>
       Оттуда спустился и дошел до тополиного леса. На этот раз опять услышал, как говорило то высокое тополиное дерево: «Наверное, глупее тебя, нет человека, если ты не глупый, делай то, что я тебе говорю: гони овец в горы, отрежь тонкую палку, и бей жену до тех пор, пока она не скажет, что больше не будет спрашивать». 
     </p>
   <p>
       Алимагомед погнал овец на гору, отрезал тонкую палку от тополиного дерева и вернулся обратно домой. 
     </p>
   <p>
       Радостная жена спросила, привел ли овец. «Взял палку, чтобы бить тебя», - сказал Алимагомед и начал колотить ее палкой по спине. Как он ни старался бить палкой осторожно, она со всей силой ударяла по ее спине. Вскоре он услышал от жены: «Оставь меня в покое, больше не буду спрашивать». 
     </p>
   <p>
       С тех пор, сколько бы Алимагомед ни смеялся, жена не спрашивала, почему он смеется. С того момента они узнали друг друга, а Алимагомед разломал тополиную палку и выбросил. 
     </p>
   <p>
       На этом моя сказка закончилась, и пришло время спать. 
     </p>
   <p>
       Куруч, бусинка, да будет прекрасная погода и взойдет солнце! 
     </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
