<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Два брата и сестра</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a950 Rhampsinit</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_77.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
<text xml:id="cc_ddo_rus_77">
    <body>
     <head>Два брата и сестра</head>
     <p>
       У одного хана была, говорят, одна дочь. В том же городе жили, говорят, два брата и сестра, оставшиеся в нищете после смерти родителей. Старшему из братьев было десять лет, следующему было девять лет, а сестра среди них была самая младшая. До совершеннолетия они жили, воруя вещи у одного, работая за деньги у другого.  Однажды оба брата решили украсть деньги из ханского дома. Один раз украли, второй раз украли, богатство хана буквально таяло на глазах.
      Потом хан пригласил к себе одну хитрую вдову и рассказал ей: «Из моего дома неизвестно куда исчезают деньги, а мы никак не можем узнать, кто это ворует». Вдова подсказала хану: «Поставь в том месте, где будет идти вор, бак, полный меда. Человек, который попадет в бак, не сможет оттуда уйти, и ты таким образом поймаешь вора». 
     </p>
     <p>
       Хан сделал так, как подсказала вдова. Вечером они пошли воровать той же дорогой, которой ходили и раньше. Там они застряли в бакке, полной меда. Чем больше оба брата пытались подпрыгнуть, чтобы освободиться оттуда, тем больше они увязали в баке. Старший брат помогал руками младшему, мол, пусть хотя бы он отделался. Но никак они не могли избавиться от этого «капкана». Тогда старший брат сказал: «Чем умирать обоим, пусть один погибнет! Чтобы хан не узнал, кто это, отрежь мне голову, когда появится лужа крови, и ты освободишься отсюда». Потом он его попросил: «Спрячь мою голову, не показывай ее даже младшей сестре, а если достанешь мое тело, похорони его вместе с головой». Младший брат начал плакать: «Я не смогу отсечь тебе голову». Старший брат настаивал, и тот сделал так, как он сказал. После этого он выбрался из медовой емкости, забрал голову старшего брата и побежал домой. Спрятав голову, он пошел к сестре. Когда она спросила, где, мол, их брат, он обманул ее, сказав, что он уехал в другой город. 
     </p>
     <p>
       Утром хан посмотрел, попал ли вор в медовую емкость, и обнаружил там только тело без головы. Хан понял, что там было два вора, и то, что другой оттуда сбежал. Он пригласил ту вдову домой, подарил ей много подарков, чтобы ее порадовать. На этот раз она подсказала хану следующее: «Выпусти на улицу вот того белого верблюда и вор его украдет. Потом я берусь найти того вора, походив по домам и спрашивая для лекарства мясо белого верблюда».
       На следующий день хан выгнал белого верблюда на пастбище и оставил там. В тот же день младший брат увидел его. Подождал до темноты, забрал его домой, зарезал и спрятал мясо в нижней комнате. Дал сестре, чтобы для себя сварила. Поел вареного мяса, вышел на улицу и, 
      когда возвращался домой, увидел ту вдову, которая выходила из их дома. «Ты как попала сюда?» - спросил он вдову. «Я искала верблюжье мясо для лекарства и немного нашла у твоей сестры, с этим теперь и иду», - сказала вдова. «Она тебе мало дала, давай, еще дам», -он схватил вдову за руку, потащил домой и убил ее. Затем отрезал ей руку, закопал вдову в нижней комнате и вышел на улицу, где были сельчане. Там он увидел безголовый труп брата, привязанный к столбу.
       Пришел домой и рассказал младшей сестре обо всем, что произошло со старшим братом. Тогда она сказала: «Как я теперь удержу слезы, увидев труп брата, когда пойду за водой?» «Если ты заплачешь, люди начнут тебя подозревать и отведут тебя к хану». Старший брат сказал: «Пойди за водой со стеклянным кувшином, потерпи, когда пойдешь к роднику, а при возвращении с полным кувшином, когда дойдешь до трупа брата, урони кувшин на землю. Кувшин разобьется, и ты сможешь поплакать. А люди подумают, что ты плачешь из-за разбитого кувшина». 
     </p>
     <p>
       Как подсказал брат, она взяла стеклянный кувшин и пошла за водой. Когда она возвращалась с полным кувшином воды и оказалась перед трупом брата, уронила на землю кувшин, который тащила на спине. Кувшин разбился, и она зарыдала. Вот тогда к ней подошли ханские нукеры и спросили, кто он ей и почему она плачет. «Я не его оплакиваю, я из-за разбитого кувшина плачу, а он для меня совершенно незнакомый человек». Ханские нукеры поверили ей и ушли. А девушка, лишившаяся кувшина, пошла домой, оплакивая своего брата. 
     </p>
     <p>
       С тех пор хан, опасаясь, что вор причинит ему зло, послал свою дочь в мечеть вязать ковер. Там хан, чтобы ее охранять, поставил нукеров. Об этом услышал младший брат. С отрезанной рукой вдовы он подошел к окну мечети. Поднялся, зацепился за окно и просунул туда руку вдовы, а нукеры, которые охраняли ее, ударом кинжала отрезали ее. 
     </p>
     <p>
       Тогда хан предупредил всех нукеров: где-то здесь находится вор без руки, вы все должны найти его и поймать. 
     </p>
     <p>
       У той вдовы была, говорят, одна двоюродная сестра, хитрее нее. Однажды она пришла к хану и сказала: «Покажи мне ту руку». Тут она узнала, чья эта рука, и сказала хану: «Эта рука принадлежит той вдове». 
     </p>
     <p>
       Тогда хан подумал: «Отвезу безголовый труп вора на хутор, его родственники не оставят его там без погребения, вот тогда я узнаю, кто был этот вор». Не прошло много времени, как младший брат услышал, что труп его старшего брата в одном хуторе охраняют нукеры. На тот хутор, чтобы выявить родственников вора, хан определил сорок нукеров. Там младший брат придумал против них одну хитрость: пойти туда с груженым водкой мулом, напоить царских нукеров и похитить труп старшего брата. На мула он погрузил два бурдюка и отправился на хутор. Увидев издалека идущего человека, два-три нукера пошли ему навстречу и спросили: «Ты кто такой, куда ты идешь, что на твоем муле?» «Водка», - ответил юноша. Потом они к нему пристали: «Дай нам водку». «Теперь все происходит так, как задумано», - подумал он и сел вместе с ними есть и пить. Тем не менее, он незаметно свою водку выливал на землю. Все нукеры напились и свалились на землю. Младший брат привязал их друг к другу, оставил там, положил на мул труп брата и ушел домой. Похоронил тело вместе с головой и успокоился. 
     </p>
     <p>
       Хан узнал о том, что произошло с вором и нукерами. По всему своему ханству он объявил: «Вор выиграл у меня, и я признаю свое поражение. Если он придет ко мне, я отдам ему половину своего ханства, выдам за него свою дочь и стану его тестем». Многие приходили к нему, нрврпя: «Я тот вор». Когда спросил нукеров, они говорили, что того юноши, который их напоил, среди них». После этого пошел к хану младший сын. Хан спросил его: «Как ты смог сделать столько вещей?» Он подробно рассказал о том, что произошло и что он делал. Хан отдал ему половину своего ханства и выдал за него свою дочь. А через некоторое время уступил ему еще и свое место хана. 
     </p>
    </body>
   </text>
  </TEI>

  