<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">ЕСТ ТОГ, КТО РАБОТАЕТ</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a901B* Wie das Essen, so die Arbeit</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_36.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
   <text xml:id="cc_ddo_rus_36">
    <body>
     <head>ЕСТ ТОГ, КТО РАБОТАЕТ</head>
     <p>Был, говорят, не был один богатый человек. У него было два быка. До восьми лет он іи не приучал к работе и оставлял свободными. Однажды этот человек попытался заставить быков тянутъ бревна и пахать землю. Никак они не подчинялись, как только клали па них ярмо, всячески сопротивлялись.</p>
     <p>Тогда богатый человек послал во все концы весть: мол, кто приучит быков к работе, тому он даст одного быка. Никак не объявлялся такой человек. Через некоторое время к нему пришел один юноша из бедной семьи и сказал: «Я приучу быков, если вы отправите их со мной». Богатый человек отправил с ним обоих быков. Юноша, забрал их к себе и в течение пяти дней не давал им еды, оставлял их голодными, загнав в хлев. На шестой день юноша взял с собой немного сена и пошел. Вывел их из хлева на улицу, положил на них ярмо, прицепил сзади плуг и повел на поле. А там впереди, показывая быкам охапку сена, шла мать, а сзади пахал юноша. Юноша быстро вспахал и свой, и богатого человека участок, уже начали пахать даже у соседей. Тогда до богатого человека дошла весть о том, что юноша приучил быков к работе и кончает пахать. Он пригласил юношу к себе на торжественное застолье, выразил ему большую благодарность, дал быка и отпустил.</p>
     <p>Потом тот же богатый человек разослал во все концы вестъ: мол, кто приучит мою дочь к работе, за того я ее выдам. Долго не объявлялся, человек, который мог бы взять на себя такую ношу. Через некоторое, время появляется тот же самый бедный человек: «Я приучу ее. к работе». Юноша привел эту девушку домой. Когда утром все. встали, он сказал: «Мама, ты иди картошку полоть, она по дому работу будет делать, а я пойду в лес». К вечеру все работы закончили, пришли домой и рассказывали друг другу о сделанном.</p>
     <p>Мать сказала, что прополола картошку, сын рассказал, что он на зиму заготовил дрова, девушка же не знала, что рассказать, потому что она ничего не сделала. Тогда юноша сказал: «Мама, раз мы сегодня, работали, нам полагается по половинке хинкала, а этой девушке ничего не положено. Ест только тот, кто работает». На следующий день, опять оставив девушку работать дома, мать и сын пошли на свои работы. Пока они к вечеру не вернулись домой, девушка убрала, подмела, приготовила хорошую еду и стала ждать их прихода. Он убедился, что теперь опа научилась работать, и послал человека за отцом девушки. Открыв дверь, отец хотел зайти в дом, а. в этот момент с полным тазом во двор выходила его дочь. Тут же она отдала отцу таз, чтобы вылитъ во дворе, и сказала: «Отец, в этом доме ест только тот, кто работает». Отец очень обрадовался тому, что его дочери привили любовь к труду.</p>
     <p>На следующий день сыграли свадьбу, как и обещал, тот человек выдал свою дочь за бедного, но мудрого юношу.</p>
     <p>Куруч, бусина, да прояснится день и солнце светит!</p>
    </body>
   </text>
  </TEI>

  