<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">РЫБАК</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_39.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
   <text xml:id="cc_ddo_rus_39">
    <body>
     <head>РЫБАК</head>
     <p>Были, говорит., небыли отец, мать и их единственный сын. Они жили ловлей рыбы. Как-то раз сын подумал: «Не будет же отец всегда жить со мной, мне тоже надо научиться ловитъ рыбу». Утром, когда сын оделся, отец спросил его: «Куда ты так рано собираешься?» Сын ответил: «Сегодня я иду ловитъ рыбу». Сначала отец его не отпускал, но потом, раз он так хочет, отпустил. В тот день он не поймал ни одной рыбы, поэтому семья осталась голодной. На. следующий день он опять пошел ловитъ рыбу и на этот раз вернулся ни с чем, и отец его сильно отругал. На третий день опятъ, как бы отец ни был против, ловитъ рыбу пошел сын. В тот день он. с трудом поймал три рыбы. Взял и почистил две рыбы, когда чистил третью, в ее пищеводе нашел дырку. Посмотрел, как следует, и во рту рыбы нашел застрявший стакан. Вытащил его оттуда, и хотел бросить в воду. Потом подумал: мол, пригодится хоть воду питъ, и оставил. Немного подождал, взболтал, наполнил водой и после того, как выпил, воду, стакан вдруг наполнился золотом. Когда выпил второй раз, стакан опятъ наполнился. Золото, которое появилось в стакане, он завернул е, носовой платок, положил в карман, забрал три рыбы и пошел домой. По пути он встретил трех больных купцов. Им врач посоветовал: «Если вы будете есть рыбу, то ваше здоровье поправится». Увидев у юноши рыбу, они попросили: дай, мол, нам. Когда юноша сказал, что его дома ждут голодные родители, купцы сказали: «Мы дадим тебе есть и одеться, кроме того отвезем тебя домой, отправим, одного купца с верблюдом». Юноша согласился с этим. Двое купцов пошли по одной дороге, а третий пошел провожать юношу на верблюде до села. Увидев их, отец юноши вышел им навстречу, а сын быстро снял товар с верблюда, а купца отправил обратно. «Отец идет, чтобы побить меня», - подумав так, юноша оставил там же товар и убежал. «Убери этот товар в дом», - сказал отец жене и побежал за сыном. Везде спрашивал у людей, но, потеряв надежду найти, отец вернулся домой.</p>
     <p>Сын пришел в один город и искал, где бы наняться на работу. Через некоторое время он пришел к одному хану, и тот нанял его пасти индюков. Однажды вечером юноша привел индюков, взял из кармана стакан и сказал: «Пусть на этом, месте будет дом, а внутри хороший стол со стульями. У входа в дом пусть висят два ковра с надписями: на одном - «пусть одна придет ханская дочь», на другом — «пусть придут все люди»».</p>
     <p>На следующий день ханская дочъ отправила свою служанку на пятъ минут на базар. Служанка вернулась, опоздав на десять минут. Ханская дочь стала ее ругать: «Почему ты там так долго задержалась?» «Если бы ты пошла, там бы и осталась», - ответила служанка.</p>
     <p>Однажды на базар пошла ханская дочъ, а когда шла обратно, зашла в дом этого юноши. Когда она зашла во двор, подошел юноша и пригласил ее в дом. В доме она увидела стол, полный лучшей еды. Сели за стол вдвоем, а после еды юноша подал ей стакан с водой, тот, что был найден им. во рту рыбы. Когда она выпила воду, стакан наполнился золотом, и царевна удивилась. Тут же ханская дочь влюбилась в него. Весть, что ханская дочь влюбилась в пастуха индюков, распространилась повсюду. Рассердившись, хан запер свою дочь в деревянном сундуке и бросил в реку.</p>
     <p>У реки стояло одно село. 'Жители этого села жили, вылавливая дрова, которые несла река. В одном месте, где река была мелкой, сундук, в котором была ханская дочъ, нашла одна женщина. Забрала его с собой, посмотрела внутрь и увидела такую красивую девушку, что глаз отвести от нее было невозможно. Девушка вышла из сундука и сказала: «Не бойся ничего. Отныне я буду твоей дочерью, а ты моей матерью».</p>
     <p>Однажды девушка сняла со своего пальца кольцо и отправила названную матъ на базар, чтобы его продатъ. Девушка сказала: «Скажи тому, кто захочет купить это кольцо, что он не сможет заплатитъ его цену, и приведи его ко мне».</p>
     <p>На следующий день эта женщина с кольцом в руках ходила по базару, показывая его. Подошел один юноша и справился о цене кольца. Она сказала: «Ты не сможешь заплатить его цену». Когда он сказал, что заплатит, она привела его к девушке. Увидели они друг друга, обнялись, а девушка сказала «матери»: «Ничему не удивляйся, ведь мы муж и жена».</p>
     <p>В лунную ночь они вышли вдвоем на улицу, юноша взял стакан и сказал: «Пустъ у нас будет магазин, равного которому нет в стране, с местом, где едят цари и визири, и лучшими вещами. К утру на том месте., как они сказали, увидели красивый магазин, а внутри место, как для царского застолья, а. на полках лучшие товары.</p>
     <p>Однажды туда зашли хан и его визири. Когда отец ел, дочъ поставила. перед ним стакан, полный золота. Он не знал, что она его дочь. После еды хан стал просить, чтобы ему отдали этот стакан. Задолго до этого девушка соорудила седло, которое можно было запирать и отпирать. Девушка сказала: «Если ты пройдешь из одного угла села в другой с седлом на спине, посадив меня на него, то стакан золота будет твой». Хан подумал: «Если, получу стакан золота, почему бы не положитъ на спину седло и не посадить туда девушку?» Хан согласился с таким условием. Девушка положила на него седло, крепко затянула ремень, когда одну ногу поставила в стремя, чтобы садиться, сказала: «Не хватало дочери, так и отец тоже влюбился в стакан золота». Услышав это, хан устыдился и с запертым седлом на спине убежал в свое село. «Наш хан убежал», - с такими словами за ним побежали визири.</p>
     <p>Прибежал хан с седлом на спине в свое село, скрылся дома и никого к себе не пускал. Сколько людей стирались снять с него седло.' Чтобы разомкнуть седло, хан отправил визирей за пастухом индюков, ію прибежала сама, дочь и разомкнула.</p>
     <p>Хан выдал свою дочь за пастуха индюков, сыграв большую свадьбу. Прошло немного времени, и юноша привел родителей, с помощью стакана построил хороший дом рядом с ханским, и они без особых беспокойств продолжали жить красиво.</p>
    </body>
   </text>
  </TEI>

  