<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ОХОИО</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a325 Zauberer und Schueler</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_64.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_64">
    <body>
      <head>ОХОИО</head>
      <p>Был, говорят, не был один старый человек по имени Хасан и его внук Омар, который остался без родителей. Этот Хасан одному строил стену, другому делал окна, двери и таким образом содержал своего внука. Хасан не брал много денег за работу, кроме как на один день.</p>
      <p>Вот этот Хасан постарел, лишился здоровья и стал неработоспособным. Он решил пристроить внука на учебу, чтобы тот приобрел хотъ какую-нибудь специальность. Собрал в дорогу еду, и они отправились в путь. Шли они с утра до вечера и дошли до одного озера. Пришли туда, решили остановиться на привал. Хасан сказал: «Ох-хо-хой». Как только у него это вышло, появился, один старик: «Кто меня. звал?». «Тебя никто не звал», — сказал Хасан. «А кто сказал «охойо»?» - спросил их этот человек. «Я устал и поэтому сказал», - ответил Хасан. «Вот, дорогой человек, я и есть тот самый Охойо. Ну, теперь, если Аллах даст, куда вы направились?» - крайне вежливо спросил тот человек. «Этого моего внука отправляю на учебу», - рассказал. Хасан. «Если хочешь, отдай мне, я тоже обучаю науке о хитрости», - сказал Охойо. Хасан поверил его словам и, согласившись, отправил внука вместе с. Охойо. Хасан вернулся обратно в свое село. Охойо забрал Омара домой и начал обучать его науке о хитрости.</p>
      <p>Он научил его превращаться в курицу, ягненка, козленка, оленя, овцу, корову и быка. Так прошло два года. Дома у Охойо была зрелая девушка, которая готовила еду. Та девушка страстно влюбилась в Омара. Однажды она рассказала Омару, что за человек Охойо. «Омар, по мере возможности ты скорее беги отсюда. Он тебя скоро обратит в животное и съест. Он человек, который ест людей, превращая их в животных», - советовала она ему.</p>
      <p>Утром следующего дня, еще на рассвете, Омар встал и убежал. Узнав об этом., Охойо побежал за ним. Когда он пытался его догнать, Омар обратился в курицу и побежал. А тот превратился в сокола и побежал вслед. Потом Омар превратился в ягненка, а Охойо - в лису, Омар - в козленка, тот - в орла, он в овцу, а Охойо - в волка, Омар превратился в корову, а он - в медведя. Вот-вот поймает. Омар потерял всякую надежду и обратился в пшеницу. А тот превратился в курицу и начал клевать пшеницу. Из оставшегося. одного зерна Омар превратился в сокола, и налетел на Охойо, который обернулся в курицу. Сокол разорвал эту курицу и выбросил.</p>
      <p>После, того как убил Охойо, этот Омар превратился в человека, женился на той девушке, забрал все найденные драгоценности Охойо и пошел к своему дедушке. Когда пришел в село, пригласили муллу, совершили обряд бракосочетания и сыграли большую свадь тот старый дедушка Хасан, говорят, до сих пор живет и в окружении детей Омара рассказывает, сказки. Я был у них в гостях, они меня здорово угостили, и я пришел рассказать вам эту сказку.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>