<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Терпение</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a1415 Hans im Glück</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_85.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_85">
  <body>
   <head>Терпение</head>
   <p>
       Был, говорят, или не был в одном селе один старик. У него был, говорят, один молодой сын. Старый человек ежедневно резал для гостей по одной овце, а иногда и по две, и по три. Тем не менее, его овец не становилось меньше. 
     </p>
   <p>
       Через некоторое время отец заболел. Сын давал по одной овце всем, кто приходил навещать отца. Перед смертью старик завещал сыну: «Когда я умру, ничего не жалея, раздай милостыню и отправляйся в путешествие только в сторону восхода солнца». 
     </p>
   <p>
       Вскоре отец умер. После смерти отца сын раздал много милостыни. Когда прошло сорок дней после смерти отца, у него осталось в доме муки на один день и один баран в хлеву. В тот день к нему пришел в гости один старик с бородой по пояс. Сын встал, зарезал овцу и испек лепешку из оставшейся муки. 
     </p>
   <p>
       Старик сказал ему: «Ну, сынок, ты зарезал одного единственного барана, испек хлеб из оставшейся дома муки и что же ты собираешься делать дальше?» Юноша ответил: «Не знаю, как Аллах предписал; мой отец тоже резал овец для гостей и ни одного дня не оставался без еды, наверное, я тоже не останусь». 
     </p>
   <p>
       Затем еще старик сказал: «Теперь у тебя должна быть верующая жена, пора тебе найти ее. Через три дня в соседнем селе состоится свадьба. Приходи туда и ты без зазрения совести спроси, почему они выдают замуж твою невесту. А то, что я тебе поведал, никому не рассказывай», - сказал и старик вышел. 
     </p>
   <p>
      
       Как сказал тот старик, через три дня он отправился в соседнее село. Там играли свадьбу. Его никто не пригласил внутрь и он, как сирота, остался у ворот. Через некоторое время какой-то незнакомый человек проводил его в дом, и еще какая-то женщина пригласила его на танец. Потом он проговорил: «Почему вы мою невесту выдаете замуж?» Все, кто был на свадьбе, поразились тому, что он говорил. «Скорее выведите его отсюда», - закричали люди. В этот момент там появился старик с длинной бородой. Он сказал: «Послушайте, успокойтесь немного, нельзя со свадьбы выгонять людей». В конце концов, конфликта там не произошло, и старик продолжил: «Вы должны хоть чуть-чуть следовать тому, что вы читали и что другие люди вам советуют. Сегодня послушайте мой совет. Этого юношу и жениха поставим рядом друг с другом, поставим между ними дерево, которое срубим и привезем из лесу, и, в чью сторону повалится дерево, за того должны и выдать эту невесту». Того юношу и жениха поставили рядом, между ними поставили дерево, срубленное и привезенное из лесу. Через некоторое время оно упало в сторону юноши. Тут же совершили обряд бракосочетания и невесту выдали за него. Та девушка взяла в приданное от родителей одну корову и вместе с юношей отправилась в его село. 
     </p>
   <p>
       Через три-четыре дня невеста сказала мужу: «Сходи завтра на базар, продай корову и купи себе одежду». На следующий день муж погнал корову на базар. Он встретил охотника, который спросил, куда он ведет корову. «На базар, продавать», - рассказал он, как есть. Охотник предложил ему поменять ее на ружье. Юноша поменял корову на ружье и пошел прямо на базар, чтобы продать его и купить одежду. Встретившиеся купцы спросили, не продает ли он ружье. Он объяснил им, что хочет его продать и купить одежду. Они предложили поменять его на шапку. Поменял ружье на шапку и с ними пошел обратно. К послеобеденному времени они добрались до берега одной реки, купцы решили посидеть вместе с ним, чтобы передохнуть. Подошел к реке, нагнулся, чтобы выпить воды, а шапка упала в реку, и ее унесло вниз. Он же стоял и смотрел вслед. 
     </p>
   <p>
       Тогда купцы сказали ему: «Мы знаем, что вечером ты домой не пойдешь». «Почему я не пойду домой, у меня дом что ли сгорел?» - возразил он. «У тебя будет скандал с женой», - предупредили они. Затем те купцы договорились с ним: «Если у тебя с женой будет скандал, все свое состояние ты отдашь нам, а если жена тебя примет хорошо, весь этот товар на трех мулах будет твой». С этим согласился и юноша. 
     </p>
   <p>
       Когда пришли в его село, купцы отправили мужа к жене, а сами подслушивали у дверей. Как только он открыл дверь и зашел, жена тотчас подошла навстречу и обняла мужа. Затем спросила, как прошла торговля. Муж рассказал: «Сначала я обменял корову на ружье, потом продал это ружье купцам и купил у них шапку, а та шапка упала в реку, и ее унесло, когда я нагнулся попить воды». 
     </p>
   <p>
       Тогда жена опять встала и обняла мужа: «Пусть хуже этого ничего не случится с нами, если мы будем здоровы, найти «грязь» этого мира проще простого». 
     </p>
   <p>
       Обо всем этом услышали купцы, которые подслушивали у дверей. «Тут мы проиграли», - не зашли даже в дом, как договорились, оставили там трех мулов с полной поклажей и ушли. Когда вышли на улицу, жена спросила мужа, чьи это мулы и товар, который на них. Тогда муж рассказал о договоре торговцами с ним. «Благодаря твоему терпению мне досталось это богатство», - и муж начал разгружать мулов, а жена помогала носить товар домой. 
     </p>
   <p>
       Куруч, бусинка, пусть день прояснится и взойдет солнце. 
     </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
