<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Шахабасхан и Парихан</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>aE4 Vater-Sohn-Saga</item>
      <item>a517 Prophezeiung kuenftiger Hoheit</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_91.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_91">
  <body>
   <head>Шахабасхан и Парихан</head>
   <p>
       Что рассказать и что не рассказывать? В одном селе жил один хан по имени Шахабасхан. Он был удивительно добрым ханом и не оставлял в беде ни одного человека. Однажды Шахабасхан вышел на улицу, подошел к окнам трех сестер и подслушивал их, чтобы узнать об их желаниях. Он услышал о том, как старшая сестра сказала: «Взял бы меня тот визирь». Средняя сестра говорила: «Взял бы меня сын того визиря». Он услышал также, как сказала младшая сестра: «Я бы хотела с ханом вместе пойти на горячий источник с сундуком, в котором лежит его одежда». Хан никому не дал знать, что он подслушал у их окон, а на следующий день пригласил к себе трех сестер и спросил их: «Чего вам не хватает, какие проблемы есть у вас?» Сестры ответили: «У нас нет никаких проблем, и мы живем хорошо». Шахабасхан два-три раза спрашивал: «Не нуждаетесь ли вы в чем-либо?» После этого призналась старшая сестра: «Я хочу выйти замуж за визиря». Средняя сестра сказала: «Я хочу выйти за сына визиря». А младшая говорила: «Пусть наступит тот день, когда я с ханом вместе пойду на горячий источник с сундуком, в котором лежит его одежда». По их желанию Шахабасхан выдал старшую сестру за визиря, а среднюю за сына визиря. 
     </p>
   <p>
       Из-за того, что младшая сестра так говорила о нем, Шахабасхан разозлился и решил забрать ее домой и стереть с лица земли. Ту младшую звали Парихан. Хан отправил нукеров: «Заберите ее в лес, убейте и возвращайтесь». Когда нукеры зашли в лес, попросили ее: «Отдай нам твое нижнее белье и иди, куда хочешь». Парихан сняла, отдала им белье и отправилась по лесу в сторону восхода солнца. На обратном пути нукеры убили зайца, запачкали кровью ее белье и показали хану в доказательство того, что они ее убили. 
     </p>
   <p>
       Вот Парихан осталась одна в лесу, она одно ела, другое ела: грибы, лесные фрукты ела, так проходили дни и недели. Наконец, она встретила одного старика, который пахал землю. Он ее накормил и к вечеру забрал к себе домой. У него дома жили три дочери. Когда она появилась, они обрадовались: «Мы нашли еще одну сестру!» Они сообща дружно работали. Однажды они вчетвером пошли в лес за крапивой. Там Парихан рвала крапиву в развалинах, и вдруг из-под ее ноги выскочил камень, и на этом месте образовалась яма. Когда она протянула туда руку, нашла горсточку золота. Взяла его и с тремя сестрами пустилась домой.
      На следующий день утром она спросила у того старика, нет ли у них поблизости базара. «Базар-то есть, но нет денег, чтобы взять туда, и нет дома одежды, чтобы там продавать», - ответил он. «Ты об этом не беспокойся, возьми четыре мешка и пошли со мной на базар», - сказала Парихан. Когда пришли на базар, сначала они купили муку, чтобы готовить хинкал, потом купили осла и сена, чтобы его кормить. После чего они наполнили мешки лучшей одеждой и вернулись домой. Когда люди увидели хорошо одетых дочерей того старика, к ним пришли, чтобы сватать, а через неделю их выдали замуж, сыграв большие свадьбы и пригласив всех сельчан. Теперь старые муж, жена и Парихан остались дома.
      Однажды Парихан спросила у старика, чьи это развалины в центре села, я хочу их купить мол. Старик ответил: «Зачем тебе нужны эти пустые развалины, нам разве не достаточно этого дома?» Парихан объяснила: «Я хочу там построить большой дом себе». «Там раньше был дом хана, после его смерти сын его забросил, и он превратился в развалину», - пояснил старик. Парихан все-таки нашла хозяина того дома, дала столько денег, сколько он просил, и купила развалину. Затем она нашла каменщика и спросила у него, за какое время можно построить трехэтажный дом с баней. Когда он разъяснил, что только через три года можно закончить строительство такого дома, так как там много работы мол, Парихан отправила его назад: «Ты не мой человек». Пригласила строителя из другого села и спросила то же самое. Он ответил: «Я могу закончить его через шесть месяцев». В таком случае у нас с вами ничего не получится», - Парихан его тоже отпустила. Она сообщила еще в одно село, и к ней прислали хорошего строителя. Его тоже она спросила о сроках, а когда он ответил, что такой дом можно закончить в течение трех месяцев, Парихан договорилась с ним, и направила его работать. 
      В качестве служанок Парихан привела домой четырех женщин, и дала им столько денег, сколько положено. Она поставила этих четырех женщин снаружи на каждом углу дома и предупредила их: «Пригласите домой человека, который будет смотреть на этот дом». Затем эти женщины приглашали домой этих людей, кормили и отпускали их. А Парихан перед их уходом давала им деньги. Потом про Парихан повсюду в селениях пошла слава как о женщине доброй, здравомыслящей и оказывающей помощь бедным. 
     </p>
   <p>
       Однажды вместе с нукерами Шахабас вышел, чтобы походить и посмотреть по окрестностям. Он спросил у нукеров: «Всевышний Аллах дал ли еще на свете другому хану столько всего, как мне?» Один нукер спросил: «Ты не разозлишься, если я скажу?» «Расскажи», - попросил хан. «В одном селе живет женщина, которая построила большой дом, и всех людей, проходящих через ее дом, она приглашает домой, кормит и, когда они уходят, всем раздает деньги», - поведал нукер. Вот тогда хан подумал: «Пойду-ка я посмотреть на ту женщину». 
      Отпустил нукеров и оттуда двинулся в село, где живет та женщина. Когда он зашел к ней, Парихан узнала Шахабасхана, а он не узнал ее. Парихан поставила перед ним самую лучшую еду и дала ему поесть. Когда он отказался, она настояла: «Я тебя отсюда не отпущу, пока не поешь». Прошло два дня, и на третий день Парихан спросила его: «Почему ты не ешь, тебе не хватает моей красоты, или моя еда вызывает у тебя отвращение, или что тебе нужно от меня?» Тут Шахабасхан признался: «Я тебя люблю». «О любви и ненависти мы потом поговорим, сначала ты ешь», - настаивала Парихан. Потом он поел досыта. После того как он поел, Парихан предложила: «Ты, наверное, устал с дороги, вспотевший, поэтому сходи в баню искупаться». Впереди пошел Шахабасхан, а за ним с маленьким сундуком, полным его одеждой, зашла в баню Парихан. После того как вышел оттуда, она его отправила в комнату на верхнем этаже, иди к парикмахеру, побрей свою голову». Потом сама пошла купаться. В тот вечер Шахабасхан и Парихан совершили обряд бракосочетания и сблизились. 
     </p>
   <p>
       Шахабасхан в течение трех-четырех месяцев был у новой невесты и собрался возвращаться. Парихан спросила его: «Если у тебя родится ребенок, что мне делать?» Хан ответил: «Если родится дочь, надень ей на палец вот это кольцо, а если родится сын, одень ему на шею вот этот замок. После этого попрощался с женой и отправился в свое село.
       Через пять-шесть месяцев после его отъезда Парихан родила мальчика. Он стремительно рос, не по годам, а по месяцам. Однажды сын Парихан играл во дворе с детьми, и сильно ударил своего ровесника. Пострадавший мальчик сказал ему: «Если бы ты не был сын Парихан, я сказал бы тебе». «Как это понять?» - прицепился к нему сын Парихан. Тот мальчик ответил: «Я хотел опозорить тебя как незаконнорожденного?» 
      После этого сын побежал домой и спросил у матери: «Есть ли у меня отец?» Парихан спросила: «В чем причина того, что ты это спрашиваешь?» Сын объяснил: «Когда я играл, побил одного мальчика, и он опозорил меня, назвав незаконнорожденным. Поэтому я хочу узнать, кто мой отец». Тогда мать рассказала сыну обо всем: «У тебя есть отец, но он живет довольно далеко. Ты сын известного в мире Шахабасхана». 
      После этого сыну захотелось пойти на поиски отца. Перед его уходом Парихан надела сыну на шею замок, который оставил у нее муж: «Это подарок твоего отца». Провожая сына, мать наставляла его: «Будь человечным, как и отец». 
       Когда он добрался до одного села, зашел в магазин. Там юноша ходил туда-сюда, долго присматривался к товару. Продавец спросил его: «Тебе не нравится мой магазин или тебе не по душе товар, который здесь находится?» Юноша пояснил: «Нет необходимости ругать твой магазин, виноват я из-за того, что у меня в кармане нет денег». Тот продавец был известный на свете добрый человек. Он никогда не отпускал человека из магазина, пока он не поест и не останется довольным. Продавец дал сыну Парихан дом и оставил работать у себя в магазине. 
      Те люди, которые посещали его, поражались, глядя на красивое лицо и телосложение сына Парихан. В окрестных селах пошла слава о его красоте. Однажды дочь визиря отправила свою служанку в магазин, чтобы купить гребешок. Та женщина не смогла отвести глаз от сына Парихан и осталась там до вечера. Когда она вернулась, дочь визиря поругала ее: «Где ты пропадала столько времени?» Она ответила: «Если бы ты пошла вместо меня в магазин, ты бы совсем осталась там, глядя на красоту продавца». 
      На следующий день дочь визиря попросила отца: «Разреши мне сегодня пойти в магазин». Отец разрешил, и, когда она зашла в магазин и ошеломленная смотрела на продавца, он также не смог оторвать от нее глаз. Сын Парихан и дочь визиря сильно полюбили друг друга и мучались, не зная что делать. Она думала: «Если приглашу юношу домой, служанка расскажет отцу, и он ее убьет». Лучше всего для меня прорыть подземный ход от нашего дома до магазина». Она попросила доверенных слуг, и они прорыли подземный ход. Однажды дочь визиря отправила тем ходом самую доверенную служанку, чтобы позвать продавца. Когда она появилась из подземного хода, сын Парихан удивился. Еще более он поразился, когда та ему передала, что его зовет дочь визиря. Впереди шла служанка, а вслед за ней и он пошел подземным ходом к дочери визиря. Таким образом он ходил к ней много раз. Не прошло много времени, и по селу пошла молва, что продавец и дочь визиря ходят друг к другу на свидание. Шахабасхан и визирь решили проследить за продавцом. Они оба переоделись в рваную одежду и вечером пошли в магазин. Там они купили немного вещей и попросили его: «Тут в селе у нас нет кунаков, не будет ли возможности остаться у тебя на ночлег?» Сын Парихан ответил: «Это не мой магазин, тем не менее, я найду вам место для ночлега на балконе». Когда он поместил их на балконе, Шахабасхан и визирь посмотрели в окно, чтобы узнать, чем же вечером будет заниматься продавец. Вскоре в магазин явилась служанка и сообщила ему, что его приглашает к себе любимая. Они услышали, как он говорил ей: «Вечером ко мне пришли гости, поэтому сами приходите». После этого дочь визиря и ее служанка вскоре пришли к нему. Теперь визирь не знал, куда себя девать, и начал: «Сегодня я их троих не оставлю в живых». Шахабасхан немного его успокоил: «Не позорь перед народом свою дочь, а вопрос продавца мы решим завтра». Затем они ушли домой. 
      Утром следующего дня хан отправил за продавцом слугу, чтобы тот его привел. Как только его туда привели, хан приказал нукерам: «Заберите его в лес и убейте». Нукеры пошли с ним в лес. Когда они его раздели, увидели висящий у него на шее замок хана. Они узнали его по фотографии Шахабасхана, которая была на замке. С этим замком один из нукеров отправился к хану: «Мы нашли человека, который украл твой замок». Когда Шахабасхан увидел этот замок у нукера, он потерял сознание и упал. Нукер был поражен, глядя на него. Хан пришел в себя и спросил нукера: «Вы убили того юношу?» Из-за того, что нашли замок с твоим портретом, мы не стали убивать его, пока не узнаем, что ты нам дополнительно скажешь», - объяснил нукер. «Бегите туда и приведите того юношу сюда», - отправил хан нукера. 
      Когда он появился перед ним, хан встал и крепко обнял его: «Ты же мой сын». Пригласили дочь визиря и ее служанку. Еще одного нукера послали за Парихан, мол, Шахабасхан приглашает. Вот теперь собрались вместе отец, мать и сын. Сыграли большую свадьбу и сына женили на дочери визиря. Там на свадьбе Парихан напомнила, как сбылся тот разговор, который он услышал в тот вечер через окно: «Помнишь тот день, когда ты заходил в баню, я тоже зашла с тобой вместе с твоей одеждой: вот таким же образом Всевышний нас объединил». Говорят, до сих пор они весело, счастливо живут. И весь народ доволен своим ханом. 
     </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
