<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">АЛИКИЛИЧ</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a300 Der Drachentöter</item>
            <item>a982 Die vorgetäuschte Erbschaft</item>
            <item>a300A The Fight on the Bridge</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_26.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item>Warnung vor genderbedingt diskriminierenden Aussage</item>
            <item>Warnung vor Gewalt und Missbrauch</item>
            <item>Warnung vor Tierquälerei oder negativer Darstellung von Tieren</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_26">
    <body>
      <head>АЛИКИЛИЧ</head>
      <p>Ну-ка, идите сюда, деточки, я вам расскажу сказку про Аликилича, встаньте вокруг меня, если хотите слушать рассказы.</p>
      <p>Был, говорят, не был в нашем крае один человек, у которого умерла жена. Его звали Умаркилич. У него было трое сыновей. Самого старшего звали Исакилич, среднего - Мусакилич, самого младшего - Аликилич. Когда Умаркилич заболел и слег, он сказал Исакиличу: «Ты мой самый старший сын. Если ты будешь за мной ухаживать, по секрету от них я тебе кое-что расскажу». Они договорились, и отец открыл ему тайну: «Вот здесь, под тахтой, где я лежу, под моим боком, вырыта яма и там лежит мерка золота». Хитрый Умаркилич рассказал этот секрет тайно каждому из троих сыновей, чтобы получить помощь от них. Со временем, когда Умаркилич умер, сыновья тайно друг от друга начали копать под тахтой. Но там они никакого золота не нашли. Тогда они поняли, что отец их обманул. Тем не менее отец говорил детям во сне: «Если до сороковин будете ходитъ на. мою могилу, вы найдете золото, о котором, я говорил. Мусакилич и Исакилич под видом, что идут посетить могилу отца, ходили спать на чердаке, у одной вдовы. А Аликилич ежедневно вечером ходил на могилу отца, до рассвета проводил там время и возвращался обратно домой. Как-то раз, когда он был на кладбище, в полночь туда пришел баран с завернутыми назад рогами и длинной шерстью. Он стал лизать надгробный камень на могиле его отца. До утра лизал надгробный камень, а утром ушел. «Сегодня-то ушел ты от меня, а завтра я на тебя посмотрю», - с этими словами Аликилич пошел домой и ждал наступления вечера.</p>
      <p>Вечером взял лук и пошел на могилу отца. В это время пришел баран и стал лизать надгробный камень на могиле его отца. Аликилич выстрелил в него из лука. Когда стрела попала и ранила барана, он успел убежать. На следующий день Аликилич пошел вслед за ним. Он шел за бараном, истекавшим кровью, и дошел до какого-то густого леса. Шел он по лесу и дошел до поля, которое находилось посреди этого леса. Когда посмотрел вокруг, кроме неба над головой, он там ничего не увидел. Дошел он до этого поля, кровавый след барана кончился, а когда он возвращался, упал на земляную крышу какого-то дома в нижнем свете.</p>
      <p>Опечалился Аликилич и стал плакать.</p>
      <p>А в этом доме жили вдова и ее дочъ. Когда крыша начала протекать, вдова своей дочери сказала: «Иди-ка, моя хорошая, посмотри на крышу, почему она начала, протекать. Дождь, что ли, идет?». Девушка вышла во двор, посмотрела вокруг и сказала маме: «Дождя нет». «Что это за чудо такое, иди же, моя дочь, посмотри на крышу, что там?»</p>
      <p>отправила мать свою дочь посмотреть на крышу. Посмотрела дочъ, пришла и сказала: «Там гость с неведомым духом плачет, чем-то огорченный». Тогда они привели его домой и спросили: «Как ты сюда попал, что случилось?» Он рассказал обо всем, что с ним произошло. «Наверное, гостъ проголодался», - подумав так, они стали готовить еду. Просеивали муку и, так как не было воды месить тесто, они ему сказали: «Поплачь немного, твои слезы мы используем вместо воды». «А что, у вас здесь нет воды, что ли?»</p>
      <p>спросил Аликилич. «Вода-то у нас есть». Тут. они рассказали о своем горе: «Воду перекрыл дракон». «Что же. это за дракон, что не дает воду гостю», - отправил он ту девушку за водой. «И что, он вам не дает, что ли, воду?» - спросил он у вдовы. «Он нам дает воду, если мы раз в году отдаем ему девушку на съедение. Вот, из моих четырех дочерей осталась одна-единственная. Много девушек съел у нас тут этот дракон», - рассказала вдова.</p>
      <p>Дракон дал девушке, которая пошла за водой, один кувшин воды, раз она, мол, нужна гостю. Когда она шла с ним домой, один из повстречавшихся людей попросил у нее попить воды. Когда же пришла домой, там осталось воды, так мало, что можно было только намочить губы. «От этого мне толку нет», - сказал Аликилич, взял кувшин и сам отправился за водой. Когда один раз наполнил кувшин, дракон ему ничего не сказал. Пока шел домой, сначала один пил воду, потом другой, так она и кончилась. Па следующий день опятъ пошел он с кувшином за водой, и тогда дракой ему ничего не сказал. Третий раз тоже, когда он пошел, дракон с ним даже не стал разговаривать. Когда из полного кувшина опять напились те, кого он встретил по дороге, они оставили чуть воды, устыдившись. Когда подходил к дому, он встретил вдову с грудным, ребенком, которая хотела пить и спросила: «Ну, сынок, мне ты можешь и не дать, я не о себе беспокоюсь. Вот мой ребенок ослаб. Если можно, дай воды, чтобы намочить губы. За это тебе воздастся». Напоил ребенка, ей тоже дал и четвертый раз пошел за водой.</p>
      <p>Теперь этот дракон поднялся и сказал: «Одинраз гостъ, второй раз гостъ, третий раз гость, а на следующий раз что ты хочешь?» Он сказал: «Молчаливый рот получает вознаграждение, как за соблюдение поста. Тебе тоже будет хорошо, если будешь молчать», - сказал Аликилич и стал наполнятъ кувшин. «Ты. вздумал меня учить, пришелец? ! » - сказал дракон и бросился на него.</p>
      <p>Дракон поднял Аликилича и вонзил в землю по щиколотку. «Эх, негодяй, если ты так...», - сказал тот. и вонзил его в землю по колено. Тогда он поднял Аликилича и вонзил в землю по колено. Тот тоже поднял дракона и вонзил по пояс. Дракон его также вонзил по пояс. «Ах так, значит ты, что ли, бандит?» - Аликилич поднял и вонзил его по шею, вытащил кинжал и стал убивать. Тот запросил пощады: «Пожалей, мужчина, не убивай меня, мы подружимся, будем жить и вместе владеть водой».</p>
      <p>«Я пришел к тебе не для того, чтобы с тобой дружить и владеть водой, я пришел к тебе драться», - сказал Аликилич и поднял саблю. «В таком случае после моей смерти наполни кружку моей кровью, вытащи из моего живота кишку и возьми печень. Если будешь есть печень, твоя жизнь удлинится, если кишку привяжешь к поясу, станешь сильным, а если смажешься кровью из кружки, то ты станешь никому невидимым. Это мое тебе завещание», - сказал дракон.</p>
      <p>Аликилич ударом сабли перерубил шею дракону. Как тот и сказал, взял его кишку и печень и наполнил кружку кровью. Когда посмотрел вокруг, увидел собаку’ дракона и дал ей печень. Как только собака съела печень, тут же умерла. А когда кишку привязал к дереву, она его перерезала. Когда вылил на камень кружку крови, та его расплавила.</p>
      <p>«Эх, негодяй, нехорошую вещь ты мне подсказал», - подумал он, наполнил кувшин водой и пошел к вдове. Он увидел плачущих мать и дочь. «Что с вами случилось, почему вы плачете?» - спросил он. «Ой, мы подумали, что тебя убили», - сказали они. Когда он. вернулся живым, они обрадовались.</p>
      <p>Он отправил вдову к хану, чтобы рассказать ему, что дракон убит. Когда та подошла ко двору хана, крикнула хану снаружи: «Я тебе хорошую новость расскажу, что ты мне дашь?» «Мерку золота дам», ответил хан и спросил: «Ты привела дочь, чтобы датъ дракону?» «Нет, хан, теперь пи твоей, ни моей дочери этот дракон не получит, потому что его убили», - рассказала вдова. «Кто этот мужчина? Приведи его ко мне», - повелел хан вдове. Много в городе объявилось мужчин, говоривших: «Яубил этого дракона». Вдова привела кхану Аликилича. Тут все заспорили и говорили хану: «Хан, ты веришь своему народу или этому человеку с чужим духом?»</p>
      <p>Тогда Аликилич им сказал: «Если вы не верите, что я убил дракона, и спорите из-за этого, принесите голову дракона и покажите хану».</p>
      <p>Они побежали и, хотя Пытались сначала один, потом вдвоем, затем всеми силами принести голову дракона, не смогли даже пошевелить ее. Пошел Аликилич, проколол ухо и на одном пальце принес голову дракона. Потом хан сказал ему: «Женись, возьми у меня полцарства и живи здесь».</p>
      <p>«Доставьте меня на мою землю», — сказал он им. Раз они так просили, Аликилич выразил им благодарность и сказал: «Чем бытъ ханом на чужой земле, лучше быть рабом на своей земле. Если у вас есть возможность, доставьте меня на верхнюю землю».</p>
      <p>«У нас нет сил и возможности., чтобы поднять тебя на верхний свет. Видишь вот там крепость? Под этой крепостью находится темный дом. Ежедневно с утра туда приходят и дерутся бараны, один белый, другой черный. Если поймаешь белого, он тебя довезет до верхнего света, а если поймаешь черного, до нижнего света довезет», - объяснили и отправили его. Тогда он пошел туда и ждал, пока появятся бараны. Через некоторое время пришли туда два барана и начали драться. Хотел он поймать белого барана, но коснулся рукой черного. Тот взял и доставил его до нижнего света. Еще более он огорчился. Теперь тут делать нечего, мол, пошел он дальше и добрался до одного города. Там. он, куда ни смотрел, ни одного человека не нашел. Что за чудо, мол, пошел он на базар и там никого не нашел: товар лежит па месте, а торговцы убежали. Вдруг старая женщина открыла окно и. закричала ему: «Смотри, человек с чужим духом, уходи, прячься. Идет змея, обратившаяся в дракона. Она съедает все, что находит на улице». Потом поднялся большой шум. Посмотрел Аликилич и увидел на опушке леса змею-дракона, которая поднималась по дереву. На этом дереве было орлиное гнездо с птенцами. Змея лезла на дерево, чтобы съесть птенцов. Не зная, что делать, исчерпав все возможности, орел кружился над ними в воздухе. Оставив кричащую старую женщину, Аликилич побежал туда. Подошел к змее, которая хотела поймать птенца орла, вынул саблю и ударил змею. Тогда она, выпуская изо рта яд, повернулась в его сторону. Он накинул на себя кольчугу и еще раз ударил саблей. Змеиная голова отделилась от тела и покатилась вниз. Затем Аликилич искупался и пошел обратно в город. С зурной и барабаном, с пением песен, с идущим впереди ханом ему навстречу вышел весь город. Они ему три дня устраивали свадьбу, показали самых красивых девушек: «Выбирай из них жену, - предлагали они, - возьми полцарства и живи здесь, другого такого мужчину нигде мы не сможем найти». Аликилич не согласился: «Чем бытъ ханом на чужой земле, лучше бытъ рабом, на своей земле. Если вы можете, доставьте меня на мою землю», — попросил он. «Мы сами не можем тебя поднять туда наверх, но попросим, того орла», - сказал хан.</p>
      <p>Пошли они к тому орлу, и когда он понял их желание, сказал: «У меня силы, иссякли, тем не менее желание этого мужчины, мы должны исполнитъ. Зарежьте сорок быков, положите мясо на одно крыло, на другое крыло положите бурдюки, наполненные кровью тех быков, а на спину посадите его. Вот тогда я буду уверен, что смогу поднятъ его на верхним свет». Тогда они зарезали сорок быков, как. сказал орел, мясо и кровь положили па его крылья, Аликилича посадили на спину и отправили их на верхний свет. Когда орел говорил «ква» и смотрел в одну сторону, он давал ему мясо, а когда говорил, «ква» и смотрел в другую сторону, наливал ему в клюв кружку крови. Поднялись, и, когда до земли Аликилича осталось десять шагов, кончилось мясо, которое было положено у орла на. спине. Тут он сказал «ква» и посмотрел в одну сторону, но Аликилич не бросил мясо, сказал «ква» и посмотрел в другую сторону, а тот не налил кружку кроем. Через некоторое время, орел, потеряв силы, начал, падать вниз. «Эх, мужчина, не. могу я тебя удержатъ», - кричал орел. Не зная, что делать, он отрезал мясо выше своего колена и бросил, оттуда же набрал, кружку крови и налил орлу в клюв. Тот поднял его и доставил в верхний мир. «Ну, теперь ты добрался, слезай», - сказал Аликиличу орел.</p>
      <p>Слез он. с орла, и тот. увидел, что он идет, хромая. Он спросил: «Что с тобой случилось, почему ты хромаешь? » - «Когда кончилось мясо, я вырезал выше бедра и бросил тебе, оттуда же набрал. кружку крови». - «Ой, это, оказывается, твое такое вкусное, мясо», — он выплюнул и отдал ему это мясо. Приложив его на то же место, орел кроме, того его облизал языком, и бедро Аликилича зажило. Орел улетел, на свою землю, а он тоже пошел домой.</p>
      <p>Он должен был идти домой через густой лес. Шел он день, второй, а на третий день пришел на одно поле. Там он увидел высокую крепость. Голодный, уставший и обессилевший, он зашел туда. Там он увидел красивую девушку, подобную картинке. «Ой, пришел человек с нашим духом», она встала, приготовила еду, накормила его и сказала: «Ну, теперь уходи отсюда, если, придет мой муж, он тебя убьет. Один мужчина убил двух его детей, поэтому он такой жестокий». «Ох, кто убил двух его детей? спросил Аликилич у этой девушки. - Что плохого эти дети сделали тому мужчине?» «Еще не известно, кто убил, - сказала красивая девушка. - Говорят, что он был человеком нашего духа. Не известно и то, какое зло они ему сделали. Сын перекрывал родник нижнего света. Его убили потому, что он не давал воду жителям того света. Дочь убили на свете, который находится ниже того света». - «Вот теперь я понял», — он рассказал о том, что с ним случилось.</p>
      <p>«ты откуда сюда попала с нашим духом»? - «Я дочь вашего наиба Жабулава, была похищена драконом, зовут меня Бахумеседо. Теперь хватит, ты можешь идти», - она упрашивала его как могла. Аликилич сказал: «Это я убил детей дракона, и я же убью самого дракона», - и остался там до прихода дракона.</p>
      <p>Через некоторое время задрожала земля и появился дракон, говоря: «Пуй-пай, дух чужого человека, кто сюда пришел?» «Вот я тут, выходи драться со мной», - ответил Аликилич. «Я не дерусь с гостем. Если бы я встретил тебя на улице, я бы тебя убил. Ты кто такой, зачем сюда пришел?» - спросил его дракон. «Я тот человек, который убил твоих детей и теперь пришел убитъ тебя», — сказал Аликилич. «Значит, ты тот мой враг, теперь же выходи па улицу», - сказал дракон и вышел. Когда он выходил, за ним же вышла Бахумеседо, отдала Аликиличу зеркало и предупредила: «Если он, когда ему отрубят голову, не будет смотреть в зеркало, то он не умрет».</p>
      <p>Теперь сошлись, чтобы драться, один другого завалил, и сильный дракон очень вымотал Аликилича. А он вытащил саблю, ударил его и отрубил голову, а дракон приставил ее на место. Еще один раз сойтись они друг с другом: дракон взял и вонзил по пояс в землю Аликилича. А тот ударил саблей и отрубил голову дракону. Вспомнил Аликилич то, что сказала Бахумеседо, и быстро показал голове дракона зеркало. Тут голова и тело дракона сгорели в огне. Зола, оставшаяся от дракона, была унесена ветром. Забрав с собой все богатство и посадив на коня Бахумеседо, Аликилич пошел в Кид про к наибу Жабу лаву.</p>
      <p>Жабулав обрадовался, выдал за него Бахумеседо, дал ему наибство и дом. Но Аликилич не взял наибство из-за отсутствия порядка у большевиков. А привезенные, от дракона драгоценности, боясь, что отберут большевики, были розданы всему населению нашего региона. Я тоже был на их свадьбе, и Аликилич дал мне пять золотых, потому что я пишу сказки. Из этих пяти золотых одиня отдал Жамалу, другой — Арсену, третий — Патимат.</p>
      <p>А стремя золотыми пошел домой и по пути в Рихотли во время молитвы уронил и сколько бы ни искал, не нашел. Но дороже чем это золото у меня осталась сказка, чтобы рассказать вам.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>