<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">СОН</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a725 Prophezeiung künftiger Hoheit</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_41.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_41">
  <body>
   <head>СОН</head>
   <p>Жили мать и отец, у них был один сый. Они жили на хуторе. Утром и вечером родители отправляли его пасти овец. Однажды в пятницу отец увидел на склоне только овец, которые ходили туда-сюда. Когда отец после пятничной молитвы пошел посмотреть, куда же это сын ушел от овец, он увидел, что тот спокойно спит. Отец подошел поближе, и разбудил его. Это не понравилось сыну: «Почему не дал мне еще чуть-чуть поспать?» Тогда отец стал спрашивать сына: «Почему ты это сказал? Что ты увидел во сне?» «Если не расскажешь, отдам купцам», - пугал он его. Сын отказался: «Что бы ты ни сделал, все равно не расскажу». Отец пошел, рассказал жене, а та сказала: «Вечером, зарежь козла, позови сына, и тогда я спрошу у него». Зарезали козла, закинули в кастрюлю мясо и позвали сына. Тут матъ подошла к сыну и спросила: «Расскажи мне, что ты видел во сне». Но он. и матери сказал: «Не могу рассказать».</p>
   <p>Потом, как обещал, отец отдал сына купцам. Без лишних слов мальчик пошел вместе с купцами. По дороге, когда стемнело, они остановились на одном поле, где не было ни воды, ни огня, ни дров. Озябшие и голодные купцы завернулись в бурки и легли спать. Мальчик увидел во сне за полем озерцо, еду, пламя и дрова. «Там за полем находится вода, огонь, а если понадобится, и дрова», - с такими словами он разбудил лежащего рядом купца. Тот же, наоборот, посмеялся над ним: «Родители отдали нам тебя, из-за того, что ты. такой». Он разбудил другого купца и ему рассказал то же самое. Тот посмотрел из-под бурки и увидел пламя. Разбудил всех купцов, пошли к огню, там нашли источник и еду. Отдыхая после еды, купцы спросили мальчика: «Раз ты такой, почему родители на.м. тебя отдали?» Он ответил: «Я им не рассказал сои, который видел, когда был пастухом». Когда он это сказал, они стали упрашивать его: «Если нам тоже не расскажешь, мы тебя отдадим хану». Мальчик стоял на своем: «Раз не рассказал своим родителям, вам тем более не расскажу, что бы вы ни сделали». Тогда они его отвели кхану и отдали ему. Он его послал смотреть за утками. У хана была красивая дочъ. Через некоторое время они влюбились друг в друга. Дочь пошла к отцу и сказала: «Освободи его от ухода за утками». По он отказался: «Все равно я его не пошлю на лучшую работу». Когда хан заметил их взаимоотношения, приказал визирям, и юношу посадили в тюрьму. Дочъ хана переносила это очень тяжело. На еду ей хватало одного яйца. «Дай мне еды в два раза больше», - сказала она отцу и остающуюся еду тайно от всех носила юноше в тюрьму.</p>
   <p>Однажды хан из соседнего государства прислал ему железную палку: «Определи, с какой стороны она легкая, а с какой стороны тяжелая. Если не определишь, я тебе объявлю войну». Хан огорчился, не зная, что делать, не поднимал даже голову. Вот как-то опечаленная дочъ хана пришла к юноше в тюрьму. Когда он спросил, что, мол, случилось, она рассказала, какое горе обрушилось на ее отца. «Ты не грусти об этом, - успокоил ее юноша. - Как вернешься, скажи отцу, что ты видела во сне: если железную палку бросить вверх, то, когда она упадет, тяжелая часть окажется внизу, даже может вонзиться в землю». Она пошла и рассказала, как ей подсказал юноша. Хан бросил палку вверх, и, когда тяжелая часть вонзилась в землю, написал письмо и отправил вместе с палкой: с этой стороны легкая, а с этой стороны тяжелая.</p>
   <p>Тогда тот же царь прислал двух голубей: «Определи, кто из них самец, а кто самка». После этого хан опечалился. Побежала дочь к юноше и начала глубоко вздыхать. «Что с тобой случилось?Даже я здесь в тюрьме так глубоко не вздыхаю», - спросил юноша. Она рассказала: «Двух голубей прислали, и мы не можем определить, кто из них самец, а кто самка». «Нет повода, для печали, - обрадовал юноша девушку, — как пойдешь отсюда, скажи, что видела во сне: в течение трех дней нужно оставить голубей голодными, а когда потом их будут кормить, голубь-самец будет кружиться вокруг, пока не поест самка». Она пошла и рассказала, как подсказал ей юноша: мне это во сне приснилось, мол. Хаи оставил этих голубей голодными в течение трех дней, а когда стал кормить, самец начал кружиться, вокруг самки, пока она не поела. Потом поел и самец. Когда определили, кто из них самец, а кто самка, хан написал письмо соседнему хану: это, мол, самец, а это самка, и по отдельности отправил, ему голубей.</p>
   <p>На следующий раз соседний хан прислал двух коней: «Если не сможете определить, кто из них молодой, а кто старый, я объявлю тебе войну». Хан очень переживал и не знал, как поступить. Видя переживания отца, девушка еще раз пошла в тюрьму и, когда подошла к окну, тяжело вздохнула. «Что теперь случилось? » - спросил юноша, и она рассказала ему обо всем. «Не горюй, — сказал юноша, — как пойдешь отсюда, скажи отцу, что видела во сие: надо кормитъ этих коней в течение трех дней, не давая, им воды, а когда их поведут на водопой к реке, молодой конь дойдет до середины реки, а старый будет, пить с берега». Она пошла и рассказала, как подсказал ей юноша: мне это, мол, во сне приснилось. Хан, не давая воды, кормил их в течение трех дней, а потом молодой конь дошел до середины, а старый пил с берега. В тот же день отправили их обратно, и написали письмо: это, мол, старый, а это молодой.</p>
   <p>Выполнив три поставленные перед ним задачи, этот хан с войском пошел воевать с тем ханом. Когда они ушли, ханская дочъ пошла и выпустила из тюрьмы юношу. Как только он вышел из тюрьмы, переоделся в другую одежду, взял быка и пошел вслед за войском. Сел на быка и до вечера двигался за ними, пока не застал их отдыхающими на поляне. Они не могли переправиться через реку на другую сторону. Вечером царь собрал их всех в одном месте и сказал: «Я выдам свою дочь за того, кто до утра доставит сюда стакан, из которого я пью воду». Как услышал об этом юноша, который ехал на быке, обернулся голубем и сел на окно ханской дочери. Она попросила разрешения у матери, получила с нее обещание, что та не. убьет голубя, открыла окно и впустила голубя, а он залетел и сел на голову девушки. Когда она протянула руку, чтобы его поймать, тот улетел оттуда, сел на потолочную жердь, встряхнулся и уронил на пол перо. Девушка взяла его и привязала к своему платку. Затем он еще раз встряхнулся и превратился в барана с золотой шерстью. Когда баран встряхнулся и уронил шерстинку, ее девушка завернула в платок. Еще раз встряхнулся и превратился в юношу. Тут он рассказал обо всем и попросил стакан, из которого только царь пьет воду. Девушка взяла и отдала золотой стакан. Юноша обернулся голубем, а девушка открыла окно и выпустила его.</p>
   <p>Голубъ отнес стакан и поставил рядом с ханом., потом подлетел к окну того хана, с которым они идут воевать. Там он превратился в блоху, пролез сквозь щель в дом и стал подслушивать их разговор. Когда жена сказала: мол, теперь на нас идет войско, хан сказал: «Хотя они идут, дорогу не узнают. Дорога идет с той стороны, где ехал юноша на быке. А если и найдут дорогу и придут, я все золото вынесу па поле и ударом плети превращу его в золу. Затем ударом плети превращу дочерей, тебя и себя в худых ослов, а эту плеть спрячу в золе, где ее никто не найдет. Увидев ханское тряпье, они уйдут обратно».</p>
   <p>Как только они закончили этот разговор, блоха пролезла сквозь щель, превратилась в голубя, и тот полетел. Прилетел на поле, превратился в юношу, пошел и лег спать вместе с войском..</p>
   <p>Увидев рядом стакан, ханский визирь проснулся и разозлился: кто, мол, этот стакан сюда доставил. Встал, взял стакан, вскочил на коня, туда поскакал, сюда поскакал, изрядно замотал его, потом принес и поставил стакан возле хана. Хан встал и удивился, когда увидел возле себя стакан. Когда спрашивал: кто мол, доставил этот стакан, появился визирь и сказал: «Я принес». «Если так, - повернулся хан в его сторону, - я. выдам за тебя дочь, но если не ты. принес этот стакан, я отрублю тебе голову».</p>
   <p>Когда утром встали, тот юноша сел на быка и отправился, в путъ. Визири подняли войско и пошли за ним. Хан увидел, что идет войско, вынес на поле все драгоценности, ударил плетью и превратил все в золу. Затем ударил и превратил дочерей, жену и себя в худых ослов. А плеть спрятал в золе.</p>
   <p>Когда пришло ханское войско, приступили к сбору имущества.</p>
   <p>А юноша наполнил мешки золой, положил их на ослов и пошел по дороге, хотя его и ругали: зачем, мол, эту золу забирать? Хан и войско взяли с собой имущество того хана, сколько смогли, и вернулись обратно в село.</p>
   <p>Там же хан собрал визирей и еще раз спросил: «Кто принес этот мой золотой, стакан?» Поднялся тот же самый визирь и сказал: «Я принес его». Затем хан спросил у дочери, приходил ли этот визиръ за стаканом. «Он не приходил, а вот он приходил», — она указала на юношу, который сидел на быке. Отец спросил: «В каком, облике он приходил?»Девушка все рассказала: «Сначала как голубь пришел, встряхнулся и превратился в барана с золотой шерстью, затем из этого баран превратился в юношу, попросил у меня стакан, а я отдала его и с ним отправила. Перо, которое уронил голубъ, вколола в шапку отца, а шерстинку, которая упала с барана, бросила на грудь», - и спросила: «Папа, подходит ли?» «Очень подходит, дочь моя», - ответил отец.</p>
   <p>Хан отсек голову визирю, сыграл большую свадьбу и выдал дочъ за того, кто принес ему стакан. Хаи сказал мужу дочери: «Построй дом, как у меня, а со двора во двор установи золотой мост». Когда на следующее утро, пока еще не встал, хан увидел большой дом., построенный, как он сказал, и протянутый от его двора до двора дочери золотой мост., хан удивился. По золотому же мосту пошел к дочери, а там увидел стол, полный золота. Когда он подошел и потрогал рукой, золото превратилось в золу, убрал руку обратно, и она становилась обычным золотом.</p>
   <p>Потом хан спросил юношу: «Ты такой талантливый, почему тебя отдали купцам, а они отдали мне?» Юноша сказал: «Они продали меня потому, что я не рассказал свой сон о том, что со мной должно было сейчас происходитъ, ни родителям, ни купцам. Если бы я рассказал им этот сон, продолжал бы жить как прежде».</p>
   <p>Хан отправил человека за родителями юноши. Их привели на следующий же день. С тех пор мать и отец спокойно жили с сыном в ханском селе.</p>
   <p>Куруч, бусинка, да прояснится день и светит солнце!</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
