<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">ЧЕЛОВЕК РОСТОМ С ПЯДЬ И СЕМЬ ОХОТНИКОВ</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a301 Die drei geraubten Prinzessinnen</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_48.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_48">
  <body>
   <head>ЧЕЛОВЕК РОСТОМ С ПЯДЬ И СЕМЬ ОХОТНИКОВ</head>
   <p>Что рассказать и что не рассказывать? Были, говорят, семь охотников. Один из них оставался дома, чтобы готовить едѵ остальным охотникам. Однажды, оставив одного охотника дома готовить пищу, все ушли в лес. Когда он приготовил еду, появился один человек, ростом с пядь, с усами длиной в локоть, сидя на петухе, и поздоровался: «Здравствуй». «Здравствуй», - ответил охотник. Поздоровавшись, человек ростом с пядъ попросил еду. Охотник ему дал одну штуку хинкали и кусок мяса. Не удовлетворенный тем, что ему дали, человек ростом с пядь попросил еще еды: «Этим я не наелся». Всю еду для семерых охотников съел и пошел своей дорогой.</p>
   <p>Когда охотники пришли и попросили есть, он рассказал о том, что случилось: «Вот так, сидя на петухе, человек ростом с пядь, с усами длиной в локоть пришел, съел всю еду, приготовленную для вас, и ушел». Охотники не поверили тому, что он рассказал: ты, мол, нас обманываешь.</p>
   <p>На следующий день, чтобы готовитъ еду, дома остался другой охотник. После того как он приготовил еду, тот же самый человек ростом с пядь пришел, сидя па петухе, поздоровался, сел и попросил есть. Этот охотник достал из кастрюли и отдал одну штуку хинкала и кусок мяса. Как закончил то, что дали, чего ему не хватило, человек ростом с пядь принялся за еду, приготовленную для семерых охотников. Охотник хотел его прогнать, но человек ростом с пядъ, выдернув один волос из усов, привязал охотника к столбу, съел всю еду, прыгнул на петуха и уехал. Когда охотники пришли и попросили еды, он рассказал о том, что случилось: «Вот так, сидя на петухе, человек ростом с пядь, с усами длиной в локоть пришел. Когда он собрался съесть всю еду, я хотел его прогнать, а он, выдернув один волос из усов, привязал меня к дереву». Тут он показал волос.</p>
   <p>На этот раз охотники оставили двух человек, чтобы приготовить пищу: хоть это, мол,- может быть, поможет. Когда они приготовили еду, пришел тот же человек ростом с пядь. Поздо-ровался с обоими, а когда попросил есть, охотники дали ему одну штуку хинкали и кусок мяса. Закончил есть это и молча подошел к котлу, чтобы съесть всю остальную еду. Один охотник попытался его отогнать, но человек ростом с пядь, выдернув волос из усов, привязал его к дереву. Никак не могли побороть его. Тогда другой охотник взял и выстрелил из ружья ему в колено. Когда пуля попала в ногу, истекающий кровью человек ростом с пядь сел на петуха и уехал.</p>
   <p>Когда к вечеру пришли охотники, они рассказали о том, что случилось. Нашли семеро охотников готовую еду, наелись и пошли по следу крови, которая текла у человека ростом с пядь. Идя по пути, они нашли в земле глубокую яму. Они остановились и решили, что тот скрылся туда, привязали веревкой к поясу охотника, выстрелившего в человека ростом с пядь, и отправили его в яму. Он сказал: «Когда я дерну за веревку, вы меня поднимите». Опустили его в яму, но через некоторое время он дернул за веревку, и они его подняли наверх. Когда в следующий раз так же привязали к веревке и опустили, охотники, которые были наверху, договорились на этот раз, хотя он и будет дергать, его не поднимать. Хотя охотник дернул веревку, они, как заранее решили, не подняли его. Они его не подняли, а охотник пошел в глубь ямы. Там. он пришел во дворец человека ростом с пядь. Это был дворец с семью воротами. На том месте, куда он пришел, он нашел ключи от семи ворот. Никого вокруг не увидев, охотник начал открывать ворота. Открыл шесть ворот и за всеми нашел комнаты, полные имущества. Когда открыл седьмые ворота, охотник увидел внутри дворца красивую девушку. Эта девушка, как увидела его, влюбилась. Она спросила: «Откуда ты сюда пришел? Если придет человек ростом с пядь, он тебя убьет». Когда охотник спросил у нее, где тот человек находится и когда придет, она сказала: «Он пошел за добычей, нс» настало время ему прийти». Потом он еще спросил: «С человеком ростом с пядь что-нибудь случилось? Не был ли он ранен?» Она ответила: «Кто-то выстрелил ему в ногу, другой болезни у него нет». Охотник спросил у нее: «Ты ему дочь или жена?» «Я его дочъ», - сказала она. Охотник спросил: «А почему ты уже взрослая осталась незамужней?» Она ответила: «Человекростом с пядь нехочет меня выдавать». В конце концов она попросила его: «Если ты убьешь этого человека, то я буду твоей женой». Видя ее положение, этот охотник взял ружье и стал ждать появления человека ростом с пядъ. Как только тот появился на пороге, охотник выстрелил из ружья, убил его и спросил эту девушку: «Есть ли еще в мире что-нибудь, что тебе угрожает?» «Больше мне ничего не угрожает», - ответила она. Потом он рассказал девушке обо всем., в том числе и о том, как он его ранил в ногу.</p>
   <p>Все состояние человека ростом с пядь досталось охотнику, он взял в жены его дочь и стал там же жить.</p>
   <p>Чирин, блоха, да прояснится день и солнце светит!</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
