<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Мудрая девушка</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>aTMJ1545_4 The exiled wife's dearest possession</item>
            <item>a875 Die kluge Bauertochter</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_74.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="zyx_cc_ddo_rus_74">
    <body>
      <head>Мудрая девушка</head>
      <p>
      Был, говорят, или не был в одном селе мусульманский хан. В каждую пятницу он собирал всех людей своего ханства. В этот день туда же приходил праведный человек по имени Мухаммед, живущий в другом ханстве. У него была красивая, умная и мудрая дочь по имени Патимат.  Однажды в пятницу хан задал всем загадку: «Что это за вещь: самая черная, самая мягкая и самая быстрая?» Там, на пятничной молитве, не нашлось человека, который мог бы ответить на этот вопрос. 
     </p>
      <p>
       В тот день там был и Мухаммед. Когда он возвратился с пятничной молитвы, Патимат увидела, что отец огорчен, и поэтому спросила его, почему он такой грустный. Сначала он пытался не говорить, но потом дочь не отставала, и он рассказал, так, мол, и так, хан на пятничной молитве задал вопрос, самая черная, самая мягкая и самая быстрая вещь, что это такое. Я никак не мог отгадать эту загадку, поэтому я такой печальный. «Эх-эх, - сказала дочь, - ты задумался, не найдя ответ на такой простой вопрос?» «А ты знаешь ответ?» - спросил отец у дочери. «Знаю, это человеческое сердце», - ответила дочь, - в состоянии злобы оно становится черным, когда человек откликается на зов, оно становится резвым, а когда человек радуется, оно становится мягким». 
     </p>
      <p>
       На следующей пятничной молитве хан опять спросил: «Нашли ли вы ответ на тот мой вопрос?» Все молча стояли, только Мухаммед встал и сказал так, как ответила дочь. Тогда хан спросил его: «На прошлой пятничной молитве ты не говорил этого, а теперь кто тебе это сказал?» Мухаммед долго не говорил ему, но потом, раз хан так настаивал, сказал: «Дочь сказала». 
     </p>
      <p>
       «Твоя дочь, наверное, очень умная, у меня к тебе одна просьба и ты должен ее выполнить, - сказал хан Мухаммеду, - Возьми с собой домой яйца вот этой курицы, до утра выведи из яиц цыплят и принеси мне». Пришел отец домой сильно озадаченный. Дочь спросила, что случилось, почему он так огорчен. Отец рассказал, какое обязательство хан вынудил его взять на себя. «Где находятся эти яйца?» - спросила Патимат. Отец взял и отдал яйца дочери. Она приготовила из них яичницу и поставила перед отцом: «Возьми, ешь». Отец отругал свою дочь: он не знал, куда себя девать, что, мол, он теперь хану скажет. Дочь объяснила ему: «Ты скажи хану, что если ты привезешь ему цыплят, выведенных из тех яиц, они помрут с голоду, поэтому попроси его превратить эти камешки в зерно, чтобы дать им, тогда ты их накормишь, они наберут силы, и ты их привезешь». 
     </p>
      <p>
       Теперь хан понял, что он проиграл. Он отправил Мухаммеда с быком: «Зарежь его, дозволенное мясо ешьте сами, а недозволенное мясо принесите мне». 
     </p>
      <p>
       Загнал он быка во двор и рассказал дочери: «На этот раз хан поручил мне вот такую вещь». «Это простая вещь», - заметила дочь и отправила отца резать быка. Кинули мясо в большие котлы и снизу разожгли огонь. Недоваренное мясо вынули из котла. Собрали все население села и поставили перед ними полные мясом подносы. Перед каждым девушка положила лоскуток: «Сложите сюда кусочки мяса, застрявшие в зубах». После того, как все съели и вышли, Патимат собрала эти кусочки мяса. Завернула в носовой платок и послала хану: вот, мол, это и есть недозволенное мясо. 
     </p>
      <p>Хан поразился уму и мудрости той девушки. Он сказал Мухаммеду: «Эту девушку надо выдать за меня». «Не выдам», - отказался он вначале. Хан настаивал, и тогда он дал слово. Хан поставил перед ним задачу: «Свадьбу будем сыграть не в день бракосочетания, а в день расторжения брака, если такое случится». С этим отец тоже согласился и выдал Патимат за хана, не сыграв свадьбу. 
     </p>
      <p>
      Хан забрал ее к себе домой и предупредил, вдруг, если к тебе придут люди, поспорив между собой, не разбирай их дело, а если разберешь, я тебя выгоню. 
     </p>
      <p>
       С тех пор прошло три дня, а на четвертый день к ней пришли два человека, поспорившие между собой. Патимат осведомилась, из-за чего они ссорятся. Один сказал: «Он у меня во сне взял в долг тысячу рублей, а теперь не возвращает». Другой заметил: «Я у него даже копейки не взял». Она сказала им: «Один из вас пусть сядет на коня, а другой пойдет пешком, а после захода солнца приходите ко мне с тенью. Пошли они за тенью и к сумеркам вернулись обратно: не смогли, мол, поймать тень. «Вот также мы не можем получить и то, что видим во сне», - с такими словами отпустила их Патимат. 
     </p>
      <p>
       Потом хан узнал, что она разобрала спор двух человек. Хан, как и сказал, сыграл свадьбу в день развода с ней и сказал ей: «Забери все, что ты хочешь, и иди к себе домой». На свадьбе хан ел-пил и напился. 
     </p>
      <p>
      Тогда она наполнила телегу всем необходимым домашним имуществом и сказала визирям: «Положите хана на телегу». Они взяли и положили пьяного хана на телеге. Патимат погнала быков и поехала в сторону отцовского села.  Вот так она ехала, одолевая горы и реки, и, когда приехали к одному оврагу, чуть было телега не перевернулась. Хан вздрогнул и проснулся. Видит: рядом с женой едет на телеге. «Ты куда меня везешь?» - спросил он. «У нас же был договор, что дашь мне забрать с собой все, что мне нужно, я и загрузила телегу всем тем, что мне необходимо». «В таком случае, поверни телегу обратно», - сказал хан. Вернулся он обратно в свое село, забрав с собой Патимат, отдал он ей ханство, мол, умнее и мудрее его оказалась, и стал жить безмятежной жизнью. 
     </p>
      <p>Куруч, бусинка, да прояснится день, да будет солнце!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>