<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">КОЛЬЦО</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a510A Cinderella</item>
      <item>a706 Mädchen ohne Hände</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_35.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_35">
  <body>
   <head>КОЛЬЦО</head>
   <p>Жили матъ и. отец, у них была одна-единственная дочь. Однажды, заболев, матъ сказала дочери: «Скажи отцу, если я вдруг умру, пустъ он женится только на той, которой подойдет это кольцо».</p>
   <p>Вскоре после этого ее мать умерла. Через некоторое время, когда отец начал искать себе жену, дочъ отдала ему кольцо и сказала: «Мама завещала, чтобы ты женился только на той, которой подойдет это кольцо». На следующий день отец попросил приготовить ему еды на месяц. «Я иду на поиски жены», - сказал он и отправился в путь. По многим местам отец скитался, женился на той, которой подошло кольцо, и в свое время вернулся обратно. Но мачеха сильно издевалась над девушкой, все работы и домашние, и вне дома - заставляла делать девушку-сироту. Ей надоели издевательства со стороны мачехи, и она решила забрать у нее кольцо матери и бежать. Однажды она собрала свою одежду и одежду матери, взяла с собой и убежала в лес. Эта девушка была настолько красивой, что глаз с нее невозможно было отвести. Она оказалась в густом лесу, надела шкуру и поднялась на высокое дерево. В это время появились трое охотников. Услышав шорох, они посмотрели вверх и не смогли увидеть, кто это</p>
   <p>человек или животное. Один из них хотел выстрелить из лука, но другой его остановил: кто знает, может быть, это человек.Третий охотник крикнул: «Если человек, отзовись, а если дичь - мы будем стрелять из лука». «Я человек», - сказала девушка и слезла с дерева. Охотники спросили ее, откуда, мол, сюда попала. Она рассказала, что после смерти матери осталась сиротой и пошла на поиски куска хлеба. Оставив девушку там же, охотники пошли своей дорогой. Среди них был юноша-сирота, росший без отца. Когда они прошли немного, этот юноша сказал им: «Я пойду, заберу эту девушку, мне она очень поправилась». Друзья останавливали его: мол, твоей матери не понравятся ее лицо и волосы. Юноша шел вместе с остальными нехотя, скрепя сердце. Через некоторое время он повернул обратно: мол, вы идите, а я без нее не пойду, забрал девушку и пошел в село.</p>
   <p>Пришел домой, показал, девушку матери и сказал: «Я привел тебе в помощь девушку». Матъ со злобой ответила: «У нее лицо даже некрасивое, зачем ты ее привел?» Эту девушку они всегда оставляли возле печи одетую в шкуру. Однажды, оставив там девушку, мать и сын пошли в село на свадьбу. Как только они ушли, девушка скинула с себя шкуру, надела красивую одежду, на палеи надела кольцо и пошла на свадьбу. Ей не давали там даже присесть, все приглашали на танец. Через некоторое время девушка незаметно пошла домой, сняла одежду, надела свою шкуру и легла спать там же возле печи.</p>
   <p>Когда девушка с кольцом исчезла со свадьбы, у этого юноши испортилось настроение, он быстро пошел домой и лег в постель. Мать пришла и спросила его: «Почему ты так грустишь? Ты. не заболел?» Сын ответил: «Положи мне в дорогу еды на неделю, я пойду искать девушку с золотым кольцом. Мое сердце не успокоится, пока ее не найду».</p>
   <p>Когда юноша вышел на улицу, мать начала готовить хлеб. До того как кончила готовить еду, кто-то ее вызвал на улицу, а девушка встала и положила кольцо в хлеб, вернулась в свою постель возле печи и легла спать.</p>
   <p>После того как матъ кончила готовить еду, он положил хлеб в котомку и отправился в путь искать девушку с золотым кольцом. Этот юноша вовсе забыл о еде и в течение двух недель шел по дороге. Почувствовал голод и сел поесть на окраине какого-то села. Вытащил из котомки пищу и как только поломал хлеб, испеченный матерью, собираясь есть, обнаружил в середине золотое кольцо. Тут юноша заметил, что это кольцо с пальца той девушки. Возвращаясь обратно домой, двухнедельную дорогу юноша преодолел за три дня, пришел и уже со двора крикнул матери: «Пошли девушку привязать моего коня». «Сама приду», - сказала матъ. «Нет, пошли ее», - резко ответил сын. Когда девушка подошла к нему, юноша скинул с нее одежду из шкуры, надел золотое кольцо, и она стала еще красивее, чем. прежде. Потом он попросил у матери ключи от второго этажа, открыл дверь, девушку пустил в дом, а сам пошел к матери. Матъ спросила: «Нашел ли ты ту девушку с золотым кольцом?» Сын. молча повел мать на верхний этаж, чтобы показать девушку. Увидев девушку, мать поразилась, что до сих пор не знала, что эта девушка такая красивая, хотя она жила у них в течение месяца. Тут опа попросила прощения у сына: это моя вина, мол, что, хотъ она жила дома до сих пор, не обращала на нее внимание.</p>
   <p>Через три дня сыграли большую свадьбу и привели девушку домой. Охотники тоже удивились, что нашли такую красивую девушку. Вот таким образом с помощью кольца матери девушка-сирота нашла свое счастье и избавилась от плохой мачехи.</p>
   <p>Куруч, бусина, да прояснится день и солнце светит!</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
