<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">ДЕРЕВЯННЫЙ КОНЬ</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a725 Prophezeiung künftiger Hoheit</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_20.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item>Warnung vor genderbedingt diskriminierenden Aussagen</item>
      <item>Warnung vor sozialer Diskriminierung</item>
      <item>Warnung vor ethnischen oder kulturellen Stereotypen</item>
      <item>Warnung vor Gewalt und Missbrauch</item>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_20">
  <body>
   <head>ДЕРЕВЯННЫЙ КОНЬ</head>
   <p>Что рассказать, что не. рассказывать? В одном маленьком Л селе жил один молодой парень без средств существовании, достигший возраста жениха. Он был известен как талантливый мастер на все руки. Звали его Муса. Он работал у соседнего хана - охранял его дворец. Он выполнял и другие, какие придется, работы.</p>
   <p>Однажды к Мусе пришла дочь хана. Она его страстно любила, но Муса не обращал на. это внимание, думая: «Все равно за меня, бедного, ее не выдадут, и она сама тоже не выйдет». Она попросила всех работников выйти оттуда и, упав на колени перед Мусой, сказала: «Разреши мне сначала поговоритъ с тобой». Потом встала, проливая слезы, три раза поцеловала его и спросила: «Ты любишь меня, будешь на мне жениться?» «Я возьму тебя в жены, — сказал Муса, - если твой отец выдаст».</p>
   <p>Так они договорились, и когда пошли к ее отцу, хан не позволил Мусе даже зайти к нему, послали охранника и его посадили. Дочъ хана. все. время плакала, не зная, что делать.</p>
   <p>Однажды соседний .хан отправил этому хану, который посадил Мусу (звали его Абдулнасир), деревянного коня. Этот конь летал от одного удара плетью и, оставляя за собой семь гор, переносился на другую сторону. Хан, который прислал деревянного коня, поставил перед ханом Абдулнасиром задачу, что тот отдаст свое царство тому, кто придет к нему на этом копе, но если он не отправит к нему человека, посадив на деревянного коня, то его дочь выдадут за сына другого хана, заберут у него всю землю и скинут его с царского престола.</p>
   <p>Хан огорчился и. не знал, что делать, как поступитъ. Как-то он собрал всех мужчин, живущих в его царстве. Когда он обратился к ним, все, опустив головы, стояли молча. Потом дочь хана пошла к Мусе и рассказала о случившемся. Муса обрадовался, поцеловал дочь хана в лоб и сказал: «Я сяду на коня, если ты со мной сядешь». Девушка дала согласие. Быстро побежав к отцу, она успела только сказать: «Даешь ли ты согласие, чтобы парень, который сидит в тюрьме, сел на этого коня?» Хан встал, чтобы побить ее. Затем, немного подумав, приказал, чтобы к нему привели парня, который сидит в тюрьме.. Хаи завел об этом разговор, и паренъ согласился. Перед тем как сесть на коня, юноша сказал хану: «Сначала ты с дочерью зайди в другую комнату, чтобы ударить по рукам». Когда хан дал Мусе слово, что выдаст за него свою дочь, тот сначала поднял на деревянного коня дочъ хана, затем, вскочил сам и всего лишь один раз ударил плетью. Деревянный конъ как ветер понесся по воздуху и долетел до одного поля за семью горами. Там они весело до утра провели время. Там же они договорились стать мужем и женой.</p>
   <p>Утром, когда они завтракали, неизвестно откуда упала перед ними стоймя трость. Муса взял ее в руки и сказал, чтобы этот конъ превратился в собаку. Деревянный конь обратился в собаку, которая побежала и укусила ханскую дочь. Муса быстро сказал, и собака превратилась обратно в деревянного коня. Так они узнали о пользе, трости, превратили ее в иголку и воткнули девушке в прическу.</p>
   <p>Сели обратно на коня, Муса один раз ударил плетью, и они моментально оказались возле, дома хана. Он вышел из дома имнавстречу, пригласил их внутрь и поставил перед ними еду, отравленную ядом, желая покончитъ с ними во время еды. Почуяв уловку хана, дочъ сказала трости, чтобы та удалила яд из пищи, после чего они спокойно поели. Хан с нетерпением ждал, когда же наступит их конец. На следующий день из-за того, что с ними ничего не случилось после еды, хан собрал весь народ и сказал: «Сегодня я оставляю престол, назначив на мое место этого юношу. Я же стану его самым старшим визирем». Муса вдруг сказал: «Я отказываюсь от ханского престола, лучше быть рабом на своей земле, чем ханом на чужой. Дайте мне этого деревянного копя и отпустите меня». Когда он это сказал, хан очень обрадовался и народ остался им довольным. Дали юноше коня, положили им хорошую еду, хан устроил большое застолье, и проводили их.</p>
   <p>Муса один раз ударил плетью, деревянный конь как ветер понесся по воздуху и доставил их в село отца девушки. Хан очень обрадовался, что, исполнив его желание, обратно вернулись здоровыми дочь и бедный юноша, который помог ему в горе.</p>
   <p>Хан Абдулнасир собрал весь народ и сказал: «Видите, и бедные могут помочь богатым, когда надо. С сегодняшнего дня Муса будет здесь ханом».</p>
   <p>Все свое ханство и богатство хан дал Мусе, выдал за него свою дочь и сыграл большую свадьбу. В то время я, бедный друг Мусы, был приглашен на свадьбу. Когда я пришел туда, он очень обрадовался, а на следующий день он поставил меня старшим визирем.</p>
   <p>Говорят, что тот мужчина до сих пор жив.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
