<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">ЦИРДУХ</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a327B Daeumling und Menschenfresser</item>
      <item>a328 Corvetto</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_47.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_47">
  <body>
   <head>ЦИРДУХ</head>
   <p>Не знаю точно, когда это произошло, но в одном селе в асахской стороне жили муж и жена. У них было шестеро сыновей. Самый старший из них был очень хитрым, поэтому его звали Цирдух. Они жили, занимаясь спокойно своим хозяйством, но однажды родители тяжело заболели и умерли, а шестеро братьев остались сиротами. Вся забота о семье легла на. плечи Цирдуха. После того, как потратили состояние, нажитое родителями, они пошли па заработки.</p>
   <p>Один день шли, два дня. шли, на третий день пришли они на один хутор. Говоря «пуй-пай, чувствуется дух чужого человека», появилась одна старая женщина. Оказывается, эта была Баба-яга. У нее было шестъ дочерей и много овец и скота. «Счастливого вам пути. Куда идете?» - спросила Баба-яга. «Ей богу, мы вышли в поисках куска хлеба. Если работа подвернется, будем работать и женимся», - сказал ей Цирдух. «Идите ко мне, если хотите трудиться, у меня есть работа и шесть дочерей, чтобы выдать за вас», - сказала она и забрала их к себе домой.</p>
   <p>Теперь она каждому из них дала разные работы и возможность работать. Цирдуху досталась работа чабана. Каждый день они ели по одной овце. И так через год кончили ее. скот, только одного козла они оставили не съеденным. Привязав козла к дверям в хлеву, братья вернулись в дом. Потом Цирдух сказал ей: «Вот, прошел год, как мы работаем у тебя, и теперь, как договорились, выдай за нас своих дочерей, мы хотим пойти в свое село и заниматься своим хозяйством». «Сначала я схожу в хлев посмотреть на скот», - Баба-яга вышла во двор и быстро вернулась обратно, сказав, что не. заходила в хлев: «Когда я во дворе услышала жевание моего большого козла, внутрь даже не стала заходить».</p>
   <p>Хитрый Цирдух понял ее уловку и подумал: «Как же теперь отсюда выбраться? » Вечером они легли спать все вместе - с одной стороны юноши, а с другой стороны девушки. Когда все заснули, Баба-яга взяла железную палку и положила в печи над углем, чтобы накалить. Накалила эту палку и спросила: «Кто встал, а кто спит?» Встал Цирдух и ответил: «Все остальные спят». «Ой, что же случилось? » - спросила Баба-яга. «Я вспомнил, как моя мама перед тем, как мы легли спать, зарезала, сварила и дала нам красного ягненка», - сказал Цирдух. Поев, они легли спать. Прошло немного времени, как она опять спросила то же самое. Цирдух дал такой же ответ. Что же еще он, мол, хочет, спросила она. «Никак не могу уснутъ, вспоминая то время, когда матъ, наливая дуршлагом, давала нам пить из сита», сказал он. Тогда она взяла дуршлаг, сито и пошла за водой. Как только Баба-яга ушла за водой, Цирдух встал, переложил юношей туда, где спят девушки, а девушек туда, где спят юноши, и стал ждать, пока она принесет воду. Через некоторое время она еле-еле, приклеив жвачку, принесла три глотка воды. Выпив воды и успокоившись, Цирдух спокойно лег спать.</p>
   <p>Немного подождав, Баба-яга спросила: «Кто встал, а кто спит?» Три раза спросила, ответа не последовало. «Теперь они спят», - подумав так, взяла раскаленную папку, приложила к шее своих же дочерей, полагая, что там спят юноши, и пошла спать.</p>
   <p>Рано утром встала Баба-яга и крикнула: «Салихат, зажарь ноги и голову самого старшего Цирдуха и принеси. Я пошла на поле».</p>
   <p>После восхода солнца Цирдух встал, пожарил голову и ноги Салихат, кроме того, положил еще грудь и вместе с братьями пошел на поле. Спрятал их, стал на краю поля и голосом Салихат крикнул: «Мамочка, я принесла тебе ноги и голову Цирдуха». «Положи это в тень и иди домой, если останешься здесь, то солнечный удар хватит», - крикнула она и продолжила косить траву. Цирдух и его братья спрятались и наблюдали за ней.</p>
   <p>Через некоторое время она устала, вымыла лицо, руки и начала есть. Сняла с кастрюли крышку и поняла, что Цирдух ее обманул. Тут она заревела: «Ой, моя Салихат, Цирдух, что ли, меня обманул, что же теперь мне делать, куда броситься?» Оставив ее плакать, Цирдух и его братья убежали оттуда.</p>
   <p>Они шли один день и на второй день пришли в одно тляратинское село. Там у хана было шесть дочерей. Когда шестеро братьев пришли к хану сватать их, тот сказал: «Если принесете имущество Бабы-яги со всеми драгоценностями, то выдам». Тут же Цирдух достал одежду нищего, одел ее и пошел обратно к Бабе-яге. Когда он был у нее в гостях, подождал, пока она выйдет на улицу, встал и набил гвоздями ее матрас. Пришла она с улицы, и, когда села на матрас, гвозди стали ее колоть. «Сколько в моем матрасе вшей и блох завелось!» - сказала она и выбросила матрас на улицу. Как только Баба-яга уснула, он встал и отнес этот матрас тляратинскому хану. В следующий раз хан опятъ отправил его к Бабе-яге, чтобы привести ее лошадь, которая дает, сто литров молока. Делать нечего, пошел. Цирдух взял длинную острую палку и спрятался в конюшне. Баба-яга пришла в конюшню, а когда начала доить лошадь, Цирдух два-три раза кольнул лошадь острой палкой. Та начала подпрыгивать. «Черти, что ли, сегодня ею завладели?» - она выпустила лошадь на улицу, а Цирдух вскочил иа лошадь и поехал к хану. На этом хан не успокоился и поставил перед ними еще одну задачу: «Пока не приведете ко мне Бабу-ягу. не выдам дочерей». «Я-то приведу, но выпустишь ее на улицу ты», - сказал Цирдух хану, переоделся в одежду плотника и отправился в путь.</p>
   <p>Когда он пришел к Бабе-яге, она спросила его: «Ты кто какой? У тебя талант?» Он ответил: «Я плотник, делаю сундуки». «Раз так, один сундук мне тоже сделай», - попросила она. Цирдух быстро смастерил сундук и попросил Бабу-ягу залезть внутрь, чтобы проверить, не остались ли там щели. Там, где она говорила, что видна шелъ, он забивал гвозди. В конце концов, когда он, оставив ее внутри, забивал гвоздями и крышку, Баба-яга сказала ему: «Ну, теперь выпусти меня, чтобы заплатить тебе положенное за эту работу».</p>
   <p>«Я тебя, там запер не для того, чтобы выпустить», - ответил он. Узнав, что это Цирдух, Баба-яга потеряла всякую надежду и сидела молча в сундуке. Цирдух забрал ее и пошел кхану. Поставил во дворе сундук, шестеро братьев и шесть дочерей хана взяли тяжелую дверь железных ворот и поднялись на дерево.</p>
   <p>Хан открыл сундук, выпустил на улицу Бабу-ягу, а та съела хана, визирей и всех тех людей, кого она нашла там во дворе. Посмотрела наверх и увидела тех, кто поднялся на дерево. Как только увидела Цирдуха, Баба-яга с ревом начала подниматься по дереву: «Кудато ты от меня сегодня убежишь?» Когда она, поднимаясь, начала цепляться за крючок, висевший на дверях ворот, дверь вдруг упалапрямо на Бабу-ягу и задавила ее. Потом шестеро братьев слезли с дерева, спустили дочерей хана, сыграли большую свадьбу и женились на шести сестрах.</p>
   <p>На эту свадьбу меня, тоже пригласили. В деревянный барабан бил Куди Мусы Магомед, на кожаной зурне играл Хантуев Али, песню пели Маатиева Рукият и Лмирханза, вокруг столов танцевали Ошкори, Халума и Рамазан, из липовой пушки стреляли метрадшщы, из кожаного ружья выстрелил Кити Рамазан, березовый пистолет на поясе привязали хебатлинцы, шаитлинцы из ножен вытащили суконные кинжалы, невотлинцы привели резать деревянного козла, а из Кидиро на осле приехал Шапкилав. Каких только блюд не было на столе! Но сколько бы ни ел, в живот не попало, и сколько бы. бузы ни пил, не опьянел. Оставив их, я ушел, чтобы рассказать кидиринцам эту сказку. А асахцы принесли три яблока: одно тому, кто эту сказку придумал, другое тому, кто рассказал, а третье тому, кто слушал.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
