<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ХАН И ТРОЕ ЕГО СЫНОВЕЙ</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a976 Die vornehmste Handlung</item>
            <item>a655 Die scharfsinnigen Brüder</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_15.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item>Warnung vor sozialer Diskriminierung</item>
            <item>Warnung vor Gewalt und Missbrauch</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_15">
    <body>
      <head>ХАН И ТРОЕ ЕГО СЫНОВЕЙ</head>
      <p>О чем рассказать и что не рассказывать? Был один хан. У него было трое сыновей. Прошло немного времени, и хан начал болеть. Он оставил детям завещание: «Мои дети, после моей смерти и выполнения всех необходимых похоронных процедур вы, трое братьев, загляните в другую комнату, там вы найдете достаточно золота». Вскоре после этого хан умер. После похорон его сыновья, согласно завещанию отца, пошли разделить между собой наследство. Когда посмотрели в другую комнату, там они нашли две мерки золота. Старший брат сказал младшим братьям: «Братья, согласно завещанию отца, здесь должно быть три. мерки золота, но здесь нет ничего, кроме двух мерок, еще одну мерку, должно быть, взял кто-нибудь из нас. Средний брат сказал, что он не брал оттуда золота, то же сказал младший, затем и старший. «Если так, - сказал старший брат, - мы втроем должны пойти к хану - вот там мы узнаем, кто взял золото». Па следующий же день утром, трое братьев, подготовившись, пошли к хану.</p>
      <p>Идя по дороге, они увидели след верблюда. Старший брат сказал младшим братьям: «Если хотите, я узнаю, какой верблюд здесь прошел: он был хромой на правую ногу». «Раз ты узнал, какой он, — сказал средний брат, - я узнаю, какого цвета у него глаза: он слеп на левый глаз». А младший брат сказал: «Я же узнаю, что было у него на спине: с правой стороны на нем висел бурдюк с медом».</p>
      <p>Прошло немного времени после этого разговора, когда они вдали увидели человека, идущего им навстречу. Подойдя к ним, он поздоровался и спросил у них, не встречали ли они верблюда, шедшего по этой дороге. Старший брат ответил ему: «Верблюда-то мы не видели, но можем описать его». «Хорошо, опишите», - сказал тот человек. Старший брат спросил: «Твой верблюд был хромой на правую ногу?» «Да», - подтвердил тот человек. Средний брат спросил: «Был ли твой верблюд слеп на левый глаз?» «Да», - подтвердил тот. Младший же брат спросил: «Был ли на верблюде с правой стороны бурдюк меда?» «Да», — согласился и с ним тот человек.</p>
      <p>Как только они закончили описание, этот человек сказал: «Вы говорите, что не видели моего верблюда, но полностью описали его. Я этого не понимаю. По-моему, получается, что вы моего верблюда украли, верните мне его». Старший брат сказал: «Мы не крали твоего верблюда. Если хочешь с нами спорить, пошли вместе с нами клану». «Пойду», — согласился он, и они пошли все вместе.</p>
      <p>Пришли они к хану. Хаи пригласил всех трех братьев к себе домой, усадил их, поставил перед ними еду и вышел на улицу. К комнате, где находились братья, хан отправил своего визиря, чтобы тот подслушал их разговор и потом рассказал ему. Сам же хан пошел в свою комнату и занялся своими делами.</p>
      <p>Когда визирь подошел к двери, он услышал, что сказал старший брат: «Этот хан имеет запах раба». Средний сказал: «Это мясо пахнет собакой». Затем услышал младшего: «Это вино пахнет мочой». Когда они кончили говорить, визирь пошел и рассказал обо всем этом хану. Хан пригласил их к себе и сначала спросил старшего брата: «Почему ты сказал, что от меня пахнет рабом?» Тот ответил: «Позови свою мать и спроси у нее. Она ответит тебе на этот вопрос». Хаи позвал свою матъ и спросил у нее: «Мама, скажи мне правду, откуда во мне должен бытъ запах раба?» Матъ сказала: «Ей богу, мой сын, твой отец тоже был таким же ханом, как и ты. Однажды, когда он уехал из этого села, мне хотелось побыть с мужчиной, и я переспала с рабом твоего отца. Может быть, поэтому ты родился, с запахом раба». Среднего брата хан спросил: «Откуда у этого мяса собачий запах?» Тот сказал: «Лучше, тебе об этом скажет пастух». Хан позвал пастуха и спросил: «Откуда может бытъ собачий запах в мясе ягненка, которого тогда зарезали?». Пастух сказал: «Ей богу, хан, как только этот ягненок родился, его матъ умерла. Желая сохранить ягненка живым, я заставил его сосать суку. Может бытъ, поэтому мясо пахнет собакой». Затем, когда хан спросил младшего брата, почему вино имеет запах мочи, тот сказал: «Лучше позови и спроси того, кто его делал, он лучше знает». Когда спросили винодела, он ответил: «Ей богу, хан, когда я давил виноград, чтобы готовить вино, вокруг стояли люди, я не смог выйти и вынужден был помочиться там же внутри. Наверное, поэтому это вино пахнет мочой».</p>
      <p>Хан пришел в изумление: «Как я могу правильно судить таких мудрых ребят?». Сначала он позвал хозяина верблюда и спросил о его желании. Тот ответил: «Когда я при встрече спросил этих братьев о своем верблюде, они не признались, что видели его, но подробно описали его. Поэтому я подозреваю их в том, что они его украли». Хан спросил старшего брата: «Если ты этого верблюда не видел, откуда ты можешь знать, что он хром на правую ногу?» Старший брат сказал: «Па дороге я видел следы верблюда. Внимательно оглядев следы, я заметил, что он всего лишь касался пыли копытом. Поэтому я сказал, что он хром на правую ногу». Когда спросили среднего брата, он сказал, что верблюд шел, поедая траву только с правой стороны. Поэтому ему показалось, что у верблюда правый глаз незрячий. Когда хан спросил младшего брата, как тот узнал, что на его правом боку лежит бурдюк меда, тот ответил, что узнал об этом из-за того, что с правой стороны дороги летала пчела. Когда, эти трое братьев закончили рассказывать, хан вынес решение, что неправ хозяин верблюда.</p>
      <p>Теперь хан приступил к разбору их спора. Когда братья рассказали ему о своем деле, хан поведал им одну сказку: «Была одна влюбленная пара, юноша и девушка. Однажды девушка сказала парню: «Если родители, не выдав за тебя, отдадут меня за любого другого, то, не разрешив ему касаться себя, я приду к тебе, чтобы ты. смог обнимать меня». Потом этот парень сказал девушке: «Если вдруг я не смогу тебя взять в жены и женюсь на другой, я тоже сначала дам тебе возможность меня обнимать». После, этого разговора прошло немного времени, как эту девушку выдали за другого. В тот вечер она попросила мужа: «Если можно, я прошу тебя, не трогай меня. У меня с одним любимым парнем был договор, если вдруг мы не сможем пожениться, то сначала дадим возможность потрогать рукой друг друга, прежде чем дать прикоснуться другому». Муж разрешил ей пойти к тому парню. Когда же она шла к парню, по пути встретила бандита, который был в нее влюблен еще десять лет тому назад. Он ей сказал: «Вот сегодня мы наедине, куда же теперь ты от меня денешься?» Когда он схватил ее, она умоляла его: «У меня с этим парнем был договор, пока он не тронет меня рукой, никому не давать к себе прикасаться. Поэтому муж разрешил мне. пойти к этому парню. Тебя я также прошу, не мешай мне пойти к нему». Тот сказал: «Раз тебя муж отпустил, я тоже отпущу». Оттуда она прямо пошла к любимому. Он просто потрогал, ее рукой, не позволив ничего лишнего, и отправил обратно к мужу».</p>
      <p>Потом хан спросил у братьев: «Кто же, по вашему мнению, мужчина среди них: муж, бандит или возлюбленный?»</p>
      <p>Старший брат ответил: «Мужественным я считаю мужа». Средний сказал: «Я считаю мужественным возлюбленного». Самый младший сказал: «Мне здесь мужественным кажется бандит». Потом хан сказал : «Значит, мерку золота украл ваш самый младший брат». Тут же младший брат признался в содеянном.</p>
      <p>Яйцо, бусинка, да прояснится день!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>