<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Билкисди</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a881A Frau in Männerkleidung</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_81.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item>Warnung vor genderbedingt diskriminierenden Aussagen</item>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_81">
  <body>
   <head>Билкисди</head>
   <p>
       Что рассказать, чего не рассказывать? Были, говорят, или не были муж и жена. Жену звали Билкисди. Она была красивой, доброй женщиной и Аллах принимал ее молитвы. А младший брат мужа всегда стремился вредить людям, настраивал их друг против друга. 
     </p>
   <p>
       Однажды муж Билкисди отправился в далекий путь за всем необходимым для торговли и дома. После ухода мужа прошло несколько дней, и его брат пошел к судье и заявил, будто Билкисди по вечерам собирает дома мужчин, и они до утра веселятся. Судья тут же попросил его: «Возьми подобных себе мужчин и набери камней у реки». Он с мужчинами пошел к реке, и они собрали кучу камней. После этого судья вынес решение: «Пусть Билкисди встанет, а вы бросайте в нее камни, пока она не скроется под камнями. Мужчины привели Билкисди на поляну на окраине села и бросали в нее камни, пока она не скрылась под ними. 
     </p>
   <p>
       В тот день через их село по своим делам ехал хан. Когда хан проезжал мимо, он услышал женский голос: «Может, тут есть человек, который мог бы пожалеть меня?» Хан посмотрел вокруг и на поляне на краю селения увидел, как шевелится куча камней. Когда он разбросал камни в стороны, из этой кучи появилась голова красивой женщины, потом хан разобрал кучу полностью и вытащил Билкисди наружу. Он взял ее с собой и оставил присматривать за младшим сыном. У хана был один подлый сторож. Он сказал Билкисди: «Ты должна выйти за меня». Она отказалась: «Я замужем, но если бы и не была замужем, все равно не вышла бы за тебя». 
     </p>
   <p>
       От злости на нее тот сторож взял ножницы и отрезал хвост самому любимому коня хана, а ножницы спрятал под матрасом Билкисди. Утром хан вышел на улицу, и увидел, как надругались над его конем. Хан вызвал сторожа и спросил, кто отрезал хвост у коня. Сторож посоветовал хану, чтобы тот подумал на Билкисди, и начал искать ножницы. Он притворялся, будто ищет их повсюду и, наконец, достал из-под матраса Билкисди и отдал хану: «Вот ножницы, которыми отрезали хвост твоего коня». Когда хан позвал и спросил ее об этом, она стояла молча и не отрицала, мол, не она это сделала. 
     </p>
   <p>
       Тогда хан предложил Билкисди: «Возьми все, что желаешь, и уходи отсюда». Она попросила хана дать е на дорогу немного денег. Хан дал Билкисди на дорогу достаточную сумму денег и выпроводил ее: «Иди, куда хочешь». 
     </p>
   <p>
       Через два-три дня она добралась до одного большого села. Там она встретила одного старого человека в тяжелой ситуации. «Почему ты такой печальный?» - спросила она его. Старик рассказал ей: «У меня трое сыновей сидят в тюрьме, а у меня нет денег, чтобы освободить их». «Это простое дело», - Билкисди отдала старику все деньги, что у нее были. Старик взял их, пошел, освободил всех сыновей из тюрьмы и вскоре вернулся обратно. 
     </p>
   <p>
       Потом они впятером отправились в путь. Видя красоту Билкисди, самый старший сын старика сделал ей предложение: «Ты должна выйти за меня». Тут вмешался средний сын: «Ты женат, я должен жениться на ней». Затем самый младший начал просить: «Выходи за меня». После этого отец урезонил сыновей: «Оставьте ее в покое, она отдала все свои деньги и вытащила вас из тюрьмы». 
     </p>
   <p>
       Тем не менее, они мучили ее: «Если за одного из нас не выйдешь, продадим тебя на базаре». Она никак не соглашалась выйти за кого-нибудь из них, говоря: «Я замужем». 
     </p>
   <p>
       Братья взяли и продали Билкисди моряку. Когда они катались на лодке, тот моряк также приставал, чтобы она вышла за него. Она ему тоже объяснила, что замужем и пока у нее есть муж, она не должна выходить за другого. Тогда он привел Билкисди в один дом и сказал: «Этот дом и все деньги и драгоценности, находящиеся здесь, принадлежат тебе». После этого Билкисди пошла на базар, купила мужскую одежду, вернулась домой, переоделась в эту одежду и вышла на улицу. Когда моряк вернулся с моря, он не нашел ее дома. 
     </p>
   <p>
       Билкисди отправилась в путь и дошла до одного села. В центре села из окна мечети она услышала, как один человек читал Коран. Она по-мужски поприветствовала его и зашла. Имам ответил на приветствие и закрыл Коран, чтобы пообщаться с гостем. Билкисди заметила ему: «Не закрывай Коран, я хочу послушать, как ты его читаешь». Он начал громко читать Коран, и она обнаружила у него ошибки. «Дай мне», - она взяла Коран и, когда стала читать, имам был поражен, и ему было нечего сказать. 
     </p>
   <p>
       Увидев такие способности гостя, имам попросил его быть в этом селе ханом. Билкисди сказала, что будет ханом этого села, если жители села выполнят три ее условия. Потом имам позвал всех сельчан в одно место и сообщил: «В наше село приехал молодой человек с научными знаниями и способностями, согласны ли вы поэтому поставить его ханом?» Сельчане согласились назначить Билкисди ханом села. Она объявила им о своих условиях: «Во-первых, приведите ко мне десять девушек, во-вторых, выкопайте две могилы рядом, и, в-третьих, постройте мне хороший дом». Сельчане выполнили все ее условия, и Билкисди стала их ханом. 
     </p>
   <p>
       Потом она просила Аллаха: «Ослепи всех тех людей, которые причинили мне вред». В результате молитв Билкисди, слепыми стали муж, брат мужа, тот сторож хана, трое сыновей старика и моряк, которому ее продали. Потом она повсюду объявила: «Я глазной врач». Эта весть распространилась по всем окрестным селам. 
     </p>
   <p>
       Первым к ней примчался моряк. Билкисди посадила его перед собой и спросила: «В эти дни ты совершал какие-нибудь пакости?» «Нет, - отрицал моряк. Когда она предупредила, что, если он не скажет правду, назначенное лекарство не пойдет ему в пользу, он рассказал о том, что случилось между ними. Она провела рукой по его глазам и отпустила, обещав, что скоро его глаза увидят свет. Моряк еще не добрался до дома, когда благодаря могуществу Аллаха его глаза увидели свет. Затем к ней пришли трое сыновей того старика, сторож хана, ее муж и брат мужа. 
     </p>
   <p>
       «Иначе назначенное лекарство не пойдет вам в пользу», - Билкисди заставила признаться троих сыновей того старика и вынудила их рассказать правду. Вначале они не говорили, но потом рассказали: «Одну красивую женщину мы продали моряку». Билкисди провела рукой по их глазам, они увидели свет, и она отправила их обратно. На этот раз к ней зашел сторож хана. Он сперва стеснялся признаваться, но затем поведал: «Одной красивой женщине я устроил подлость, потому что я просил у нее руки, а она отказалась выйти за меня, мол, замужем. Я хотел ей навредить, поэтому отрезал хвост самого любимого ханского коня и спрятал ножницы под ее матрасом, чтобы подозрение пало на нее. После этого хан выгнал ее на улицу». 
     </p>
   <p>
      
       Потом она пригласила к себе своего мужа и попросила рассказать о том несчастье, которое постигло его в последнее время. Муж говорил: «Пока я не вернулся из путешествия, моя жена потерялась». Она восстановила ему зрение и оставила сидеть там же. В этот момент туда зашел брат мужа. Когда он обнаружил там брата, он не знал, что делать. Билкисди спросила у него, причинял ли он в последнее время кому-нибудь вред. «Нет», - пытался он отрицать. Тогда она проявила решительность: «Если ты не скажешь правду, я не смогу восстановить тебе зрение». Он повернулся в сторону брата и рассказал: «Про твою жену я судье солгал, мол, она по вечерам собирает домой мужчин, до утра веселятся, и шум-гам не утихает. Потом судья вынес решение, и ее забили камнями». 
     </p>
   <p>
       Тогда Билкисди провела рукой по его глазам, и брат мужа увидел свет. Потом она предложила мужу: «Выгони его из этого села». Муж ответил: «У него тоже имеются глаза и ноги, нет необходимости ему об этом говорить, сам покинет это село и место». 
     </p>
   <p>
       Билкисди оставила там мужа и, выходя на улицу, сказала ему: «Тут есть достаточно еды и питья, поэтому не уходи отсюда до моего возвращения». Она вышла вместе с теми девушками, которые были вместе с ней. До наступления темноты она гуляла на улице, потом вернулась домой и сказала тем девушкам: «До сих пор я для вас был мужчиной, но я - женщина». Тут же Билкисди сняла с себя шапку, показала свою длинную косу и сказала им, что они могут расходиться по домам, и отпустила их. Муж пошел в свой дом, а она ему сказала: «Я твоя жена Билкисди». Затем она переоделась в женскую одежду, пошла к нему, и они пробыли вместе до утра. 
     </p>
   <p>
       Билкисди встала утром и просила Аллаха: «Если мы входим в число любимых тобою рабов, то тут же забери наши души». Аллахом было предписано так, что они оба, Билкисди и муж, тут же умерли. Их похоронили в могилах, которые были выкопаны заранее. А потом люди посещали их могилы. 
     </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
