<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">ПОДАРОК ОРЛА</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a327A Haensel und Gretel</item>
      <item>a537 Der Flug auf dem dankbaren Adler</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_59.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_59">
  <body>
   <head>ПОДАРОК ОРЛА</head>
   <p>Был, говорят, не был один охотник, который каждый деньхоЦЭдил на охоту. Однажды он обошел все леса, но возвращался обратно без дичи. На краю леса на высоком дереве он увидел орла. «Хотя бы его убью», - подумал охотник и направил стрелу в егосторону. Орел сказал: «Не убивай меня, когда-нибудь потом тебе будет от меня польза, есть же у вас поговорка: сделанное, добро не забывается. Я сейчас болею, похудел, и сил у меня нет».</p>
   <p>Охотник взял орла домой и там вскармливал. Побыв у него в течение недели, орел сказал: «Пусти меня к тому дереву, где ты меня нашел, хочу проверить, восстановились ли у меня силы и энергия».</p>
   <p>Подошли к дереву, орел поднялся высоко, словно пуля опустился вниз и ударился о дерево. Поломались две-три ветки. И тогда орел сказал: «Нет, не восстановились еще мои силы и энергия, еще немного покорми меня».</p>
   <p>Охотник вскармливал орла дома еще в течение недели. Снова они пошли к тому же дереву. Орел поднялся высоко в воздух, словно пуля опустился вниз и ударился о дерево. На этот раз дерево раскололось на две части. Орел сказал: «Теперь моя сила восстановилась, садись на меня». Орел поднял его высоко в воздух и вдруг отпустил охотника вниз, ио в пяти-шести шагах, не дав упасть на землю, орел его поймал. Во второй раз орел посадил охотника на спину и стал летать над морем. Опять он заставил охотника падать вниз с высоты и поймал, когда тот едва не коснулся воды. «Ты боялся?» - спросил его орел. «Ей богу, боялся», — ответил он. «Я тоже боялся, когда ты направлял на меня стрелу», - сказал орел.</p>
   <p>На обратном пути орел спросил: «Видишь ли ты что-нибудь?» «Что-то вроде дыма видно», - сказал охотник. Там мой старший брат. Он тебя спросит, что тебе дать за спасение брата. Ты скажи, что тебе кроме той сумки ничего не надо, что другой подарок не возьмешь».</p>
   <p>Они прилетели в то место, где был дым. Оставив охотника на улице, орел зашел внутрь. Орел, который был внутри, спросил его: «Этот человеческий дух ты откуда сюда принес?» Он рассказал: «Охотник взял меня домой, выкормил и вылечил». «Если так, пригласи его в дом», - сказал старший брат. Потом он предлагал ему много различных подарков. Охотник же сказал: «Дай мне вот ту сумку с крышкой, другую вещь я у тебя не возьму».</p>
   <p>Орел хорошо угостил охотника, дал ему в подарок ту сумку и отпустил, сказав: «Не поднимай крышку с этой сумки, пока домой не придешь». Спасенный им орел посадил его на себя и перебросил его на ту сторону моря. Когда шел оттуда дальше, голодный и утомившийся, охотник ослабел. Подумал, нет ли чего-нибудь съестного в этой сумке, и открыл крышку. Вдруг появился большой, красивый дом и с одной его стороны молочная, а с другой водная река. Охотник сильно расстроился и не знал, что делать. Тут подошел один старый человек. «Почему ты такой печальный, хотя у тебя такой хороший дом?» - спрос іи старик. Охотник сказал: «Я бы хотел, чтобы такой дом был у меня во дворе, но как-то случайно крышка сумки открылась в этом месте». «Если ты мне обещаешь через двадцать лет отдать то, что я тебе скажу, я все эти вещи обратно в сумку сложу», - сказал старик. Охотник согласился, и старик все это строение уложил внутрь.</p>
   <p>Пришел охотник в свое родное село, положил, сумку во дворе, а когда открыл крышку, там опять появился такой же большой дом, С одной стороны появилась молочная река, а с другой водная река.</p>
   <p>Скоро охотник женился. Не прошло и года, как у них родились мальчики-двойняшки. Им дали имена Хусейн и Хасан, Через двадцать лет объявился этот старик: одного сына, мол, должен мне отдать. Охотник и жема сказали: «У нас своих детей, кроме двух, никого нет, чужим не отдадим». «Поспеши отправить сына за мной вслед», - с этими словами старик пошел своей дорогой.</p>
   <p>Сыновья услышали этот разговор и поспорили: Хасан - я, мол, иду, Хусейн - нет я, мол, иду. В конце выиграл Хусейн, сел на коня, взял оружие и поехал за стариком. Когда шел по дороге, услышал крик: «Не ходи за этим человеком, он тебя, убьет». «Если убьет., пустъ убьет, если умру, пусть умру, пусть что угодно случится, - сказал Хусейн, - у меня нет другого выхода, кроме как пойти за стариком». Потом он опятъ услышал тот же голос: «Во дворе старика стоит большое дерево, и он тебе даст рубить это дерево. Ты скажи ему, пусть сначала рубит сам. Затем еще он скажет, чтобы ты пек хлеб, ты его тоже не пеки, а то он тебя бросит в печь. Когда он уберет хлеб, толкни его внутрь», - объяснил ему этот, голос.</p>
   <p>Хусейн пришел к дому старика. Тот ему сказал: «Руби это дерево». «Я не знаю, как его надо рубить, сначала сам руби», -сказал Хусейн. Потом этот старик срубил то дерево. Наколов дров, старик зажег огонь и сказал Хусейну: «Теперь приготовь хлеб». Хлеб тоже он не сделал. Тогда старик сказал. Хусейну: «Вытащи хлеб из печи». Опятъ Хусейн стоял на своем: ты, мол, покажи. Когда старик протянул руку в печь, чтобы вытащить хлеб, Хусейн толкнул его и забросил внутрь. Хотя старик кричал: вытащи, мол, меня отсюда, он даже не слушал, сел на своего коня и поехал домой. С тех пор семья охотника жила безмятежно.</p>
   <p>Куруч, бусинка, да прояснится день и солнце светит!</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
