<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Ханский сын и ханская дочь</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a563 Tischleindeckdich</item>
            <item>a516 Der treue Johannes</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_76.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_76">
    <body>
      <head>Ханский сын и ханская дочь</head>
      <p> Был, говорят, или не был один хан, у него была одна единственная дочь. Хан не пускал ее на улицу. Однажды, когда хан поехал в город, слуги отпустили ее купаться к реке. Неизвестно откуда появился там черный человек на черном коне, забрал одежду ханской дочери, пошел и сел под деревом. Когда она закончила купаться, они не нашли одежду ханской дочери. Слуги посмотрели вокруг, увидели сидящего под деревом черного человека и поняли, что одежда находится у него. Они сказали ему: «Верни одежду». «Пусть сама ханская дочь придет за одеждой», - сказал он. Когда ханская дочь подошла, чтобы забрать свою одежду, черный человек посадил ее на черного коня и похитил. 
     </p>
      <p> Не прошло много времени, как у хана родился сын. Он рос очень быстро, не по дням, а по месяцам, не по месяцам, а по годам. Однажды, когда он играл с детьми, случайно одному ребенку сломал ребра. Пришла мать того ребенка и попрекала: «Ты лучше бы следил за похищенной своей сестрой, чем ломать ребра детям». Тут же ханский сын пошел домой и спросил у матери: «Была ли у меня сестра?» «Не было», - отрицала она, не желая рассказывать. Сын не отставал, и она рассказала: «Твою сестру похитил черный человек». Сын попросил мать положить легкую по весу, но вкусную еду, так как он собирается отправиться на поиски сестры. Вот так и отправился сын хана на поиски похищенной сестры. 
     </p>
      <p> Одну нашу гору, две чужих гор оставил ханский сын позади, одно ущелье прошел, два ущелья прошел и, наконец, он добрался до одной большой поляны. Он там встретил человека, который спал, отпустив коня в поле. Он тоже отпустил своего коня в поле и лег спать на траве. Через некоторое время, пока ханский сын не проснулся, человек, который там был, сел и стал есть. Встал и ханский сын и тоже начал есть. Оставшиеся объедки этот человек собрал в бурдюк и положил в чересседельную сумку. Ханский сын подумал: «Был бы у меня тоже такой же бурдюк для еды». Когда ханский сын опустил руку в чересседельную сумку, нашел там бурдюк, подобный бурдюку того человека. Открыл, посмотрел и обнаружил там хорошую еду. Потом положил бурдюк в чересседельную сумку и встал.Тот человек сел на коня и стремительно понесся. В одном месте он поднял большой камень и спустился на другой свет, а за ним на нижний свет отправился сын хана. Там они очутились в одном большом ущелье. 
     </p>
      <p> Тот человек сказал ханскому сыну: «Это ущелье принадлежит мне, твоя сестра тоже находится здесь. Я ее левой рукой посадил на колесо, а правой рукой на землю, если хочешь, забери ее домой, хочешь, выдай за меня». Ханский сын выдал за него свою сестру.  Вечером, когда он спал, с верхней комнаты швырнули камешком, и он услышал, как говорили женским голосом: «Хотя ты выдал за него свою сестру, он не показал тебе свое состояние». Утром сын хана встал в удрученном состоянии.  Тот человек спросил его: «Почему ты сидишь с опушенной головой?» Он ответил, хотя я выдал за тебя свою сестру, ты даже не показываешь мне свое состояние». Тот повел его, показывая ему все ущелья, пока не устали, но не показал ему верхнюю комнату. 
     </p>
      <p>Во второй день опять вечером, когда он спал, швырнули на ханского сына камешек из той же комнаты. Затем он услышал, как говорили женским голосом: «Если бы он тебя любил, пустил бы посмотреть верхнюю комнату». Еще об одном предупредила она: «После того как посмотришь и уйдешь оттуда, он тебя спросит, что тебе дать отсюда. Ты не бери там ни денег, ни золота, ни других богатств. Попроси у него собаку, с привязанными к хвосту деньгами». 
     </p>
      <p> Утром муж сестры проснулся и, когда увидел ханского сына с опущенной головой, спросил: «Что с тобой случилось, почему ты сидишь такой печальный?» Тот сказал: «Хотя я выдал за тебя свою сестру, ты не пустил меня посмотреть верхнюю комнату». Тут он повел того юношу показать ему верхнюю комнату. Как только открыл дверь, он чуть было не упал, потеряв сознание, так как посмотрел на портрет красивой девушки. Когда он встал и выходил оттуда, муж сестры спросил ханского сына: «Что тебе дать: деньги, золото или другое богатство?» «Дай мне вот ту собаку с привязанными к хвосту деньгами», - попросил юноша.</p>
      <p>У того мужа сестры была дочь, способная обратиться в любую вещь. Ее отец понял, что это дочь подсказала ханскому сыну попросить ту собаку. Отдал ханскому сыну собаку с привязанными к хвосту деньгами и проводил его в путь. Немного прошли, и собака с привязанными к хвосту деньгами подняла его на верхний свет. Затем эта собака превратилась в девушку и спросила: «Хочешь ту девушку, которую увидел тогда на портрете в верхней комнате моего отца». «Хотел бы», - ответил ханский сын. «В таком случае мы пойдем за твоей любимой девушкой», - легким движением эта девушка превратилась в коня.
        Он сел на него, и они приехали в один город. Девушка сказала ханскому сыну: «Там ты найдешь большую кастрюлю, привяжи коня к ее ручке, пойди и скажи людям, которые будут там, на улице, хоть, мол, они могут шутить с тобой, но над конем пусть не подшучивают. Если они меня напугают, кастрюля перевернется, а ты ее подними носовым платком и поставь на место».  Как она сказала, ханский сын привязал коня к ручке, поздоровался с людьми, которые стояли на улице, и сказал: «Хотя вы можете шутить со мной, но на этим конем не подшучивайте». Тем не менее, они как-то напугали коня и опрокинули кастрюлю. А он взял ее носовым платком и поставил ее на место. 
     </p>
      <p> Потом он искал место, чтобы там пожить, а потом отправился к хану этого города. Хан спросил: «Какое твое желание, что ты хочешь?» Юноша ответил: «Ей богу, я пришел засватать твою дочь». Хан сказал: «Если ты выполнишь три задания, которые я предложу, я выдам за тебя дочь. Во-первых, приведи завтра на состязание быка против моего быка», - с этими словами он его отправил. Теперь с опущенной головой он вернулся туда, где остановился. 
     </p>
      <p>  Увидев его таким, девушка спросила, что случилось. Он рассказал о том, какую задачу поставил перед ним хан. «Ты об этом не думай, завтра я обернусь в быка, залезу в живот ханского быка и съем его жир», - обрадовала юношу девушка. На следующий день вывели быков для состязания на улицу. Девушка, превратившаяся в быка, обернулась львом, залезла в живот быка и начала есть жир. Тогда хан закричал: «Эх-эх, что за чудо, твой бык поедает жир из живота моего быка». «Вот такой у меня бык», - сказал юноша.  Затем хан сказал юноше: «Покажи мне второй свой подвиг, приведи завтра на состязание коня против моего коня». 
     </p>
      <p> Опять он вернулся с опущенной головой и сказал девушке, нужно, мол, найти коня для состязания с ханским конем. Девушка сказала: «Ты ни о чем не переживай. Сходи к кузнецу и попроси, чтобы он изготовил подковы. Когда я обернусь конем, ты забей ему эти подковы. Во время состязания с конем хана я его сброшу с уличной стены, поднимусь на него и растопчу ногами». На следующий день пустили коней на состязание, конь юноши лягнул ханского коня, сбросил с уличной стены вниз, прыгнул на него, повалил на землю и растоптал ногами.
     </p>
      <p> Показав хану эти два подвига, юноша подошел к хану и спросил, какой третий подвиг еще показать. Он сказал: «Приведи для состязания своего борца против моего борца». 
     </p>
      <p> Пришел тот юноша домой и рассказал девушке, что нужен борец для состязания против борца хана. Девушка сказала: «Борцом хана является его же дочь и с ней на борьбу надо выходить тебе самому. Во время борьбы тебе не надо смотреть на ее лицо, в противном случае ее красота сведет тебя с ума, и ты упадешь на землю», - объяснила она юноше. На следующий день пустили их состязаться, ханский сын боролся, не глядя на ее лицо, и положил ханскую дочь на лопатки. Он показал ему три подвига, поэтому в течение трех дней хан сыграл свадьбу и выдал свою дочь за ханского сына. 
     </p>
      <p>  Я много ходил по этим странам, но никто меня не пригласил на свадьбу и не накормил. 
     </p>
    </body>
  </text>
</TEI>