<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">ЦИГРУК</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a327B Daeumling und Menschenfresser</item>
            <item>a327 Die Kinder und der Unhold</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_49.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_49">
    <body>
      <head>ЦИГРУК</head>
      <p>Был, не был, говорят, недалеко от одного села большой дракон. У него было три дочери. Этот дракон наносил вред урожаю, посевным площадям и воровал сельский скот. Сельские жители никак не могли справиться с ним.</p>
      <p>Однажды из соседнего села просто так вышли путешествовать трое братьев. Они очутились возле дома дракона. Тот пригласил этих братьев домой, думая: «Вот и еда на вечер!» Приготовил им хорошую еду, накормил и уложил спать троих вместе на одной лежанке. Самого младшего звали Цигрук. В чужом месте он вея себя очень осмотрительно. Когда все легли спать, дракон зажег огонь и положил над углем железную палку, чтобы она накалилась. Цигрук увидел, что он делает, и закашлял. Дракон спросил, что он хочет. «Моя мама по вечерам режет барана и кормит нас», - ответил Цигрук. Дракон зарезал им барана: «Я, что ли, не способен делать то, что может делать твоя, мать?» Поднял их, еще раз накормил и уложил спать. Потом, когда дракон стал греть ту же палку, Цигрук опять закашлял. Дракон выбросил из печи палку и спросил: «Что ты хочешь?» Цигрук сказал: «Мне приснилось, что моя мама несет ситом воду из речки». «Я, что ли, не способен делать то, что может делать твоя мать?» - сказал дракон, взял сито и пошел за водой к речке. Когда дракон ушел, Цигрук поднял своих братьев и, поменяв одежду, уложил спать вместо них его дочерей. Дракон, сильно уставший, выбросил сито, пришел домой, нагрел палку и положил возле окна, где спали юноши.</p>
      <p>Утром дракон встал и сказал младшей дочери: «Мариям, возьми для меня еду, наполни кувшин кровью самого младшего юноши и принеси на поле. Цигрук наполнил кувшин кровью младшей дочери, положил ее грудь и издалека крикнул дракону: «Еду принесла, иди». Цигрук положил еду на углу поля и пошел за братьями.</p>
      <p>Дракон приступил к еде. Сначала выпил кувшин крови, потом, когда начал есть, увидел грудь и заревел: «Ой, моя Мариям!» Он узнал ее грудь по родинке. Оказавшись в таком положении, он побежал за братьями. Пока он еще не пришел, трое братьев переправились через реку и успели перейти на ту сторону. А дракон не смог переправиться, заревел и вернулся обратно.</p>
      <p>Потом Цигрук решил украсть у дракона одеяло. Узнал время, когда тот идет на работу, взял иголки, пробрался в дом к дракону и вколол их в одеяло. Когда стало жарко, дракон пошел домой и лег на одеяло. Когда иглы стали его колоть, он подумал, сколько, мол, блох тут развелось, и вынес одеяло во двор. А Цигрук забрал это одеяло и убежал. Заметил дракон, чья эта работа, и побежал вслед. Но Цигрук уже успел переправиться через реку и перейти на ту сторону. Дракон заревел, потерял всякую надежду и вернулся обратно.</p>
      <p>Потом Цигрук задумал похитить самого дракона. Он изметы свое лицо, поменял одежду, пришел к дракону и сказал: «Нужен ли тебе человек, который может сделать сундук?» Дракон сказал: «Ты спросил у меня то, о чем я думал. Ей богу, я давно хотел иметь один сундук, но не успевал этим заняться по разным причинам. Цигрук стал делать большой сундук. Когда заканчивал, попросил дракона: «Ну-ка, не ленись, залезай внутрь и посмотри вокруг: виден ли свет, удалось ли мне закрыть щели». Дракон залез внутрь, слегка пошевелился, и доски сундука немного разошлись. Цигрук накрыл сундук крышкой и все забил гвоздями. Затем он сказал дракону: «Еще немного пошевелись». Посмотрел и везде, где дракон указывал на свет, Цигрук забивал гвозди. Цигрук закрыл его в сундуке так, чтобы он не смог выйти, и сказал: «Теперь твои дни сочтены». Дракон так заревел, что чуть не вывел Цигрука из себя. Он погрузил сундук на телегу. Когда дракон услышал шум воды, дико закричал. А Цигрук бросил, сундук в реку.</p>
      <p>С тех пор жителям этого села никто не вредил: ни скот больше не пропадал, ни посеянное зерно никто не уничтожал. И все благодарили. Цигрука за то. что он уничтожил дракона.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>