<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Доктор</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_89.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="cc_ddo_rus_89">
  <body>
   <head>Доктор</head>
   <p>
       Был, говорят, или не был один прославленный на весь мир доктор. Все ходили к нему: и стар, и млад, и бедные, и богатые. Однажды к доктору пришел богатый человек, со своей больной дочерью. Он попросил доктора вылечить его дочь. Доктор обещал вылечить ее через год. После этого богатый человек предложил: «Если ты исцелишь мою дочь, совершим обряд бракосочетания, и я выдам ее за тебя, если хочешь, отдам половину моего состояния». Доктор согласился с таким договором. 
     </p>
   <p>
       Не прошло много времени, как к тому же доктору подходит хан со своим больным сыном. Хан сказал ему: «Если ты исцелишь моего сына, то отдам половину своего состояния». Доктор ему также ответил, что через год вылечит его сына. 
     </p>
   <p>
       После этого доктор начал лечить ханского сына и дочь богача. Девушка вскоре выздоровела, и доктор сообщил ее отцу; «Приходи забрать свою дочь». 
     </p>
   <p>
       Как договорились, доктор тому богатому человеку сказал, что не нуждается в его богатстве, но хочет жениться на его дочери. Отец выдал за него свою дочь. Ханский сын тоже влюбился в нее. Через год за сыном приехал хан. «Я без той девушки с отцом не поеду», - стоял на своем ханский сын. Раз они так любили друг друга, доктор взял у хана половину состояния и отправил вместе девушку и юношу. 
     </p>
   <p>
       Та девушка пленила доктора, и он не знал, что дальше делать. В конце концов, он продал дом, все домашнее состояние, лекарства и с чересседельными сумками, полными денег и золота, отправился в путешествие. В одном месте он должен был плыть по морю на корабле. Море разбушевалось, и корабль, на котором он плыл, стал тонуть. По приказу капитана всем людям пришлось выбросить свою поклажу в море. Но и это не смогло спасти корабль, в море утонули все люди, что были на корабле. К счастью, доктору удалось зацепиться за доску, и волны выбросили его на берег. Сколько раз бросало его море, но на теле не осталось никаких следов. Он зашел в село, где живет та девушка, и, когда хотел открыть дверь самого большого дома, на улицу вышел хан. Увидев во дворе голого доктора, он вернулся в дом и закрыл за собой дверь. Хан не узнал его. Потом он пошел в сад и сел под деревом, думая: «Аллах не оставит меня без внимания». Через некоторое время в саду очутились два человека с сундуком, полным золота. Они поссорились между собой из-за того, что не могли поровну поделить между собой золото. Один из них сказал: «Раз этот одинокий человек нас увидел, одну часть надо дать и ему тоже, в противном случае он расскажет хану, а то отрубит нам руки». А другой добавил: «Еще лучше было бы оставить ему сундук и уйти. Боясь, что он повсюду расскажет об их темных делах, воры оставили у него сундук, полный золота, и убежали. 
     </p>
   <p>
       Утром доктор попросил человека, проходящего через сад: «Если ты мне купишь одежду, я тебе отдам золота столько, сколько ты скажешь». Надел одежду, которую принес тот человек, и думал, куда теперь пойти. Там появилась женщина средних лет. Она спросила его, ты он такой, откуда и как попал к ним. Он сказал: «Я доктор, известный во все мире». Она предложила: «Если хочешь жить в том трехэтажном доме и в течение трех лет работать там доктором, я буду твоей помощницей». Он согласился с этим предложением, взял помощницей ту женщину, и в течение трех они работали вместе. И в течение трех лет та женщина не спрашивала у него, женат ли он. Однажды она все-таки спросила его, женат ли он. Доктор сказал, что еще не женат. «Если ты согласен, я найду тебе одну красивую девушку», - предложила она. «Я полностью согласен с тобой», - согласился доктор. Таким образом, та женщина нашла для доктора красивую девушку, и он женился. На его свадьбу приехали хан и его сын, которого он вылечил, со своей женой. Когда хан пришел, доктор отказался есть. Хан спросил его, почему он не ест. Доктор ответил: «Ты мой враг и пока ты здесь, я не буду есть, ты причинил мне много горя». 
     </p>
   <p>
       После этого хан рассказал ему, что тот человек, который доставил тебе сундук, полный золота, это он, та женщина, которая работала вместе с ним в течение трех лет, эта сестра хана, что трехэтажный дом принадлежит хану, а та девушка, на которой в данный момент он женится, это дочь хана. Тогда доктор очень обрадовался. «Теперь еще одну свадьбу надо сыграть», - сказал хан. «Чью свадьбу?» - спросил доктор. «Сегодня мой сын женится на той девушке, которую ты исцелил», - и хан переместил свадьбу во двор. С тех пор доктор жил в селе хана. И к нему стало ходить еще больше больных. 
     </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
