<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">МАТЬ И ТРИ ДОЧЕРИ</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a403 Die schwarze und die weisse Braut</item>
            <item>a425A Das Ungeheuer (Tier) als Bräutigam</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_32.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_32">
    <body>
      <head>МАТЬ И ТРИ ДОЧЕРИ</head>
      <p>Жила одна мать и три ее дочери. Однажды они пошли в лес ^Л1.\.за дровами. К вечеру они возвращались с охапками дров, и, когда мать сказала, что ей тяжело тащитъ охапку, дочери сказали: «Вытащи из охапки один толстый сук и выброси». Положив на землю охапку, она вытащила самый толстый сук и выбросила. Тот превратился в змею и, не отставая, двигался за ними. Змея пугала мать: «Если ты мне не дашь свою дочъ, я тебя убью».</p>
      <p>Не зная, что делать, мать спросила старшую дочь: «Не выйдешь ли за змею?» Когда она отказалась, спросила среднюю, и та не согласилась. Когда младшую дочь спросила, та сказала матери, что готова в любое время делать то, что она хочет. Оттуда же они, впереди змея, за пей девушка, отправились в путь в змеиный дом. Через некоторое время, когда они пришли в то место, где дорога раздваивается, девушка пошла по одной дороге, а змея по другой. Долго она шла по этой дороге, дошла до какого-то дома и зашла внутрь. Там она увидела красивого юношу, сидящего за столом. У дивленная девушка смотрела: «Это во сне, что ли?» В тот же день они сыграли свадьбу. Они. жили счастливо. Через год у них родился сын. Со временем девушке захотелось навестить свою матъ и сестер. Она попросила разрешения пойти навестить семью у своего мужа. Он позволил остаться там на три месяца, чтобы ей хватило побывать там и вернуться обратно. На следующий же день она взяла с собой сына и пошла к матери.</p>
      <p>Когда она пробыла в семье два месяца, мать стала настаивать: «Возвращайся домой, а то мужу не понравится». Старшая дочь упорно просила матъ: «Дай мне пойти вместе с ней, чтобы ее провожать». Рассердившись, мать сказала: «Почему тогда не пошла, когда я тебя отправляла?» Матъ все же отпустила ее, так как она настойчиво просила: «Провожу ее и вернусь обратно».</p>
      <p>Обе сестры отправились в путь. Сына несла старшая дочь. Ущипнув, она заставила ребенка плакатъ. Мать спросила: «Почему он плачет?» Та сказала: «Он хочет твою косынку». Потом опятъ старшая сестра ущипнула и заставила плакатъ мальчика. Мать спросила: «Что ему теперь захотелось?» Старшая сестра ответила: «Он плачет, желая, чтобы мы обменялись платьями». Обе сестры по пути поменяли платье. В третий раз она ущипнула мальчика, и тот заплакал. Мать поинтересовалась снова: «Чего же еще он хочет?» Старшая сестра сказала: «Он плачет, потому что хочет, белый цветок, который находится на море». Мать пошла к берегу моря, нагнулась, чтобы сорвать тот цветок, а старшая сестра столкнула ее. в море, забрала с собой мальчика и пошла в дом младшей сестры.</p>
      <p>Когда пришла домой, мать мужа сказала ей: «Ударъ кувшин о стенку». Та ударила о стенку кувшин. Потом отправила ее отрезать вымя коровы. Она пошла, отрезала вымя коровы и вернулась. Глядя на ее поведение, сын сказал матери: «Это не моя жена, это, наверное, другая женщина». «Терпи, со временем узнаем», - сказала мать.</p>
      <p>Маленький мальчик повзрослел и вот-вот станет юношей. Поднявшись на гору и пустив коров на пастбище, он сел отдохнуть. Вдруг неизвестно откуда появилась птица и начала разговаривать с ним на человеческом языке: «Я не родила тебя, чтобы ты пас коров, но теперь делать нечего». Сказав это, исчезла с глаз. В тот день мальчик потерял коров. Отец слегка выругал сына: «Почему потерял коров?» Тот вынужден был солгать отцу: заснул, мол. «Больше не делай так, чтобы другие тебя ругали», - сказав, ограничился этим отец.</p>
      <p>Когда на следующий день отправили сына пасти коров, опятъ появилась птица и говорила мальчику: «Я не родила тебя, чтобы ты пас коров, но теперь делать нечего». Сказав это, исчезла с глаз. В тот. день мальчик опять потерял коров. Когда пришел домой, потеряв коров, на этот раз отец его отругал. Сын рассказал отцу о том, что произошло: «Передо мной появилась птица и заговорила человеческим, языком, мол, я не родила тебя, чтобы ты пас коров, но теперь делать нечего, и исчезала с глаз». Отец сидел молча.</p>
      <p>На следующий день пасти коров вместе с сыном пошел и отец. Когда, отец и сын поднимались на гору, на дереве появилась птица и начала так же разговаривать. Отец сказал: «Если ты человек, иди ко мне, если нет, не издевайся над нами и уходи». Как только это он сказал, птица, спрыгнула, с дерева и. подошла к. отцу. Он взял е.е, забрал домой и пустил в курятник. Старшая сестра, говоря, нашел, мол, тоже, выпустила ее из курятника и бросила на землю. Та превратилась в ножницы. «Они мне понадобятся», - сказав, старшая сестра подобрала их и положила в комод для одежды. А ножницы всю одежду в комоде изрезали. Старшая сестра увидела в комоде, одежду, разрезанную на куски, и выбросила ножницы на улицу. Там эти ножницы превратились в курицу. А ее подобрала к себе старуха. Когда старая женщина выходила на улицу, возвратившись вечером домой, опа находила все работы по дому сделанными и удивлялась: «Кто у меня дома в мое отсутствие трудится?»</p>
      <p>Однажды старая женщина притворилась, что выходит на улицу, а сама следила, что произойдет. Приведенная ею курица моментально превратилась в девушку, начала делать работу по дому, а старая женщина быстро подбежала и схватила ту девушку. В тот же день старая женщина во все села послала вестъ, что у нее дома находится незнакомая девушка.</p>
      <p>Услышав это известие, отец и сын пошли посмотреть. Он увидел ее и сразу узнал, что это его жена. Она же обняла мальчика: это мой сын, мол.</p>
      <p>Они очень обрадовались и оттуда пошли втроем домой, а там, как у себя, дома, сидит старшая сестра. Увидев вдруг младшую сестру, она вспомнила все то, что она проделала с ней, и тут же умерла от разрыва сердца.</p>
      <p>С тех пор они жили вместе спокойной жизнью. Л мать раздала большую милостыню по случаю того, что жена сына вернулась домой после таких страданий.</p>
      <p>Я тоже был тому свидетелем.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>