<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="rus">Благодатный носовой платок</title>
    <author>
     <name xml:id="AA">
      <persName>
       <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdulaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
     </name>
    </author>
    <author>
     <name xml:id="IA">
      <persName>
       <forename>Isa Kurbanovič</forename>
       <surname>Abdullaev</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
     </name>
    </author>
    <respStmt>
     <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
     <name>
      <persName xml:id="ED">
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
       <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
      </persName>
     </name>
     <name xml:id="DF">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
      <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
    </publisher>
    <pubPlace>
     <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
    </pubPlace>
    <date when="2025">2025</date>
    <distributor>
     <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
     <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
    </distributor>
    <availability>
     <p>
      <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref/>
    </bibl>
    <bibl type="collection">
     <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
     <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
     <author role="author">
      <name ref="#AA">
       <persName>
        <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdulaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <author role="author">
      <name ref="#IA">
       <persName>
        <forename>Isa Kurbanovič</forename>
        <surname>Abdullaev</surname>
       </persName>
      </name>
     </author>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name/>
     </respStmt>
     <extent>
      <measure unit="words"/>
      <measure unit="pages"/>
     </extent>
     <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
     <distributor/>
     <date when="2010">The year 2010</date>
     <availability>
      <licence/>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="writingSystem">utf-8</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
     <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
     <term>prose</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
     <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
     <list>
      <item>a560 Zauberring</item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
     <list>
      <item><ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_69.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref></item>
     </list>
    </keywords>
    <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
     <list>
      <item/>
     </list>
    </keywords>
   </textClass>
   <langUsage>
    <language ident="rus">
     <index indexName="iso639-3"/>
     <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
    </language>
   </langUsage>
   <creation>
    <placeName>
     <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
     <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
     <district/>
     <settlement/>
     <geo/>
    </placeName>
    <date/>
   </creation>
   <particDesc>
    <person role="speaker">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
     <age/>
     <birth>
      <address>
       <district/>
       <settlement/>
      </address>
     </birth>
    </person>
    <person role="researcher">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
    <person role="translator">
     <persName>
      <forename/>
      <surname/>
     </persName>
    </person>
   </particDesc>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:id="zyx_cc_ddo_rus_69">
  <body>
   <head>Благодатный носовой платок</head>
   <p>Что рассказать и что не рассказывать? Были, говорят или не были мать и сын. Они жили крайне бедно. Однажды сын сказал матери: «Я пойду на заработки: так нищенски сколько мы будем жить?» Мать посоветовала сыну: «Если по дороге кто-нибудь будет обижать животных, ты их спасай». Сын дал матери слово: «Сделаю так, как ты сказала». Потом вышел из села и отправился в путь. Этот юноша шел, шел и пришел в один лес. Там он увидел старика, который пилил дрова. Юноша поздоровался с ним и спросил: «Тебе работник не нужен?» «Ей богу, нужен, - сказал старик. - За порубку трех тачек дров дам три рубля». Договорились, и старик нанял его на работу. К вечеру закончил работу, взял у старика три рубля и пошел домой к матери. </p>
   <p>В одном месте, не доходя до села, он увидел людей, которые избивали змею. Юноша сказал им: «Оставьте змею в покое, что она вам плохого делает?» «Не оставим, - отказались они, - если хочешь, чтобы мы ее не убили, дай нам три рубля». Этот юноша дал им три рубля и спас змею. Когда пришел домой, мама спросила: «Ну как, мой сынок, заработал ли ты?»  «За порубку трех тачек дров у одного старика получил три рубля, по пути домой увидел людей, убивающих змею, и за то, чтобы они ее отпустили, дал им три рубля, - рассказал сын, - вспомнив твой совет, спас змею и, когда шел домой, меня догнала змея и спросила, почему я не дал убить всеобщего врага. Я ей сказал, что пожалел и спас. "В таком случае, пошли со мной", сказав это, она взяла меня с собой. Когда мы пришли к ее пещере, она зашла туда. Изнутри я услышал человеческий голос: "Моя доченька, почему ты сегодня так опоздала?" Эта змея была красивая девушка в облике змеи. Она говорит матери: "Когда в одном месте мужчины хотели меня убить, пришел тот юноша, который стоит на пороге, дал им три рубля и спас". "Пригласи того юношу внутрь, я дам ему подарок", - мать попросила ее позвать меня». </p>
   <p>Перед тем как зайти, девушка посоветовала: «Не соглашайся брать у матери другие вещи, кроме благодатного носового платка». Мать девушки предлагала и деньги, и золото, и много-много других вещей, тем не менее, юноша не соглашался. «А что ты хочешь», - спросила она. «Мне нужен благодатный носовой платок», - ответил юноша. Сначала она говорила, что это не ее, но потом согласилась отдать. Когда он шел с ним домой, вслед прибежала змея и спросила: «Ты умеешь хоть пользоваться носовым платком?» Он сказал: «Не умею». Она постелила носовой платок на земле, и сказала: «Мы хотим есть». Перед ним на носовом платке появилась лучшая из лучших разнообразная еда. После еды оба встали, и девушка научила, как его складывать и класть внутрь. Затем этот благодатный носовой платок исполнит любое твое желание», - сказала змея и проводила его в путь.</p>
   <p>Когда он рассказал обо всем этом матери, сын постелил носовой платок на полу, чтобы проверить его. На нем опять появилось много еды. После того, как поели, мать сказала сыну: «Теперь нам нужен дом с золотой крышей». «Это тоже будет», - и сын отправил мать в свою комнату. Когда утром мать встала, перед домом она увидела дом с золотой крышей. Разбудила сына и сказала: «Перед нашим домом стоит дом с золотой крышей, чей же это дом?» «Этот дом наш, - обрадовал сын мать, - теперь ты, мама, сходи и засватай за меня дочь того богатого соседа». Мама получила от них такой ответ: «Если от вашего двора до нашего двора вы построите золотые ступеньки, то я выдам свою дочь за твоего сына». Вечером того же дня сын постелил носовой платок и сказал: «Построй золотые ступеньки от нашего двора до двора богатого соседа». Когда к утру богатый человек увидел золотые ступеньки, он выдал свою дочь за того юношу, по этим ступенькам тот привел невесту домой, пригласил всех жителей села и сыграли свадьбу. Мать, сын и невестка жили богато, а бедным раздавали милостыню и так обогатили всех сельчан. </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
