<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Талантливая девушка</title>
        <author>
          <name xml:id="AA">
            <persName>
              <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdulaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1076802486">1076802486</idno>
          </name>
        </author>
        <author>
          <name xml:id="IA">
            <persName>
              <forename>Isa Kurbanovič</forename>
              <surname>Abdullaev</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="http://d-nb.info/gnd/1076802141">1076802141</idno>
          </name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name>
            <persName xml:id="ED">
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
              <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/133557154">133557154</idno>
            </persName>
          </name>
          <name xml:id="DF">
            <persName>
              <forename>Diana</forename>
              <surname>Forker</surname>
            </persName>
            <idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/1154734161">1154734161</idno>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref/>
        </bibl>
        <bibl type="collection">
          <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
          <title xml:lang="rus">Дидойский (цезский) фольклор</title>
          <author role="author">
            <name ref="#AA">
              <persName>
                <forename>Arsen Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdulaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <author role="author">
            <name ref="#IA">
              <persName>
                <forename>Isa Kurbanovič</forename>
                <surname>Abdullaev</surname>
              </persName>
            </name>
          </author>
          <respStmt>
            <resp/>
            <name/>
          </respStmt>
          <extent>
            <measure unit="words"/>
            <measure unit="pages"/>
          </extent>
          <publisher>Max Planck Institute for Evolutionary Antropology. Department of Linguistics</publisher>
          <distributor/>
          <date when="2010">The year 2010</date>
          <availability>
            <licence/>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/18.92" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term ref="http://uri.gbv.de/terminology/bk/17.97" key="17.97">Texte eines einzelnen Autors</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
          <term>prose</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
          <term ref="http://d-nb.info/gnd/4136947-6" xml:lang="de">Volkserzählung</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_a">
          <list>
            <item>a883A Das unschuldig verleumdete Mädchen</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=attribut_c">
          <list>
            <item>
              <ref target="https://github.com/Kaukasiologie/Maerchenforschung/blob/main/Annotation/zyx_cc_ddo_rus_68.txt">Motiv-Index im GitHub-Repository ansehen</ref>
            </item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://www.folklore.uni-jena.de/?content=vorurteile">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="rus">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="speaker">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName>
            <forename/>
            <surname/>
          </persName>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_68">
    <body>
      <head>Талантливая девушка</head>
      <p>Были, говорят, не были богатые муж и жена. У них были сын и дочь. Когда они были еще маленькими, мать у них умерла, и отец взял себе другую жену. У нее тоже была одна дочь. Дочь мужа была красивее. А дочь жены была бесталанная, без умения и способностей. Вторая жена не любила падчерицу, какие только хитрости она не придумывала, чтобы избавиться от нее. </p>
      <p>Однажды когда муж и его сын ушли на войну, она пригласила домой сельского муллу. Отправила падчерицу на горячие источники, а за ней же отправила мулу, пообещав денег. Там этот мула пытался ее соблазнить. Видя, что он никак не отстает, девушка схитрила и попросила его раздеться. Потом вылила на него таз кипящей воды, так что он не смог встать с постели. Об этом услышала и мачеха. Хотя эта девушка была чистоплотная, мачеха написала мужу письмо: «Твоя дочь по вечерам ходит, гуляет по улицам». Отец взял письмо в руки, прочитал и отправил сына: «Убей свою сестру, а ее сердце принеси мне показать». Сын пришел домой, посадил свою сестру на коня, забрал ее в лес, но пожалел ее и не убил. Вместо нее он убил собаку, вырвал ее сердце и пошел к отцу: «Вот сердце моей сестры».</p>
      <p>Оставшаяся в лесу сестра до утра пряталась в какой-то яме под деревом. Утром девушку разбудил топот приближавшихся ног человека. Посмотрев, она увидела , стоящего перед ней красивого, круглолицего юношу. Он смотрел на нее, не отводя глаз. </p>
      <p>Этот юноша влюбился в нее, забрал к себе домой, сыграл свадьбу, и они стали мужем и женой. Не прошло и года, как у них родился сын. </p>
      <p>Так они жили, и вот один богатый человек послал им приглашение на свадьбу, а в это время ее муж ушел на войну. </p>
      <p>Ему пришлось уйти на войну вместе с войском. Жену и сына он проводил на свадьбу с надежным человеком. Они должны были поплыть туда на лодке по морю. Когда лодка доплыла до середины моря, тот человек начал издеваться над ней. Та женщина решила схитрить и попросила: «Дай мне выйти на палубу». Он взял на руки у нее сына, куда, мол, она пойдет и дал ей выйти. Она вышла и бросилась в море. Там ее вытащили на другую лодку, она еле спаслась и вышла на берег.</p>
      <p>Пошла она оттуда и дошла до одного большого села. Там ее приютила одна вдова, которая жила на краю села. Из разговора вдовы она узнала, что в этом селе все готовятся к свадьбе богатого человека. Оставив ей свою одежду, она отправила вдову за мужской одеждой, чтобы одевать на свадьбу.</p>
      <p>После этого она поднялась на близлежащую гору и подошла к шалашу чабана. Они взяли ее помощником, думая, что это мужчина. Когда вечером они собирались у огня, она рассказывала им разные сказки. </p>
      <p>Когда муж вернулся с войны, он дома не нашел жену и сына. Он услышал, что тот человек, который был отправлен вместе с ней, вернулся обратно. Когда у него спросил, что, мол, случилось, тот ему солгал: «На море поднялся шторм, лодка перевернулась, и твоя жена утонула, а сына мне удалось спасти». Муж очень огорчился, все вокруг казалось ему мрачным, так как он потерял любимую жену.</p>
      <p>Родители его настаивали: «Без жены тебе не обойтись». Он и слушать не хотел такие разговоры: «Я дал себе клятву не жениться, так что не заводите со мной такие разговоры».</p>
      <p>Вот так прошли годы, его сын стал уже взрослым, настала пора ему жениться. Пригласили людей из всех близлежащих сел и сыграли тому юноше большую свадьбу. Когда гости на свадьбе ели-пили, они захотели послушать разнообразные рассказы, истории и сказки. И на свадьбе они не нашли человека, который мог бы рассказать им сказку. </p>
      <p>Приглашенные на свадьбу чабаны сказали: «За нашими овцами там присматривает один человек, у которого большие способности рассказывать сказки. Отправьте человека, чтобы его позвать». Отправили за ним человека, привели его и попросили: «Расскажи нам интересную сказку». «Хорошо, - согласился он, - но прежде чем я расскажу эту сказку, вы должны запереть дверь и отдать мне ключи». «Наверное, он шутит», - подумали они, но, как он просил, закрыли дверь и дали ему ключи.</p>
      <p>Он положил в карман ключи от закрытой двери и начал рассказывать сказку: «Был, говорят, не был один богатый человек. У него были сын и дочь. Когда эти дети были еще маленькими, они остались без матери. Не прошло много времени, тот богатый человек женился. У новой жены была бесталанная дочь. А у ее мужа была красивая и во всех отношениях порядочная дочь. Через некоторое время, когда муж этой женщины и его сын вместе с войском ушли на войну, она хотела выгнать падчерицу из дома». – Тут она показала на своего отца и сказала, что ее муж был похож на этого человека. – «Его жена писала письмо мужу, который был на войне: твоя дочь по вечерам ходит, гуляет по улицам. Получив письмо, отец отправил сына убить свою сестру и принести ее сердце, мол, показать. Он приехал, посадил сестру на коня и забрал ее в лес. Когда пришел туда, не смог поднять руку на свою сестру. Затем убил собаку, которая шла за ним, взял ее сердце и пошел к отцу, чтобы сказать: убил, мол, сестру. А сестру он оставил там же в лесу». Тут она указала пальцем на своего брата и сказала, что он был похож на этого человека. </p>
      <p>«Одинокая девушка осталась в лесу и вынуждена была ночевать в дупле дерева. Утром ее разбудил топот одного человека. Когда посмотрела, перед ней стоял молодой человек». Тут она указала пальцем на своего мужа и сказала: он, мол, был похож на этого человека. – «Он увидел ее, влюбился и взял эту девушку в жены. Не прошло и года, у них родился сын. Вот так они жили. Однажды один богатый человек послал приглашение на свадьбу, а в это время ее мужа призвали в армию, и вместе с войском он ушел на войну. Перед тем как уйти на войну, он проводил жену и сына на свадьбу с надежным человеком. Они должны были поплыть туда на лодке по морю. Когда лодка доплыла до середины моря, тот человек начал издеваться над ней. Та женщина попросила: &quot;Дай мне выйти на палубу, я вернусь&quot;. </p>
      <p>Отдала ему сына, вышла и бросилась в море. Там она поднялась на другую лодку, еле спаслась и вышла на берег. Та женщина увидела в селе движение людей и спросила: &quot;Что здесь произошло?&quot; &quot;Готовятся к свадьбе одного богатого человека&quot;, - сказала вдова. Она, оставив свою одежду вдове, отправила ее за мужской одеждой, переоделась, поднялась на гору к чабанам и осталась у них помощником. Они не знали, что она женщина. А сегодня отправили за тем помощником чабанов человека и, вы тоже знаете об этом, пригласили сюда, чтобы рассказать сказку.</p>
      <p>Та женщина, о которой говорила в сказке, - это я», - и она с себя сняла папаху чабана. Все люди, которые присутствовали на свадьбе, поразились. Вскочили и бросились к ней муж и сын, а отец и брат очень обрадовались. Мачеху и того якобы надежного человека, с которым муж ее отправил на свадьбу, привязали к хвостам лошадей и выгнали из села. А дочь для отца, сестра для брата, жена для мужа, мать для сына как будто ожила. Потом все стали есть, пить, заиграла музыка, и началось настоящее веселье. </p>
      <p>На этом месте и сказка закончилась.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>