<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">დავ. იმნაიშვილი, დიდოური ენა. ჰინუხურ და ხვარშიულ ენებთან მიმართებაში</title>
        <title xml:lang="rus">Д.С. Имнаишвили, Дидойский язык в цравнении с гинухским и хварщийским языками</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/561464/genukh.html">Genukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>20.08.1952</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Абдул-Рахман</forename>
        <surname xml:lang="rus">Абдулаев</surname>
       </persName>
       <age>18</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имнайщвили</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_10">
    <body>
     <head>Сказка о Мулле-Насреддине</head>
     <p>ветви ветвь ветвь ветвь влез возможно время гого дерева дерева дерево дереву дип дойдя дошел дровами еаз заревет знав знает знаешь знал знал конца края лес лес место моей моей моем мулла мулла мулла мулле насред насреддин насреддине насрсддииу нашел однажды ок оседлав осел осла осла отрежешь падении погнался пошел привязав приготовив пришел раза рубивший рубить сказал сказал сказал смерти смерти стал твой туда умрешь умру упадешь упаду упаду упал упал человек человек человек человека человеком шел эн это это</p><p>боже бугорок волки времени дровами заревел заревел здоров ко который моего моей мулл мулл мулла нагрузив насреддин насреддин насреддин немного ночью нс осел осел осла осла осла остались осталось отправился ох поднимался пришли пришли путь раза растерзали растерзали сказав сказал сказал смерти убили умер упал</p><p /><p>бйл бочку войти волос ворона ворону ворону вороны впустила встал вырвав дом дом дому дому друга думая едой еду жена жену забрав завернул заставила ка комнате комнату комнату которые кровать кунак кунака кунака кунака кунака ловушку любовника любовника места мол мулла мулла муллы мулу мясе направился насреддин насреддин насредина насрсддипа находился находящегося одна одному одну оказывается оказывается окно осла осла осла пего поднос подошел поймал положил положила попалась посмотрел пошел пошел прежде приготовив приготовити пришел прыгнуть птиц сделал селе селу силок силок силок сказав собой собрались топая топот ту туше тушу увидел умер умер умер умершим услышала утром хвоста хорошую</p><p>бочке бочку быв вещи взяв взял ворона ворона ворону ворону воропа воропа воропу время время время вышел голове голове готовить двое другую еда еда едой еду еду жена жена жена жене жене каркнула каркнула корыто который кровать кроватью кунак кунак кунак кунак кунак кунак кунак кунак кунака мельнице мешки мол муж муки муку мулла мулла мулла мулла мулле мулле муллы насреддин насреддин насреддин насреддин насреддину насреддину насрсддина насыпал находился находится находящийся нашел опа ослов оттуда побежал побежали поднос поймаем поймать посмотрел почему пошли приготовила приготовь пришел своей секрет секретные сел сито сказав сказав сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказала сказала сказала сказала сказала слова снял способность спроси стала та тайные твой твоя тебе туда убила увидеть узнала хозяин хочешь человек человек шейх шейх щелкнул щелкнул эта эта эта это это это это это это</p><p>вернувшись вернулся ворону гворо дав двух двух заплакал кунак купил куплена моего мулла мулла муллу насреддин насреддин насреддина оказывается осла ослов ослов отправил пришел продав своих сильно ту убили убили увидел шейха</p></body>
   </text>
  </TEI>