<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>А.К. Абдулаев, И.К. Абдуллаев: Дидойский (цезский) фольклор. С переводом на русский язык</title>
            <title>А.К. Абдулаев, И.К. Абдуллаев: Цезяц фольклор. гIурус мецрекъорно бутирно</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Институт еволюционной антропологии им. Макса Планка. Департамент лингвистики. Лотос. Лейпциг - Махачкала, 2010</publisher>
            <publisher xml:lang="ddo">Макс планказ Цирокь Ялъпуни Еволюцияс Антропологияс Институт Лингвистикас Департамент. Лотос. Лейпциг-МахIачкъала, 2010</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ddo">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="InformatorIn">
          <persName/>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ddo_rus_80">
    <body>
      <head>Гора-богатырь</head>
      <p>хочу рассказывать рассказывать хочу произошла такая вещь одной горе жили муж жена построили дом занимались своим хозяйством говорят пахотный участок конь одно стадо овец родился сын нарекли горой богатырем пяти лет катался верхом коне своих ровесников выигрывал борьбе каким сильным мальчиком рос</p>
      <p>однажды ночью приснилось бродил горам нашел цветка золотого цвета жемчужного третий яхонтового хотел сорвать увидел двенадцатиглавого дракона который похищал одну красивую девушку та девушка руками пальцами говорила убегал места сдвинулся некоторое время прилетели голубя подбросили девушке крыло девушка которую похищал дракон превратилась голубя улетела дракон крикнул вслед девушке вернись придешь поймаю крик дракона разбудил гору богатыря</p>
      <p>тех пор находил места однажды отец спросил почему грустный случилось гора богатырь ушел ответив видя сын каждым днем худеет худеет отец спросил случилось почему худеет гора богатырь рассказал отцу приснилось хочу пойти той девушкой которую видел сне</p>
      <p>следующий день гора богатырь сел коня взял оружие отправился той девушкой которую видел сне третий день добрался одного дерева ирешил остаться ночлег засыпал поднялся сильный ветер равно засну решил гора богатырь сел коня двинулся дальше наступил рассвет пришло утреннее время взошло солнце стороны запада увидел старого человека ехавшего коне навстречу сошлись старик предложил давай поменяемся конями ударить моего плетью оставляет позади семь гор постарел поэтому должен принадлежать тебе лишних слов гора богатырь поменял своего коня коня старика сел коня ударил плетью очутился берегу моря семью горами второй ударил плетью оказались той стороне морского берега увидел трехголовая змея попала большой камень пищала умоляла гору богатыря вызволишь положения тебе помогу конь посоветовал убей противном случае тебе навредить гора богатырь ударом кинжала отрубил головы змеи пошли дальше добрались берега одного озера пустил коня пастись лег заснул спал течение трех лет</p>
      <p>услышал шум землетрясения вздрогнул проснулся посмотрел видит идет девятиглавый дракон разгневанный дракон говорил мог оказаться враг который убил мою маму гора богатырь сказал убил твою мать убью пришел сюда богатырь который способен уничтожить сотни подобных тебе дракон пошел выпуская пасти огненное пламя гора богатырь одним ударом кинжала отрубил головы второго удара также отсек головы третий отрезал девять голов дракона крови которая шла вокруг образовались озера дракон издох затем гора богатырь отправился поиски своего коня нашел одной горе щипал траву конь спросил пропадал течение трех лет спал убил девятиглавого дракона поведал впредь оплошай посоветовал конь летали голубя навели дремоту услышал разговор голубях гора богатырь вышел сказал ищу умелый способный богатырь сможет поймать промолвил конь</p>
      <p>встали пошли увидели шестиглавого дракона который шел навстречу дракон узнал корнями вытащил дерево бросил ними успели перейти дорогу месте упало дерево гора богатырь выстрелил лука стрела попала прямо глаз дракон заревел земля задрожала словно землетрясения очутились той стороне гора богатырь снова выстрелил лука попал сердце шестиглавый дракон смог двигаться погиб</p>
      <p>волоча собой убитого дракона гора богатырь добрался одного большого дворца подъезжая услышали говорили детеныши дракона своей матери наш отец едет волоча собой привязанного человека поправила человек тащит вашего отца скорее спрячьтесь хотя успеем убежать гора богатырь бросил дворца убитого дракона глядя пошел своей дорогой</p>
      <p>вскоре оказался дворе одного дворца рядом двором сад котором росли золотые фрукты увидел спорили собой трое братьев поприветствовал спросил спорят старший брат сказал каждый день нашего сада воруют одному фруктовому дереву знаем крадет спорим поводу утра должен оставаться саду охранять гора богатырь отправил братьев домой остался охранять сад растут золотые фрукты</p>
      <p>полночь гора богатырь увидел сад прилетел большой орел сошлись друг другом дрались пока устали конце орел обессилел чудом ускользнул меча горы богатыря гора богатырь крикнул вслед тебе крупно повезло убежал</p>
      <p>утром братья увидели кровь раненого орла перья которые выпали братья очень обрадовались сделали подарки горе богатырю наполнили лучшей едой чересседельные сумки проводили путь</p>
      <p>быстро добрался молочного озера наверное это озеро купаются те голуби подумал гора богатырь спрятался деревом которое росло берегу некоторое время прилетели голубя скинули перья превратились красивых девушек начали купаться молочном озере гора богатырь подбежал схватил перо самой красивой девушки спрятался деревом</p>
      <p>кончив купаться обе девушки надели одежду перьев обернулись голубей улетели самая красивая девушка нашла одежду осталась месте улетая сестры сказали разлучилась нами придет богатырь заберет</p>
      <p>голуби улетели гора богатырь подошел той девушке сказал видел сне ответ проговорила влюбилась первого взгляда сошлись</p>
      <p>пусть сойдутся влюбленные</p>
    </body>
  </text>
</TEI>