<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на аварском яз.: Лачен. 1987. № 3</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халидова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_1">
    <body>
     <head>96 Карум и Сахават (авар. (цез.) </head>
     <p>друга другого жили жили звали карум однажды одного отправились поведать поведать путь сахават</p><p>большое ват вечер водой вой вытащил дальше дерево друзья еду еду журчал запив карума нуть очень передох поляне пошли приближался проголодались решили родник роднико росло саха свертка товарища угостил холодный</p><p>дорогой друзья друзья еда еде еды жадностью карум карум кончилась месте наступила ночлега ночь остановились остатками поднялись поел поесть пока развязал сахават сахават свертке сверток светать свой сказал снова стало стемнело удачном упомянул шли шли</p><p>вечером вспомнил делиться дорогой еде едой жадный заглянуть карум карум карумом наступил полдень понял пошел простившись пути пытался решив сахават сахават также таким товарищем хочет хурджины</p><p>быстро волк вошли голоса грелся добрался заброшенной зерна какие корыте лиса медведь мельницу мельницы небольшой ночи огонь огонь погасил послышались развел сахават сахават снаружи спрятался</p><p>верхней медведь мельнице мельнице мучной нам пойти пыли сказал</p><p>возразила волк заброшенной лиса медведь мельнице некому остаться разговоры сказав слушать согласились тайные также</p><p>лиса рассказывает</p><p>большая большим высыпав греться достанется завтра золота золото крыше крышу мельницы мешком мышь мышь полным придет серебра серебро сокровища солнышке тому убьет уснет</p><p>волк рассказывает</p><p>выбит глаз глаз глаз говорят даст дочери подойдет подойдет скота собачий соседнего тому узнает хан хана чей</p><p>медведь рассказывает</p><p>аула большим водопад водят двухтрех день добычи дороге друзья животных жители жители задирают источник каждый камнем лишимся медведи мои обратно отдаленное села селения середине скот соседнего туда узнают ущелье</p><p>выбрался гости зерна корыта рассказав сахават своих тайнах ушли</p><p>большой большой волоча ждал задремала золото золотом мешок мыши мышь мышь наготове палкой палкой появилась появления разбросала сама сахават сахават серебро серебром солнышке ударил шелохнулась</p><p>велел весть владении всезнающий вставил вставить глаз глаз глаз дал дочери дочери дошла закинув золота золотом зорче красивее лекарь мешок наполненный оказался отправился повели прежний привести проводил путь распространил сахавата сахавату серебра серебром скота собачий спину хабар хан хана хана ханской ханской эта</p><p>большим водой водопой далеко дороге ежедневно жителей задирали источник камнем коня медведи находился нашел печали повернул приходилось сахават села селение скотину также ходить</p><p>большим вода добром домой другим жители забила золотом камнем копал одарили оттуда почестями проводили рассвета сахават сахавата села серебром скотом фонтаном холодная</p><p>встретил вся дорога износилась карума которого обратном обувь одежда оказалась порвалась пути разбогател сахават счастливой</p><p>богатство вах карум откуда спросил такое</p><p>захотелось каруму мельницу пойти произошло рассказал сахават счастливую</p><p>волк вошли голоса грелся зерна карум корыто костер лег лиса медведь мельницу огонь потушил пришел разжег сахават снаружи также услышал учил</p><p>говорит медведь</p><p>давайте друг другу известны иначе наши подслушали посмотрим рассказывали стали тайны человека человеку</p><p>волк выкинули вытащили зерна избили карума корыте лиса медведь мельнице начали нашли оттуда полусмерти шарить</p><p>верности говорят друзей случиться среди</p></body>
   </text>
  </TEI>