<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">დავ. იმნაიშვილი, დიდოური ენა. ჰინუხურ და ხვარშიულ ენებთან მიმართებაში</title>
        <title xml:lang="rus">Д.С. Имнаишвили, Дидойский язык в цравнении с гинухским и хварщийским языками</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/480804/tsumadinskiy-rayon.html">Tsumadinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/548978/khvarshi.html">Khvarshi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>22.07.1952</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Мамалав</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>З.</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имнайщвили</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_11">
    <body>
     <head>Кто может совратъ лучше?</head>
     <p>давай домой знает иг итти кукурузу кукурузы лжи ложь мельницу мерки младшему младший молоть обратно оставим оставить поджаренной поджаренную пойдет полторы пошли пусть расскажем сказал соврет согласился старший товарищ товарищ тому</p><p>ложь ложь младший начал начали расскажи рассказывать рассказывать сказал старшему старшин</p><p>воду воды возникшего достали жарко кругом ложь лошадей лошади лошади льдом нарвал ними нсдоставши огня огонь озеро озеро оказалось окружили осталось очень пастухом печь пить пить покрыто пошел пошли развел речке сила сильно сожгла солнце сорной стало стало табунщиком топор топор топорище травы увидел</p><p>ар арбуз арбуз арбуз б базаре бегущему бросали бросил весною возьми вперед времени времени время вслед выбрасываемый выбросить выпрягши выросло высокую гору горы горы грецкого дворе делать дерева дерево дома достал дырка дырку заднюю зайцу запрягши запрягши засеял засеять засеять заяц заяц зная искать испугавшись итти которая который который край купил курица курица курица курицу курицу курицу курицу курицу курицу курицы курицы курицы курицы лечения ложь люди люди маленький маленьким маленькое место младший мою мусор находящееся начал нашел нашел наши ноги ногу ноля обратно однажды одну около окончил ореха ореховое оставив оставил открыл откуда отрубил отрубленной па пахали пахарю пахать пахать пахать пахотного пахотное пашет пашущему письмо повреждена погнал подбежал подошел поле поле положил поля попал посмотрел посмотрел поспешил потерялась похожее пошел пошел пошел пошли появилась появилось появился пришел пришел пришел пришло прополки прополки прополоть прополоть прошло прошло псиочил р разжевал рассказывать свои свои сделал село сильно сказал сказал следовало смотреть стал стал стали старший твоя товарищ топор топор топориком топором туда туда убежал увидел уда ударив улицам упала ходила хотя человек человеку чужие шедшему шее шее шее шею шею шея шкатулка это юля ядро</p><p>дорогой иди кукурузы мерки младшему младший написанным написано написано оказался оставив оставь письме поджаренной полторы своей сказал сказал старший старший</p></body>
   </text>
  </TEI>