<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
        <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
        <author key="gnd:133557154">
          <persName>
            <forename>Elguja</forename>
            <surname>Dadunashvili</surname>
          </persName>
        </author>
        <author key="gnd:1154734161">
          <persName>
            <forename>Diana</forename>
            <surname>Forker</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
          <name key="gnd:133557154">
            <persName>
              <forename>Elguja</forename>
              <surname>Dadunashvili</surname>
            </persName>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
        </publisher>
        <pubPlace>
          <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
        </pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <distributor>
          <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
          <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
        </distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>А.К. Абдулаев, И.К. Абдуллаев: Дидойский (цезский) фольклор. С переводом на русский язык</title>
            <title>А.К. Абдулаев, И.К. Абдуллаев: Цезяц фольклор. гIурус мецрекъорно бутирно</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="rus">Институт еволюционной антропологии им. Макса Планка. Департамент лингвистики. Лотос. Лейпциг - Махачкала, 2010</publisher>
            <publisher xml:lang="ddo">Макс планказ Цирокь Ялъпуни Еволюцияс Антропологияс Институт Лингвистикас Департамент. Лотос. Лейпциг-МахIачкъала, 2010</publisher>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <institution/>
                <collection/>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="writingSystem">utf-8</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
          <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ddo">
          <index indexName="iso639-3"/>
          <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp"/>
        </language>
      </langUsage>
      <creation>
        <placeName>
          <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
          <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
          <district/>
          <settlement/>
          <geo/>
        </placeName>
        <date/>
      </creation>
      <particDesc>
        <person role="InformatorIn">
          <persName/>
          <age/>
          <birth>
            <address>
              <district/>
              <settlement/>
            </address>
          </birth>
        </person>
        <person role="researcher">
          <persName/>
        </person>
        <person role="translator">
          <persName/>
        </person>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cr_ddo_rus_81">
    <body>
      <head>Билкисди </head>
      <p>рассказать рассказывать говорят муж жена жену звали билкисди красивой доброй женщиной аллах принимал молитвы младший брат мужа стремился вредить людям настраивал друг против друга</p>
      <p>однажды муж билкисди отправился далекий путь всем необходимым торговли дома ухода мужа прошло несколько дней брат пошел судье заявил билкисди вечерам собирает дома мужчин утра веселятся судья попросил возьми подобных мужчин набери камней реки мужчинами пошел реке собрали кучу камней судья вынес решение пусть билкисди встанет бросайте камни пока скроется камнями мужчины привели билкисди поляну окраине села бросали камни пока скрылась ними</p>
      <p>день село своим делам ехал хан хан проезжал мимо услышал женский голос человек который мог пожалеть хан посмотрел вокруг поляне краю селения увидел шевелится куча камней разбросал камни стороны кучи появилась голова красивой женщины хан разобрал кучу полностью вытащил билкисди наружу взял собой оставил присматривать младшим сыном хана подлый сторож сказал билкисди должна выйти отказалась замужем замужем равно вышла</p>
      <p>злости сторож взял ножницы отрезал хвост самому любимому коня хана ножницы спрятал матрасом билкисди утром хан вышел улицу увидел надругались конем хан вызвал сторожа спросил отрезал хвост коня сторож посоветовал хану подумал билкисди начал искать ножницы притворялся ищет повсюду достал матраса билкисди отдал хану ножницы которыми отрезали хвост твоего коня хан позвал спросил стояла молча отрицала мол это сделала</p>
      <p>хан предложил билкисди возьми желаешь уходи отсюда попросила хана дать е дорогу немного денег хан дал билкисди дорогу достаточную сумму денег выпроводил иди хочешь</p>
      <p>дня добралась одного большого села встретила одного старого человека тяжелой ситуации почему печальный спросила старик рассказал трое сыновей сидят тюрьме денег освободить это простое дело билкисди отдала старику деньги старик взял пошел освободил сыновей тюрьмы вскоре вернулся обратно</p>
      <p>впятером отправились путь видя красоту билкисди самый старший сын старика сделал предложение должна выйти вмешался средний сын женат должен жениться затем самый младший начал просить выходи отец урезонил сыновей оставьте покое отдала свои деньги вытащила тюрьмы</p>
      <p>менее мучили одного выйдешь продадим базаре никак соглашалась выйти кого говоря замужем</p>
      <p>братья взяли продали билкисди моряку катались лодке моряк также приставал вышла объяснила замужем пока муж должна выходить другого привел билкисди дом сказал дом деньги драгоценности находящиеся принадлежат тебе билкисди пошла базар купила мужскую одежду вернулась домой переоделась одежду вышла улицу моряк вернулся моря нашел дома</p>
      <p>билкисди отправилась путь дошла одного села центре села окна мечети услышала человек читал коран мужски поприветствовала зашла имам ответил приветствие закрыл коран пообщаться гостем билкисди заметила закрывай коран хочу послушать читаешь начал громко читать коран обнаружила ошибки дай взяла коран стала читать имам поражен нечего сказать</p>
      <p>увидев такие способности гостя имам попросил селе ханом билкисди сказала ханом села жители села выполнят условия имам позвал сельчан одно место сообщил наше село приехал молодой человек научными знаниями способностями согласны поэтому поставить ханом сельчане согласились назначить билкисди ханом села объявила своих условиях первых приведите ко десять девушек вторых выкопайте две могилы рядом третьих постройте хороший дом сельчане выполнили условия билкисди стала ханом</p>
      <p>просила аллаха ослепи тех людей которые причинили вред результате молитв билкисди слепыми стали муж брат мужа сторож хана трое сыновей старика моряк которому продали повсюду объявила глазной врач эта весть распространилась всем окрестным селам</p>
      <p>первым примчался моряк билкисди посадила собой спросила дни совершал какие пакости отрицал моряк предупредила скажет правду назначенное лекарство пойдет пользу рассказал случилось ними провела рукой глазам отпустила обещав скоро глаза увидят свет моряк добрался дома благодаря могуществу аллаха глаза увидели свет затем пришли трое сыновей старика сторож хана муж брат мужа</p>
      <p>иначе назначенное лекарство пойдет пользу билкисди заставила признаться троих сыновей старика вынудила рассказать правду вначале говорили рассказали одну красивую женщину продали моряку билкисди провела рукой глазам увидели свет отправила обратно зашел сторож хана сперва стеснялся признаваться затем поведал одной красивой женщине устроил подлость просил руки отказалась выйти мол замужем хотел навредить поэтому отрезал хвост самого любимого ханского коня спрятал ножницы матрасом подозрение пало хан выгнал улицу</p>
      <p>отныне таких вещей делай билкисди провела рукой глазам восстановила зрение отпустила улицу</p>
      <p>пригласила своего мужа попросила рассказать несчастье которое постигло последнее время муж говорил пока вернулся путешествия жена потерялась восстановила зрение оставила сидеть момент туда зашел брат мужа обнаружил брата знал делать билкисди спросила причинял последнее время кому вред пытался отрицать проявила решительность скажешь правду смогу восстановить тебе зрение повернулся сторону брата рассказал твою жену судье солгал мол вечерам собирает домой мужчин утра веселятся шум гам утихает судья вынес решение забили камнями</p>
      <p>билкисди провела рукой глазам брат мужа увидел свет предложила мужу выгони села муж ответил имеются глаза ноги необходимости говорить покинет это село место</p>
      <p>билкисди оставила мужа выходя улицу сказала достаточно еды питья поэтому уходи отсюда моего возвращения вышла вместе теми девушками которые вместе наступления темноты гуляла улице вернулась домой сказала девушкам сих пор мужчиной женщина билкисди сняла шапку показала длинную косу сказала могут расходиться домам отпустила муж пошел свой дом сказала твоя жена билкисди затем переоделась женскую одежду пошла нему пробыли вместе утра</p>
      <p>билкисди встала утром просила аллаха входим число любимых тобою рабов забери наши души аллахом предписано оба билкисди муж умерли похоронили могилах которые выкопаны заранее люди посещали могилы</p>
    </body>
  </text>
</TEI>