<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">დავ. იმნაიშვილი, დიდოური ენა. ჰინუხურ და ხვარშიულ ენებთან მიმართებაში</title>
        <title xml:lang="rus">Д.С. Имнаишвили, Дидойский язык в цравнении с гинухским и хварщийским языками</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/802342/kvantlada.html"> Kvantlada</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>21.08.1956</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Салман</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>24</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имнайщвили</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_12">
    <body>
     <head>Сказяа о человеке, который, пошел („пошедшем*) к богу</head>
     <p>вздумалось оказывается одному человеку пойти богу человек оказывается очень верующим человеком приготовив провизию дорогу совершив молитву отправился путь</p><p>прежде ня дороге нашел волка которого болела заболев голова волк сказал идешь идущий человек сказал волку иду богу богу идущий человек волк сказал спроси бога какое лекарство вылечить мою головную бель моей голове лекарство спрошу сказал человек пошел своим путем</p><p>затем второй повстречался вор вор человек человек идущий богу остался ту ночь переночевать вор оказывается имел пришел гость сказав пошел украл привел овцу зарезал угостил уложил спать вор утром гоже угостил дал положил мяса путь спросил идешь идущий человек сказал иду идущий богу вор сказал придешь богу спроси бога который ад бросит спрошу сказав пустился человек свой путь пришел другому человеку поздоровавшись остановился человек человеком занимавшимся молитвой постоянно ночью днем бог тому верующему человеку тому человеку занимающемуся молитвой каждый время еды давал одному яблоку ту ночь пришел гость бог прислал тому человеку яблока верующий человек одно яблоко дал гостью оставил яблока утром уходе верующий человек спросил идешь человек сказал иду богу верующий человек сказал придешь богу спроси бога рай приготовил приготовлен спрошу сказав пошел богу</p><p>пришел богу видел бога бог сказал эй гость бог расскажи беспокоит сердце сделал свое дело возвращался обратно вспомнил поручениях которые дали данных вернувшись вторично сказал богу поручения рассказать бог сказал рассказал богу поручениях каждого бог ответил каждому голову волка вылечить мозг глупого человека лекарство головной боли волка мозг глупого человека скажи вору восьми расв самый хороший рай попадешь верующему скажи семи адов самый плохой ад достанется тебе</p><p>пришел верующему человеку сказал бог сказал тебе семи адов самый плохой ад бросит пришел вору сказал вору бог сказал тебе восьми раев самый хороший рай бросит пришел волку сказал оп волку тебе бог указал лекарство мозг глупого человека волк встал напал человека найду человека имеющего мозг глупее твоего сказав растерзал убил съел мозг волк оказывается выздоровел</p></body>
   </text>
  </TEI>

  