<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Didoische (Zesische) Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Dido (Tsez) Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>
        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
       </p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">დავ. იმნაიშვილი, დიდოური ენა. ჰინუხურ და ხვარშიულ ენებთან მიმართებაში</title>
        <title xml:lang="rus">Д.С. Имнаишвили, Дидойский язык в цравнении с гинухским и хварщийским языками</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1963</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1963</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="ddo">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/480804/tsumadinskiy-rayon.html">Tsumadinskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/548978/khvarshi.html">Khvarshi</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>22.07.1952</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Мамалав</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магомедов</surname>
       </persName>
       <age>З.</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Д.С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Имнайщвили</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_ddo_rus_11">
    <body>
     <head>Кто может совратъ лучше?</head>
     <p>товарищ пошли иг мельницу молоть поджаренную кукурузу старший сказал младшему давай расскажем ложь соврет оставим оставить тому полторы мерки поджаренной кукурузы знает лжи пусть пойдет итти обратно домой младший товарищ согласился</p><p>начали рассказывать ложь младший сказал старшему расскажи ложь старшин начал рассказывать</p><p>табунщиком пастухом лошадей стало очень жарко солнце стало печь сильно лошади пошли речке пить воду ними пошел увидел лошади окружили озеро достали нсдоставши воды пить оказалось озеро покрыто льдом нарвал кругом сорной травы развел огонь топор сила возникшего огня сожгла топор топорище осталось ложь</p><p>старший окончил начал рассказывать ложь младший товарищ курица однажды курица которая дворе потерялась стал искать курицу оставив наши горы пошел чужие горы пришел одну высокую гору увидел человек пашет запрягши мою курицу поспешил туда пахали пришел пахарю пашущему человеку сказал откуда достал курицу запрягши курицу пахать сказал курицу базаре купил твоя возьми обратно выпрягши курицу погнал вперед пришел село шея курицы сильно повреждена лечения разжевал ядро грецкого ореха положил па шею прошло времени шее выросло ореховое дерево курица ходила улицам мусор который следовало выбросить выбрасываемый дома бросали шею курицы около дерева прошло времени шее курицы появилось место похожее маленький край пахотного юля весною люди стали итти свои поля пахать засеять хотя пахотное поле находящееся шее курицы маленькое пошел туда пахать засеять поле засеял арбуз оставил это пришло время прополки прополоть пошли люди свои ноля прополки пошел прополоть арбуз подошел уда посмотрел нашел появился арбуз зная делать стал смотреть ударив топориком маленьким топором который сделал дырку появилась дырка ар б р псиочил заяц заяц испугавшись убежал бросил топор вслед бегущему шедшему зайцу топор попал заднюю ногу отрубил отрубленной ноги упала шкатулка подбежал открыл посмотрел нашел письмо</p><p>старший сказал младшему написано письме младший сказал старший оставь оставив полторы мерки поджаренной кукурузы иди своей дорогой написано оказался написанным</p></body>
   </text>
  </TEI>

  