<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1960</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">З.</forename>
        <surname xml:lang="eng">Гузуновa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_11">
    <body>
     <head>36 Сапожник (лак.) </head>
     <p>артельщиков бедный веселился время выпив выпивку день деньги десять детей детям дома дополнительно задерживался закуску зарабатывал заставляя играл каждый мастерской минут настроения обувь пел покупал починить пятнадцать пять работал работе рублей сапожник сладости танцевать успевал чугуре чью это</p><p>вечерами городу дверь зашел звуки имел мастер мог нему постучал привычку сапожника спросил стемнеет тайком угостил услышав хан хан ходить чугура</p><p>бедно веселишься делаешь дети живешь жить радуются унываешь</p><p>сапожник сказал</p><p>артели веселья выполнить день деньги десять дома домой другие инструментов кончается мастера минут остаюсь покупаю пятнадцать пять работу рублей сразу трудовой успеваю уходят</p><p>спросил хан</p><p>артели будешь города делать закрыть замок помещение правитель прикажет работы узнает хозяину</p><p>мастер сказал</p><p>артели веселье вред выполняя глупые зарабатываю знать молотком немного нужны откуда полностью постучу приказы работу такие хану хозяину честно</p><p>гостеприимство поблагодарив ушел хан</p><p>артели воротами вышел делать день должны запирать исполнением караулы которые лавки магазины мастерские поставить приказ проверить работы решил сапожник следить следующий утра хан хана</p><p>артели весь вышел город двери день дома дровосеки замок заперты караулы лесу лесу неожиданно оказался опечалился отдыхали погруженный порога пошел работы работы раздумья расставлены сапожник свой спросил улице уставшие шел</p><p>желаете могу нужна помощь поработать</p><p>дровосеки согласились</p><p>веселье выпивку дали деревья детям дома дров дрова заготовил закуску купил пять работу раньше раньше расколол распилил рублей свалил сладости устроил</p><p>дел заработал мастер ночью одежде пришел пять рассказал рублей сапожных спрашивает хан хан</p><p>будешь выйдет делать лес никого приказ пускали хана</p><p>мастер ответил</p><p>мысль откуда придет такая ум хану</p><p>ведущих город день дорогах идти караулы лес лес лесу наступил никого никому поставлены пускали разрешали следующий утра ушел хан</p><p>вернуться возвращаясь делать день домой домой дороги заработав косарей которые недалеко нечего отдохнуть присели пришлось работали рубля сапожнику увидел целый</p><p>дома подошел пожелал поздоровался работе спросил удачи</p><p>мог помогли помочь сено скосить хотите</p><p>аллах день заплатим косили можешь нам нужна очень помоги помощь работать сил труд устали целый</p><p>веселиться взял дали деньги домой закончил косари косить косу мастер обрадовались одного побежал покупками получив пришел пять работал работу радостный раньше рублей рынок сена скоро скосив стал стал теми увлечением</p><p>деньги заработал зашел навеселе нему одежде рассказал сапожник спрашивает спросил узнал хан хан хан</p><p>будешь выйдет делать запрещающий косить приказ сено</p><p>говорит дел мастер сапожных</p><p>неужели неужели появится придет приказ ум хану это</p><p>артели везде день домой караулы косарям косить которые мастер отправился поблагодарил поработав разрешали своей увидел угощение ушел хан</p><p>вымостить глядя делать день дорогу дорогу ими каменотеса камни который мог опечалился работать сапожник свой тесал трудился увидел усталости целый шел</p><p>веселиться вскоре дел дело дело домой закончил закончить заплатить каменотесу камни мастер мастеру обещая обрадовался обувных очень получив помочь поручил пошел принялся пять пять радостью рублей рублей сапожник сказал указывая</p><p>выход городу жалуется жизнь любого находит нему нукера положения послал приказом разозлился сапожник своего трудного увидел унывает хан хану ходил человек явиться</p><p>говорит день мастер обувщик пришел следующий утра хан хану</p><p>владениях горожанин должен каждый караул нести ночью отныне очередь подошла сегодня твоя хана</p><p>буду караулил караулить караульщик нигде никакого оружия правитель</p><p>оставлю сказал слова услышав хан</p><p>вскочил гвоздя дал золота золотой кинжал которого лезвие снял</p><p>взял делать золотой караулить кинжал место нукера послали пошел проследить сапожник сапожник указанное</p><p>золотой кинжал кузнецу побежал получив сапожник спросил</p><p>вместо деревянное золотого лезвия можешь приладить</p><p>кузнец могу ответил</p><p>приступай работе сказал</p><p>веселиться всем деревянное заметив золотого золотое кузнец кузнецу лезвие лезвия людей мастер нему нукер обо обуви отдал отрезал побежал половину послал починщик привели приладил работу рассказал рукоятке стал хан хану это</p><p>говорит который который мастеру нему нукера обувь позвал поставил пришел решил рядом сапожник следил собою схитрить хан чинит</p><p>вытащи голову караул кинжал наказание оставил отруби послал сбежал свой сторожить человека</p><p>обернуться понимая сапожник сказал это</p><p>аллаху голову дерево кинжал моих правитель превратится приказ приказ руках снесу справедливый твой твой угоден человеку этому</p><p>визирем выйти вытащил деревянный кинжал любого назначил оставил оценил положения сапожника своим сноровку увидели ум умение хан хан</p></body>
   </text>
  </TEI>