<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл, на лакском яз.: ЛАМ, 59 (лак.). На русском яз. публ. впервые.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1970</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>Vater vom Forscher</persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">С.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ахмедов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_13">
    <body>
     <head>48 Бедняк и его жена (лак.) </head>
     <p>бедны бедняк бывало день доме еды жена жили жили жили настолько</p><p>арбе арбы бедняк богач большую вез возвратился встретили говорил добраться доказывал домой другого жене женой зрелую который места находке нашел однажды первый побыстрее пойме поле раньше рассказать реки свое спорить стали тыкву тыкву тыквы увидел увидел успели хозяин человека шел</p><p>бедняка бедняка взаимностью говорила диван жена жена знаки любила мужа мулле мулле нему отвечала очень подавать подмигивать понравилась пошли приглянулась пришли своего стал суда</p><p>бедняка бедняка богач выйти дело жена жене замуж любила мужа мулла мулле ответила очень подарок пользу решу своего сделаю скажешь согласишься тебе тыква ухо шепнул шепнул</p><p>арбу бедняк бедняка бедняка богачу взял возьму дело диване дома домой жена жене мулла обман оставить первый поднял прикоснется промолчала рассказывать решил рука труд тыкву тыкву увидел ушел чему</p><p>бедняка буду взять вышла делать делать домой жена жена жене замуж ко муж мулла мулла прикоснется прикоснуться причитать пришли решил стала шепнул</p><p>бедняк берегу богач весь вечер видит вышел глядел город день добрым дома дома дошел известный который мужественным мыслями находился одного одной опечаленный раздумьях реки реки реки реки сел сидит стороне сторону страны той тяжелыми утро человек человеком шел шел шелохнувшись</p><p>аллахом бедняком берегу богатый всадник всадник дотронулся дум замечал клянусь коня мыслей остановился очнувшись перешел плеча подумал поздоровались поскакал пришел реку рядом своих сел случилось спросил тяжелых человеком этим</p><p>случилось тобою</p><p>беде бедняк всадник говорит рассказал своей</p><p>время гости делать завтра идем позднее решим</p><p>бедняка главой города гости дома дома домой который мягкую поели попили постель привел пригласил сказал спал угостил уложил утра утром хан хозяин хозяина</p><p>гостит дальних краев передайте прийти смогу уважаемый хану человек</p><p>бедняку дома нукер сказал ушел хана хозяин</p><p>будут вести вставай выполнишь вытри гости давай должны дорогой знаю кинжал лучшую место мою мыть мясо надень нему никому нож ножи ножнах одежду очень поглядеть подол поедят позовет пойдем прежде привяжи придешь пришел рядом садись самую свое свои свой скажу сказал слушай смотри смотри умрешь уступай хан хана ханом черкески</p><p>взять возвратился говорил гостем гостя дома нукер пока просьбой собою хана хану хозяин</p><p>бедняк бедняк вставал вставал встал головы города гости дверей дома другим другим других знак именитыми каждый кивком конце концов лишь людьми места место новые новые одних оказался отошел поговорить подготовились подходил поклонившись почестями приветствовал принял приходили пришли радушно раньше рядом садился свое сел снова также уважения уступал учтиво хан хан хану хану хану хозяин</p><p>бедняк встал вытащил гостей дома еду желая залюбовались злобно конце концов места нож нож нож нож нож ножом оказался оставил отдал передавали питье попал попросил принесли принести прислугу рассвирепел рук руки руки своего свой свой спросил тому услужить хана хана человеку этим</p><p>нож чей это</p><p>бедняка указали</p><p>богатства накажу ножом попался потерял руки сказал следует хан этим</p><p>арестовали бедняка бедняка бедняку городе гостя даст дома дома залог заточить клятвы мудрого настоящий ножа отпустить подскажет попросил потребовал приказал пришел совета советчиком согласился тюрьму уважаемым умным хан хан хану хозяин хозяин хозяин человеком</p><p>бедняк вернулись видом всем дома домой жесткую кое обижен обмолвился показал покормил постелил постель своим словом хозяин хозяин</p><p>бедняку говорит дома думать момент нему подошел помочь порога сел скуля стал стемнело хозяин щенок</p><p>бездумное беспомощное братьев братьев братьев вести возвращайся воткнутым вчера гарцующим двух денег домой завтра заметив искать ищу князь коне коня который лучшего моего мои моих называл наступит начнет нашел нож оглохли одного отомстить очень поехал поехал послушай предлагать примирения пришел прочь раздавит своим своих сел сердце сказал скулишь слабое соглашайся способы спросит сразу станет существо существо тебе трусливому трусливый убийцу умеющее умным утра уходи уши хан хан хану хану щенок щенок</p><p>бедняк братьев глаз денег дията дома испугался качестве мести назначение огромную понял поступил потерял предложил сказал слова слышал смысл сомкнул сон сумму убитых утра утром хан хозяин</p><p>бедняк денег дома дома думая жену отдал печален посоветовал спасти хозяин хозяину часть</p><p>богатства богатства вернешься видном второй второй двухэтажный деревянную должна дом жена жене займет комнате лестницу лестницу месте мулла наверх нижней оставив отдай первого подпиленной полезет поставь построй провалится пусть размести своего ступенька ступенькой схватится твоей третьей упасть часть эта этаж этаж этажа</p><p>бедняк богатством большое вернулся верную дома дома домой жену нашел радостный сказав спасибо хозяину</p><p>бедняк бедняка бедняку богатство быстро взбираться взял взять взять взять видны втором глазами двери деньги дом дошел желал жену завел золото искушения лестнице лестницей лестницу лестницу мулла мулла мулла мулла муллу нужно окна отказывался открытые первого повесил позвал понравится построил пришел провалилась руки смотрит спину стал ступеньки схватился третьей увидев удержаться упасть ушел хотя шею этажа этаже это это</p><p>бедняк бузы бузы выпил дали дорогу достатке жажду жена жить зажили кинул кость кувшин кувшин мяса мясо набросились одеть оставил поел поесть попить пор собакам стали сыр тех угостили укрыться утолить хлеб чурек</p></body>
   </text>
  </TEI>