<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1959</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">З.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Дибиров</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_20">
    <body>
     <head>115 Муж и жена (лак.) </head>
     <p>выучить говорить долго должен достал животных животных жил жил жил знал иначе книги книгу конце которой многое мужчина написано насекомых никому однажды постигнет поэтому птиц умел умрет учился язык язык</p><p>быку вечером дворе дня дома жаловался женой животные затеяли крыльце однажды осел разговор сидел трудового</p><p>большой верен верен верности грех давал дескать жена землей клятву находящуюся небом одну ослица ослицу оставляю очень покое покоя ревнивая сказала стаде уверять упрекает это</p><p>бык быком вместе внимание встать вчера делать жене заставляет знает отдыха очень пахал посочувствовал поэтому работать своей сегодня сил сил сильным сказал уделить хватает хозяин</p><p>говорит осел</p><p>вид время заболел завтра лежи оставит покое сделай хозяин</p><p>больным бык бык быка быком быку взвалил вместе время выполнял вышел говорит дней женой зато измучился крыльцо несколько осел осел осел осла отдохнул отдыхать пахал прикинулся принято работу работу соседа хозяин хозяин это</p><p>вид вставай выздоровевший говорил завтра зарезали здоровый мясо пока поправишься прими пустит хозяин</p><p>жена засмеялся осла разговор спрашивать стала услышав хозяин</p><p>почему смеешься увидел</p><p>грозить жена жена обида обиделась отказался перешла расскажет рассказать скандал ссора ссору стала уйдет</p><p>грустный дворе дворе делать дома жена животных загоревал знал зная кормил куры настойчивее объяснил очень петух приставать птиц рассказать рассказать своих сидел скандал случится смеялся стала шумели</p><p>жен одну петух своих спросил</p><p>наш печальный почему хозяин</p><p>курица ответила</p><p>жена жена нему оставит печальным покое пристает расскажет расскажет рассказывать сказать смеялся требуя уйдет умрет хочет</p><p>говорит петух</p><p>взял держать десять десять досаждала жен жену жену заставляю каждого месте моего мужчина наш нашего одну палку повиноваться повиновении подчиняются поколотил силой слабый слова слушаются упрямство хозяин хозяина хорошенько</p><p>взял вопросами домой жена зашел курицы палку петуха поколотил приговаривая приставать разговор следует снова стала услышал успокоился хозяин</p><p>моего причина смеха смеялся</p><p>молчать пор приставала разрешился скандал спрашивала стала тех</p></body>
   </text>
  </TEI>