<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Опубл.: СЮНД на лакском (с. 218-221) и русском (с. 247-249) яз.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1966</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Парамазова</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_9">
    <body>
     <head>11 Умная девушка (лак.) </head>
     <p>визирей детей женить жены жил жил жил нажды од пачах пачах пачаха пачаха получили решил сказал собрался совет согласие справедливый стали уговаривать</p><p>барана буду будущая вернуть выходить должна еду жена жену женюсь жертвенного зарезать какую кольцо кольцо кольцо купить мечети найдете приготовить такую хочу это</p><p>визирей визирям говорит дочь женщин зашел искать невесту одного пастуха пастуха подходящую поисках потрудиться прихода пришлось рассказал саклю своего стали умных цели</p><p>ваше выполню длинной кольцо кольцо кумуха купите легкое овец овец одежду около очень поручение предупредите принесите продавца сохранил стригут требование трех хорошую чабанов черной шерстью это это</p><p>бурку бурку визирю вторую вторую высушила делать ели зарезали зарезали которого красивую края купили купили низ обшила овец овец овцу овцу одну отнести плеч подшила пока поручила постригла принялась продать сделала стали тому украшением чабанам чабану шелком шерсти шерсть</p><p>бурка бурку кольцо многим овец понравилась продал продали продать просить самое стали тому цена</p><p>байрам вместе внутренностей день еду жертвоприношения зарезали кольцом курбан настал овцу пачаху преподнесла приготовила третью</p><p>боялись вслух девушка девушка жениться насмехается ними отец пачах пачаху подумали понравилась решил сказать смели</p><p>ахнули баню брови виноградные высокая глаза губы дворец девушка девушку косы красавица кровь ласточки лепестки лучшие маленький молоком одежды одели пачаха пачаху привели привели просто пят розы рот самые словно устроили хвост шея щеки</p><p>военные войском время желая жены лагеря лет новой пачах пачах поэтому проверить самое своим семь сказал сообразительность уезжал это</p><p>буду возвращаться выйди вынь домой жеребенка жеребенка жеребцом запечатанную золотых кобыла кобылу которого кубышку монет монеты мою навстречу оставляю печать полна посади пусть расходуй роди родит родит сама сведи сына сына тебе тронув хозяйстве чугунную</p><p>войско выполнить города дня догнала долго доме думала жена коня кубачинцам купила купила мужа мужскую ночлежном одежду около оно остановилась отправилась пачаха пачаху поехала портного поручение пошла расположилось ружье седло села сказав скоро сшила уехал унчукатль хутинского это</p><p>вечером виду вновь войска всем вскакивала гарцевать год гости девушке деле день джигит джигиту джигиту достались заложил заложил землю играть карты кобылу кольцо кольцо коне конь коня коня коня ловкостью лозы людям мужской нукером одежде палатки пачах пачаха пачаха пачаху печатью полном понравился пошел предложил приглашать проиграл рубила самом своего седло скаку следующий спине спрыгивала стала стали стали стоя хозяина целый</p><p>болен коня однажды оставил отдать отец пачаха попросил проведать проигранного пустил своего сказал слух уехать</p><p>вернулась вещи вновь возвращает вытащила домой дорогие жена жеребца заполнила затем золотые иметь кобылой кобылу кольцо кольцом коня кубышки медяками монеты мужском нему нукеру одеянии опечатала отцу пачаха пачаха подобает приехав радости свела слишком сообщила стало чугунной</p><p>вновь говорит играть карты проиграл стали</p><p>видели домой злословили красивая люди отправь побудь приведу приходила сестра согласен тебе тебе утра утром хочу</p><p>джигита женскую затем зашла мужскую одежду одежду пачаху пачаху переодевшись переоделась побыла пришла сестра сказав утра утром ушла</p><p>неделю сказал</p><p>домой заболела мать поеду</p><p>беременна вернувшись времени время девять домой жеребца кобыла красивого лет месяцев навстречу некоторое ожеребилась отправились отпустил отцу пачах пачаху посадила почувствовала прошло прошло родила семь сына сына этому</p><p>выполнила жену измене недоумении объяснила пачах подозревать поручение сказав стал</p><p>жеребец золотых кубышка монет опечатанная сын</p><p>большой жене обрадовался пачах праздник пышное свадьбу своей торжество умной устроил</p><p>дали другое жене записал который моих одно сказку слов третье халилу яблока</p></body>
   </text>
  </TEI>