<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="rus">Сказки народов Дагестана. Перевод сотрудников Сектора литературы и народного творчества ИИЯЛ ДагФАН Составитель и автор примечаний ХАЛИЛ ХАЛИЛОВ. Типологический анализ сюжетов ИСИДОРА ЛЕВИНА</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Гдавная редакция Восточной лктердтури. Москва, 1965</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution>РФИИЯЛ</institution>
          <collection>ф. 9, on. 1, д. № 176</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">«Сборник сведений о кавказских горцах», вып. I, стр. 59</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Омаров</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_47">
    <body>
     <head>85. Человек и змея </head>
     <p>взял выбросил душить змею змея купцы лежит начала огня огонь однажды палку проезжие развели своему спасителю степи увидел упала человек человек шел шею яме</p><p>добро сделал смерти спас спросил тебе удушить хочешь человек</p><p>быка веришь вон добро злом пасется платить пойдем спросим</p><p>брошен быку который лет негодный пошли проработав степи</p><p>быка добро платить следует спросили</p><p>бросил бык вымолачивал гумне добро живу заставлял звери злом исхудал людским пахал пашню платить поступкам потерял работать растерзают силах силы сказал степи страхом судя хлеб человек человек</p><p>змея сказала слышишь</p><p>ответил печально слышу человек</p><p>вон лежит лошади пойдем спросим</p><p>израненную лошадь пошли слепую увидели хромую худую</p><p>добро платить следует спросили</p><p>бросил возила всякого добро зверям злом люди неспособной платят присмотра работала работе своей сильной спине стала съедение усердно хозяин человека</p><p>змея слышишь спросила</p><p>сказал слышу человек</p><p>будешь быком впредь дашь должна дорожите змей змея змея каковы клятву которую лошадыо люди могут одним отпущу пока продолжала работать сказать слова слышал стараетесь тебе тотчас убивать убить увидев условием</p><p>змея поклялся сползла человек шеи</p><p>змея иди мной сказала</p><p>возле змея камень камня нору одного остановилась полезла</p><p>боязливо выползла держит доброго думал задушить змей змея змея золотую монету норы отдав побольше позвать рту сказала стоял увидел хочет человек человеку</p><p>будешь говори день день золотой иначе каждый каждый монете никому погибло получать помни приходи сюда это</p><p>домой поблагодарил ушел человек</p><p>бедняк вместе день ехать задумал змее змеи золотой золотых каждый каждый камню камню монете накопилось одной получал пришел своим сказал сыном торговать ходил</p><p>город давала делам еду золотые привел сын тебе торговым чужой это</p><p>добро оценить сохранить тайну</p><p>змея спросила</p><p>запретил кому открывать поклялся строго сыну тайну человек</p><p>бедняка выкопать день дней должно ежедневно зарыт змеи змею золотому исправно каждый казну клад несколько однажды одному подумал получал прошло сын сюда убить ходить</p><p>выползла змея змея золотым кинулась мертвым норы пал пришелся рту удар ударил хвосту юноша</p><p>догадывался камня нашли никто подле почему умер юношу</p><p>возвратился вскоре вышли навстречу нему ними отец путешествия родственники сына</p><p>отец спросил сын</p><p>дома остался ответили</p><p>домой отец пришел сын узнал умер</p><p>всем выползла змее змея золотого кликнул обо отцу поспешил рассказала</p><p>бедняк буду воротишь выноси делать золото прежнему приходить прошлого сказал таки тебе</p><p>друг забудет забудет змея змея кончено ответила отец отрезанного сына убитого хвоста</p><p>большое возвратился домой зарится малое опечаленный подумал теряет человек</p></body>
   </text>
  </TEI>