<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лакские народные сказки. (На лак. яз.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. Х.М. Халилов и С. Хайдаков. Махачкала, 1989</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName />
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName />
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_3">
    <body>
     <head> 16 Безносый всадник (лак.) </head>
     <p>влюблен городе девушка девушку красивый молодая молодой молодой нему неравнодушна одна одной одном прекрасная стране человек человек</p><p>встретиться девушке друг другу душе однажды рассказать свадьбе сказал случилось чьей юноша</p><p>буду достичь желания каких невозможно неужели пор сердца страдать тебе</p><p>девушка сказала</p><p>безносый вернешься возвращайся всадник выйду выйду дело живет исполнишь исполнишь носом одно оставь поручу прощай равнине сделаешь сделаешь случилось спроси ступай твоя тебе это</p><p>вернусь готовиться дороге исполнив поеду поручения сказав стал твоего юноша</p><p>буркой буркой видит выехал высокие глубокими горы доброго долго ехал ехал ехал конь коня коня коротко красивый лег лесами накрылся недалеко оружие остановился пасется переезжал повязал подле поляну пробирался пустился путь сел смотрит спит спрыгнул спящего стальное стреноженный стреножил темными ущельями человек широкую юноша</p><p>буркой время который молодого молодой мужчина некоторое ногой около проснулся разбудил разозлившись сильно спит спросил толкнув увидел укрылся человек человека</p><p>лечь подле посмевший храбрец</p><p>ответил трус хочешь храбрец юноша</p><p>безносого говорила девушка котором собой увидел человека</p><p>безносый давай друг другу едем мной покажем сказал храбрость</p><p>пойдем посмотрю пошел сказал твою храбрость юноша</p><p>аула ауле безносый дней днем добыть доехали ехали ехали молодой несколько ночью одного поехали показать решил самым сказал состязаться храбрости храбрость человек юноше</p><p>воровство делать нам поедем посмотрим реки сторону ту храбрость это</p><p>безносый струсил</p><p>дело желая найдем начал отговаривать пойти туда туда</p><p>безносый безносый гнедой ехали ехали лошадей майдан масти нашли отправились приехали реки сказал слушал сторону табун тотчас ту угнали уговаривал юноша юноше</p><p>лошади одной отпускай погибнем табуна</p><p>безносого вернулся время лошадь некоторое нею обратно одна отделилась погоню поймал поскакала пустился спросил табуна юноша</p><p>безносый носом стало твоим эй</p><p>безносый дома коня место отвечу отпускай сказал спрашивать</p><p>коня лошадь отпускаю отпустил плетью скажешь сказал ударив юноша</p><p>безносому быстро вдалеке внимания время грохотом догоняет коне красное красное крикнул молодого нарт нарт некоторое никакого облако обратив одет одно оно посмотрели приближалось сидел убежавшем увидели человека</p><p>безносый далеко моим подожди посмотрю табуном уйдешь</p><p>безносым бой вперед крикнул мной молодой начинай сзади скачешь человек</p><p>безносым легко нарт погоню пустился разделаться сказал тобой</p><p>безносого взяв голову догнал дом коня лошади нарт нарта нарта обозлился отрубил плетью повалился подскочил приехал пустил саблей стрелу ударив юноша юноша</p><p>безносый дней несколько сказал юноше</p><p>давай делить лошадей табун угнанных</p><p>делать добычей друг другу ка нам ответил поедем показали посмотрим своей спеши храбрости юноша</p><p>безносый безносый вороных говорил горой горы добычей доехали домой ехали ехали ехать лошадей мало молодой нашли отправились поехал реки сказал слушал сторону табун также ту туда угнали человек</p><p>безносый кричал лошади одной отпускай табуна</p><p>безносого вернувшись догнал конь молодой немного отделился отъехать поймал раньше спросил табуна ускакал успели человек черный</p><p>безносый носом стало твоим</p><p>безносый дома коня место ответил отпускай расскажу рассказывать</p><p>говорить коня молодой отпускаю сделал сказал хочешь человек это</p><p>безносым видит внимания время догонял коне нарт некоторое обратив погнался приближается сидел скала словно туча убежавшем черная черный это юноша юношу</p><p>буду вперед крикнул сзади скачешь сражаться тобой юноша</p><p>безносого безносым внимания впереди дошел затем лошадей лошади молодой молодой нарт нарт нартом обозлившись обратил первым погнал погнался пустил свалился сделал сказал стрелу табун человек человек юноша юношу</p><p>давай разделим табун хотя</p><p>добычей ехать молодой нужно ответил третий человек</p><p>безносый безносый белых делать другую лошадей нечего отправился приехали пути реки реки сказал сторону сторону табун тому ту увидели юноше</p><p>лошадь наша неизбежна отпустишь погибель смотри сомнения табуна</p><p>буду держать крепко ответил юноша</p><p>белый близко брыкая конь конь молодой немного ногами обратно отделился отъехать погоню подпустил пустился раньше табуна ускакал успели человек</p><p>безносый безносым белом внимания воротился время глазом коне коня коня коня лбу мир мрак нарт нарт некоторое обратив одним особого печальным погоню подъехал превратив пустился свалился страха увидел черный юноша юноша юношу</p><p>безносый братьев крикнул легко мои моих отделаться посмотрю табуны убил угнал уйдешь хочешь</p><p>безносого вдогонку вторую другую заткнул кусают молодой молодой мухи назад нарт нарт одну одну подскочив поехал почувствовал почувствовал пустил пустил пустил рубит руку саблей сабля свои своим стрелу стремена схватил табуном третью ударил человек человек юношу</p><p>безносым вокруг вынул глаз делать землю землю землю знал коня мгновенье нарт нарт оглушая оглянулся осторожно перерезал почуяв принялись прицелился пустил ревом ремень рубить саблю саблями стрелу стремени упал упал упал это юноша юноша юноша юноша</p><p>безносого безносый белых воротились дома домой лошадей нартом немного отдохнули покончив спросил табуном юноша юноша</p><p>безносый носом расскажи случилось твоим</p><p>безносый держу ел жена испугалась красавица красавица кровь начал нечаянно нож ножом нос нос ответил отрезал отрезан похоронить правду расскажу решаюсь руке свете свой сундуке такая такая тебе тело течет увидела умерла этим яблоко</p><p>безносый большой железный показал рассказав стены сундук это</p><p>возвратить жизнь мире спросил средства юноша</p><p>возможности голову достать месте мире найти никому никто одном приходило средство сумеет</p><p>место спросил это юноша</p><p>аждаха безносый возвратить горами жене живет животе животе жизнь зайца заяц кровь моей одна попить птичка птички семью сказал умершей</p><p>готовиться дорогу поеду птичкой сказал стал юноша</p><p>безносый боялся взял видит вкусной вокруг вооружился высокие глубокие горой горы горы гостя днем дорогу думая еды ехал ехал ехал ехал коня легкой леса молодой ночью ночью огонек огонек огонек одной опасного осмотрелся отговаривал отделаться переехал подножию подъехал поездки поехал проехал птицей пустился рад сел собою стоит темные увидел ущелья хижина хорошего человек юноша</p><p>дворе зашел лошадь молодой поклонился привязав сказал старуху увидел хижину человек</p><p>аллаха гостя мать примешь сказал юноша</p><p>аллаха войди войди гость дня ответила отсутствовал старуха сын</p><p>гостя очага приготовила спросила старуха ужин усадив</p><p>безлюдное место откуда попал сын такое</p><p>выслушав едет молодой рассказал сказала старуха человек</p><p>аждаху аждаху брось взялся возьми войдешь войлочных ворот горой дверь дверь дверь дело дней дней железном живет завтра замке замку захватить знаю камешек камешек мое ножнах отворится охотится очень постарайся прямо саблей саблю семь семь сердце сказала сомневается спать спит старуха ступай сумеешь сын трудное убить убить увидишь углу ударится</p><p>аждаха аждахе аждаху барчаллах безносому безносому бескрайней брюху вверх взял взял видит войлочных воротам вошел второй выскочил высокий вытащив глазом голову головы дверь дверь день днем ехал ехал ехал ехал ехал ехал железному зайца замку замок замок заяц заяц камешек который лбу молодой молодой нашел нем нею ножнах ночью обратный огромный одним одним открылась отправился отрубил подъехал посмотришь посреди приехал приехал птичку пустил пустился путь путь равнины разрезав саблю саблю сказав спадет спит стал старухе стоял стрелу углу ударил ударил ударом удирать упал человек человек шапка юноша юноша юноша</p><p>безносый привез приехал птичку сказал юноша</p><p>безносый влил жене каплю крови обрадовался открыл поверил покойной птичку птичьей рот своей сначала сундук увидел</p><p>ах выйдя гурию долго красавица похожая сказала спала сундука</p><p>безносый безносый воздуху жена заново заплакала красавица летал муж начали обняла радости рассказал родился случилось счастья упрашивать юношу юношу</p><p>идешь исполним оставайся оставив очень просим</p><p>взяв воротился говорили девушка долю дома домой лошадей мало невесте обрадовалась очень приключениях рассказал своих сказала слушал юноша юноше</p><p>безносого безносому жена знала кроме лекарства никто оживленная отыщет послала сестра тобою</p><p>барабанщиков большую впервые деревни дней дома дочерей ел зурначей играли концов мать местности молодежью народ ночей оставив оттуда отца пил пировали пиру похожих похожих приехали пришел пышную разделил рожать свадьбу свадьбу семеро семеро семь семь славу слепые собрался сыграли сыграли сыновей табуны такую той хромых юноша</p></body>
   </text>
  </TEI>