<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений Ф.А. Алиева. том 3, Бытовые сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2013</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1999</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халиловa</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилова</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_16">
    <body>
     <head>84 Ярахмед и Караахмед (лак.) </head>
     <p>ауле брата брата глупый другого жили жили жили звали караахмед караахмед мать одного одном отец рано умер умный ярахмед ярахмед</p><p>горой горшок караахмеда караахмеду мать младшего обедом однажды пахать передала поле послала пошел рано сказала старшего сына утром хинкалом ярахмед ярахмеда</p><p>брату возьми гляди горшок детьми дороге играй иди обед оглядывайся отнеси прямо своему смотри сторонам хинкалом</p><p>блестящая булавка вышел глядя голосом деревьев дороге дорогу золотая идет испугался караахмед лежит мимо муркелинских ноги очень поднял пошел садов смотрит смотрит спросил твердым тени</p><p>тебе эй</p><p>голосом могла сказать снова собственная спросил твердым тень тень это</p><p>расправлюсь скажи тобой</p><p>бросил бросил булавку булавку вышел галушки две дорогу завернул задобрить знал испуганный исчезла караахмед караахмед караахмед молчала мою наверное наелся налево направо направо одну очень повернул подумал подумал подумал последовала пошла свернул свернула сказать скалу скалы смотрит страха струсил суп тень тень тень тень тропы украсть хинкала хинкалом хинкалом хочет</p><p>бежал бежал брата весь добежал дорогу караахмед побросал появилась рядом старшего страха тень тень тотчас убежал хинкал</p><p>брат весь дрожишь еду какую прибежал принес случилось спросил старший</p><p>булавку весь золотую мной нашел нес нес несмотря отдал отнять погнался тебе хинкал хинкал хотел человек это</p><p>засмеялся ярахмед</p><p>булавку булавку выбрасывает выбросить глупее глупых горшок золотую карман навредить сунуть твоя тень тень хинкалом человек человеку это</p><p>караахмед сделаю сказал следующий</p><p>брату брошенный быстро весь вновь второй день дороге дороге едой засунул испугался караахмед караахмед караахмеда карман кем кинжал кинжал кинжал кинжал крови мать нашел ногу ножен поднимая порезал послала потерял прибежал старшего сына тень увидел</p><p>поранил слушай спросил тобой ярахмед</p><p>засунул караахмед карман кинжал кинжал нашел посмотрел потерялся рассказал</p><p>брат глупец глупцов кинжал поясу привязывают ремнем сказал</p><p>сделаю следующий</p><p>брат день караахмеда лоскуток мать младшего нашел обедом отправила перевязал рану следующий старшего старший сына чистый</p><p>аула брату брату бугром выбросил выйти задушенного заметил испугался красивого нашел побежал потащив привязывая ремнем сказал собой тени тень успел щенка щенка щенка щенка ярахмед</p><p>кинуть кусочек пошел слушай тобой хлеба щенку</p><p>брат младший поступлю сказал следующий</p><p>брат брату бросил брошенный быками возникла горы день дороге дороге ждать караахмед караахмед караахмеду кем кидать кидать которого кусочки нашел нему оттуда поворот пока показалось пошел пошел появилась придет принял пришел пройти раннее рассердился сбежал сказав сказал следи следующий смотри снова солнце стал стал тень тень тень топор топор топором туда увидев успел утро хлеб хлеба щенка ярахмед</p><p>быков добрался дороге крошки ногу оступился разбросанные разглядывая скалы сломал трудом упал хлеба</p><p>караахмед сказал</p><p>видишь говорил нужен тебе тебе тень топор человек это</p><p>аул аул боли боялся брат брата быка днем доставил караахмед караахмед кричал лекарю ночью отвезти посадил скрылось солнце старшего старший стонал тени хотел</p><p>быке верхом вместо день дерева ехал караахмеда мать отправила пахать поле полю следующий старшего сына тень увидел</p><p>бедняга головного делаешь дерево папаху положил сказал солнце убора</p><p>доехали камень меже поля увидел</p><p>бедняга камень надел обожжет рубашку сказал снял солнце</p><p>заскрипела пахать привязал соха соху стал старая</p><p>бессовестная бесстыдница воздух вытащил ею земли землю моим носом пускаешь словами смотри соху стыда ударил этими</p><p>буду встал делать оглянулся пахать плакать рядом сел сломалась соха стал тень увидел</p><p>бросать закричал камни оставишь оставишь отчаянии покое стал тень</p><p>воевал гора исчезла пока получилась стало темнеть тень целая</p><p>быков вернулся впереди врагами гордо домой караахмед песней погнал радостный сказал сражаться</p></body>
   </text>
  </TEI>