<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Lakische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Lak Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Литературная хрестоматия для 7 кл.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Махачкала, 1947</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="lbe">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/537098/lakskiy-rayon.html">Lakskiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/539233/kumukh.html">Kumukh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1946</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Чутуев</surname>
       </persName>
       <age />
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Г.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Х.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Халилов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_lbe_rus_5">
    <body>
     <head> 45 Белый джейран (лак.) </head>
     <p>била богатый восьмилетняя вскоре говорила год городе девочке девятый денется день дома дочка жаловалась жена женился жил жил жил жил крестьянин крыши любит любому мать мачеха могла муж насмерть невзлюбила ненавидит обижала одном отец падчерица падчерицу падчерицу пошел приходил пустяку разбилась ругалась улицы упав часто щипала</p><p>бедняжка говорила говорила девушку дочь жалела жаловалась заплаканной каждое корану мачеха мачеха мачеха могла никакой одной оставляет отдал отец падчерица падчерице покое пользы полюбила придираться приходила стала старушка старушке старушке успокаивала утешая утро учиться хотел</p><p>беду голову дам дочка думай мачеха накличет притронуться твоя тебе цветку</p><p>девочку колдовать колдовать научила старушка умела эта</p><p>девочка днем зажженная злилась каждым красивей кричать лампа мачеха мужа росла сияла стала становилась</p><p>глаз говорила девчонку иначе моих убери уйду</p><p>однажды отец сказал</p><p>белого выгнать давай дает джейрана дочь зарежу легко мачеха могу наденешь нашего нею пачаху покоя продам твоя тебе шкуру это</p><p>девушка делай отец сказала соглашаясь хочешь</p><p>джейрана дочь зарезал отец плачем побежала сдирать стал старушке шкуру</p><p>дочка почему рыдаешь случилось спросила старушка</p><p>девушка джейрана мать надеть отец продать сказала старушка хочет шкуру</p><p>бабушка возьми выйдешь девушку делать допущу дорогая забудь захочешь имеется каждом любое мать надень орехе орехов отпустила печалься платье погубили позови пригодится приду пусть расцеловала свету семь сказав сохрани старушка тебе тебе тебе трудно тяжело учила учила чему чему</p><p>взял джейрана дороги дочку ездил которой надел неделю нею отец охоту пачаха сел сын шкуру</p><p>белого возвращался джейрана коня остановил охоты пачаха собак спросил сын увидев унял</p><p>ведешь джейран откуда эй</p><p>вырастил джейран джейрана дома иду маленьким неволе отец покупал продавать ручной сказал это</p><p>девушка девушки джейрана джейрана колдовства которому купил настоящего обрадовался отдал отец пачаха помощью потребовал превратила сколько старушка столько сын учила</p><p>белому всеми джейран джейран джейрану домашние играл играл любимцем обрадовались общим особенно пачаха пачаха пачаха привязался пятам ребенок словно стал стали сыном сыну ухаживать ходил человеком</p><p>вечеринке вечеринку вечеринку визирю визиря визиря вошла время встала вынула вышел вышла данного девушка девушка девушка джейрана дочь других души жениться комнату красоты незаметно незаметном одежда оделась ореха осветила пачаха пачаха пачаха платье потанцевав пошла пришло разинули родня рты сарай сняла сосватали стала старушкой сын сын сыну танцевать танцевать убежала угла уголке удивительной устроили шкуру</p><p>вечер вошла встали второй вчерашняя вышла девушка ею звезда комнату комнату любовались надела ничто одежда одеждой одежду освещая посмотреть раньше сегодняшней словно спрашивали сравнению станцевав такая танцевать убежала удивлялись чья яркая яркую</p><p>вечеринки влюбился девушка девушку каждую находить ночь пачаха покоя появлялась приказал продолжать стал сын эта</p><p>вечеринку вошла девушка девушка засияло исчезла комнату краше остаться пачаха платье потанцевав прежних пришла словно солнце стал стала сын также танцевать третий убежать уговаривать хотела</p><p>вечеринки ночь пачаха побежал попыталась потанцевав следующую сын убежать</p><p>бриллиантом возьми говорил дом загорелся кольцо кольцо пальца сказав снял твой это</p><p>вечер вечеринки вечеринки взяла девушка девушка другого исчезла каждый каждый кольцо надевала надежде новое одно платье появится приходила приходила проводились семь убежала хотя</p><p>воск говорили любви начал огня пачаха родители словно сын таять узнали</p><p>возьмем возьмем девушке девушку дочь жены любую пачаха переживай печалься позабудь тебе</p><p>однажды отцу сказал слушал уговоров этих юноша</p><p>весь девушку мир найду обойду</p><p>непреклонности пачах приказал сына убедившись</p><p>вкусную дорогу достаточную легкую нукеры приготовьте провизию пусть сопровождают сына</p><p>белый готовить джейран дорогу еду испекли копытце которые людей одна около пекли протягивал родители сказала служанок собрали стали сына хлеб хлеба ходил</p><p>дела нам опечалены прогнала прочь уходи</p><p>другая сказала</p><p>аллаха любит оставь очень пачаха ради сын</p><p>дала джейран знаками испекли кусок маленький одна отошел прислуг прислуге просил протянул сделал сказала сторону теста теста чурек чурек</p><p>бросил взял взяла выбросить вытащили готовили готовился дав дай дали джейран джейрану другая испечься испортилась которые маленький одна оставить печи печи пока пошел прилепила присел сделать служанка служанкам стенке уговорила хотела хочешь хурджун хурджун чурек чурек чурек чуреку</p><p>маленький обрадуется пачаха сын увидит чурек</p><p>взял двинулся девушки дорогу закончилось караван нукеров поисках приготовление путь собою сын царский</p><p>всему горе девушке девушку длинной еды запасы искал кончились которую надоедать нашел никто одной одной остановились отдохнуть пачаха сами свету сказкой слыхал сообщим странах стране странствовал сын тому ту ужасно устали утомленные</p><p>нукерам сказал сын царя</p><p>виднеется голод город горы идите осталось подножья поесть пока посмотрите принесите проголодался сильно утолить хурджунах</p><p>нукеры ответили</p><p>белым джейраном другого маленький приготовленный твоим чурек</p><p>засмеялся пачаха сказал сын</p><p>дайте дайте джейран поем равно создание чистое</p><p>взял виднеется внутри голод девушке другие заметили кольцо кольцо которое пачаха подарил позабыл пополам радости разломал сказал смотрит сошел спрятал сразу сын той ума усталость чурек</p><p>аллах вернемся готовьтесь домой домой идти искать могу надоело огонь ой очага протухнет пусть скитаться</p><p>воды готовиться день дорогу еды набрали нукеры обрадовались отправились отъезду решению следующий стали такому утра</p><p>вид возвращается возвращению дворовые делал днем дому дошли месяца ночью огорчен опечалены рад результата родители сын сын услышав хотя царя шли</p><p>отец сына успокаивал</p><p>говорил грусти девушка дочь знает любую пачаха позабудь сосватаем сын тебе это</p><p>белого возьму джейрана жениться замуж ком нашего отвечал отец хочу юноша</p><p>говоришь джейране жениться людей мужчина нам ой разговоры стыдно сын</p><p>людей мудрых нему непреклонен отговорить отец посылал смог сын сына хотя</p><p>белом введут джейрана джейране джейраном женился жениха комнату людям отец поручил поступком свадьбу следить специальным сыграли сын сыном тайком таким удивлены</p><p>видели время джейран заснул заснул лег лег люди место нашел некоторое ночи пачаха посидел прошло следили сын удобное щели</p><p>джейрана начал пачаха спрашивать сын</p><p>вернула делаешь дней кольцо открываешься почему продолжаться скажи сколько</p><p>ватой день джейран джейран заранее заткнул комнату сказал сыну ужина ушли царя четвертый щели</p><p>встань кончик моего наступи хвоста юноша</p><p>встал выскочила девушка джейрана которая наступил ногой обрадовался раскрыв рот смотрел танцевала хвост шкуры юноша юноша</p><p>девушка сказала</p><p>должна других оставаться пока тайна тайной эта</p><p>сказал согласившись юноша</p><p>веселый вышел дни дома зная который могли пачах понять предыдущие приближенные следующее удивлены утро хмурый ходил юноша</p><p>одна пришла сказала старуха царю</p><p>ваше высочество докопаюсь наш пачах причину радости сына тайны твоего узнаю</p><p>одарю пачах сказал старуха узнаешь</p><p>бросила взяла джейрана заснули комнате начала ними ногам ночью однажды пачаха следить спрятаться старуха старуха удалось хитрющая шкуру</p><p>девушка искал которую оказывается спит та шкуры</p><p>бросил дворе девушку джейрана запах костер который криком огонь паленой пачах повсюду приказал разбудил разбудила развести разносился сжигают сразу увидела шкуру шкуру шкуры юношу</p><p>аллах буду враг закричала ищи клятву ой пусть сделал сдержать соколом сумел</p><p>вылетела окно превратилась сокола</p><p>бить грудь кричать кулаками стал юноша</p><p>дом кричал огонь очага потух работа сожгли чья эта</p><p>беги беду выпроводил нам пачах принесла проклятая сказал старуха уходи</p><p>дожидаясь начать пачаха поиски решил сын утра</p><p>отец стал сына умолять</p><p>возьми нукеров одумайся ой подготовься сынок хорошенько</p><p>взял дорогу железный одел отца послушался посох пустился руки сапоги стальные сын</p><p>видел возвращение года дней долгого единственного железный износил искал истер который краю лежал миру надежду надежду найти нашел отдыхал пачаха пачаха пестрого поля посох потерял потеряли пути пяди размера родные сапоги слышал сокола спрашивал стальные странствовал сын сын сына такого человека</p><p>нему подошел поприветствовал салам сказав старый человек</p><p>видать делаешь держишь дороги около отдохнуть путь сел страны сынок человек юноши</p><p>встал ответил почтительно юноша</p><p>видел года далекой знаешь ищу начал никто отец пестрого поиски пор прошло слышал сокола соколе спросил страны тех человек юноша</p><p>высокие место можем напоминающая находятся наши одна около очень покажу постой постой прилетает проверить прямая птица сказал скалам скалы собой сокол сокола старик стена стороне сынок той хутора этим это это</p><p>вечером вместе внутри возвращался войти войти вошел дал девушкой длинного длинной длинную дня домой еда железную железную забирается заметили караулили комнату крючка людей наверх невозможно недоступна немного ними обвязав обвязали обрадовавшись обрыва обрыву оказался оставить отпустил охоту поднять поднять подтянулся поел помощью посоветовался пошли прекрасно приготовили приготовить приготовленная прилету птицу пять развязав решением решили сверху сигнал скале скале скалистому смотрит собрал согласился сокол сокол сокола спрятался спустили спустить стал старик стариком стоит таким туда убранную увидел улетал условный утром ухаживать цепь цепь цепь цепь цепью человек человека четыре щели щели щели щель щель щель юноша юноша юноша юношу юношу юношу юношу</p><p>вечером возвращается возлюбленную день другого еду заметила комнате охоты поел приготовила присутствия следующий сокол узнал улетела утром человека юноша юноша</p><p>вернувшись вечером еду заметила птица трогал</p><p>еду легла мог подняться поел поела сказала спать сюда такое успокоилась это</p><p>вечером видит девушка день еды поел половину пришла сама сказала стала съел третий юноша</p><p>аллахом вскочила вышел клянусь сказала убежать укрытия хотела юноша</p><p>приготовилась пришел сказав улететь это</p><p>бежишь виноват голода дом ноги одна подстроила проклятая сгорел случившемся сокола старуха схватил твой умер хочешь это</p><p>большими большого весточку виноват вышли города городу девушка девушку девушку действительно день дня домой домой навстречу недалеко орла пачаха пачаха пещере полетела помирилась поняла посадила послали почестями превратилась превратилась провели проводили родственники своему сели снова спину сына четвертый юношу</p><p>вацилу всей девушке женили заново изжарили кунбяр кунзунтту пачах плов положили свадьбу сварили сожгли страны сына устроил</p><p>вернулся домой дочерям мать оставив отца похожим похожим радующихся родившимся сыновьям</p></body>
   </text>
  </TEI>