<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Т. А. Майсак: АГУЛЬСКИЕ ТЕКСТЫ 1900-1960-х годов</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Федеральное государственное бюджетное учреждение науки ИНСТИТУТ ЯЗЫКОЗНАНИЯ. Москва, ACADEMIA, 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <bibl>
         <title>Dirr A. Kaukasische Märchen. Jena: Eugen Diederich, 1922.</title>
        </bibl>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date from="1907" />
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName />
       <age />
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement ref="https://www.geonames.org/570798/burkikhan.html">Burkikhan</settlement>
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="eng">Adolf</forename>
        <surname xml:lang="eng">Dirr</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Т. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Майсак</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_32">
    <body>
     <head>Д2. Как батрак испытывал жену хозяина</head>
     <p>акушу батрак батрак батрак батрак батрак батрак батрак батрак батрак батрак батрак батрак батрак батраки бедный богача большой большой бро быки быки вдовы возить возник войду войти вошел вошел время всем встала встану входил входил говорит губденский давай дай дверь делай делай делать десять десять десять десять десять десять договорились договорились дом дом дома домой домой домой дому достанутся дрова дрова другую жена жена жена жена жена жена жена жена женщин женщина женщинах женщине заберись заберись заплатишь заплачу засунь значит знаю иди ил имени которое красивая крышу крышу лежать лежит лес лесу лисью лисья ложись ляжем мной мной могу можешь мои муж муж наблюдай нанял наняться нашего незаметно неправ нора нору нору обо ого ого однажды одного одной одному окажешься омар ослица ослице ослицей ответил ответил отдал отдам отдашь очень палку подошли пойдет пойду пойду пол положи положил поместится поместится посмотрел постучал почему почему пошел пошел пошел пошли причитающиеся пришел пришел пришли пробовал противном пусть пусть работник работником работнику работу работу работу разговаривай разную расказать расскажи рассказать растянулся рубили рублей рублей рублей рублей рублей рублей самый свои свой седла седло сзади сказав сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказала сказала сказала сказала сказала следом случае случилось соседа спасибо спор спрашиваешь спросила стал сын твои твой твоя тебе тебе тебе тебе тебе топор трубу увидел умею хвост хвоста хозяин хозяин хозяин хозяин хозяин хозяин хозяин хозяин хозяина хозяина хозяина хозяином хозяину шлюха шлюха шлюха шлюха эта это это это это юрге</p></body>
   </text>
  </TEI>