<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Т. А. Майсак: АГУЛЬСКИЕ ТЕКСТЫ 1900-1960-х годов</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Федеральное государственное бюджетное учреждение науки ИНСТИТУТ ЯЗЫКОЗНАНИЯ. Москва, ACADEMIA, 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <bibl>
         <title>Магометов А. А. Агульский язык: Исследования и тексты. Тбилиси: Мецниереба, 1970а.</title>
        </bibl>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1965</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName xml:lang="rus">Гаджи Мазаев</persName>
       <persName xml:lang="agx">ʜaǯi mazajew</persName>
       <age>65</age>
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement ref="https://www.geonames.org/477790/usug.html">Usug</settlement>
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">МАГОМЕТОВ</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Т. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Майсак</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_21">
    <body>
     <head>М18. Царь и мальчик</head>
     <p>визирям говорил говорил говорят говорят года никого приходил рам садился свете своим свой трон умнееменя ут царь царь</p><p>визирь говоришь найдется однажды почему сказал старый тывсегда умнее царь человек</p><p>вернешься визирь визирь визиря детей дешь дней канцелярии отправился переоделсяи приве приведи прогнал путь рассердился своей сказавтакие сказал сказал слова сюда твоих те трех убью убью умнее царь царь человека чение</p><p>времяшел второй де день день дороге душка задумался идешь канавы краю обеденное паренек почему сидящий спросил шел эй</p><p>визирь визирь дня обратный ответив подумал полтора прошел прошло путь</p><p>вернул вернусь детей дня моих назад полтора убьют уйдет</p><p>ваш визи визирь визирь визирю возле встал говорит дам дурак избавить канавы месте наш никого ночью одном ос ответ отправились отставал парень парень парень печали печалишься подошел путь рю сидевший сказал сказал сказал сказал сможешь снова тановились тыне умнее утром царь царь</p><p>вернулись ви визирь визирь визирь водой возвращается время выкопайте выполнили дороги звал зирь идет идет каким каким крепости неувидел нукеров нукеры обратно озеро парнем парнем пойдитеи посреди пошли приказ своей своих сказал смотрел увидел царь царь царь царя это</p><p>визирь визирю дошли озера парень парнем сказал</p><p>бросил взял визирь небу озеро озеро па палочку поднял рень сказал шел это</p><p>бросил брось взял визирь дорогу железо железо железо задачу знаки мою нашли небу нукеру па пальцем парень парень первую поднял пойди пошел ре рень своему сделал сказал сказал увидел царь царь шил это это</p><p>ах бросил брось брызнули вторую вынул дороге задачу звал искры кармана кременьи нашел нашел нукера обрадовался па рень решил сказал сказал сталь сталь сталь царь царь чиркнул</p><p>задачу мою пустьпридет решил скажи сказал третью царь</p><p>приходу свой совет созвал царь</p><p>бороде бороде визирь вошел голове зашел ку младший парень парень парень парня первым погладил поздоровал показал показал приветствие приняв провел провел протянул ру рукой рукой рукой своей ся царь</p><p>задачи мои парень решил сказал умнееменя царь</p><p>второй гвоздь гвоздь железо железо железо задаче изотру камнем который кремень мной море море море отогнива пароход плывущий показал показал показал показал показалему прикончу проходитсквозь сверху сказав сказал сказал сказал сказал сказал сможешь спорить спросили сталь услышав царь этим это</p><p>аксакал аксакале бороду вребенке голове дня должен конец маленький мальчик мальчик ме можешь моим ня опроверг показал пусть сегодняшнего скажу сказал сказал словами советником сомной тягаться ум ум умный этими</p></body>
   </text>
  </TEI>