<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection>Личный архив собирателя</collection>
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/583977/agul-skiy-rayon.html">Agul’skiy Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/481900/tpig.html">Tpig</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1961</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Шабанов</surname>
       </persName>
       <age>64</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рамазанов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимова</surname>
       </persName>
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">М.Р.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Рамазанов</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_2">
    <body>
     <head> 33 Три брата, старик с локоток, борода в семь локтей (агул.) </head>
     <p>бог богатства брата говорят говорят даст жили жили жили жили зерна мельница младший муки некоей немного одна оставляли охотничьи охоты помол приносили ружья средний старший стране этим</p><p>борода брат братьев варил величиной волочилась вошел дверь длиной казане локтей локтя мельнице мельницу мясо накормить одного остался открылась охоты придут работой семь смотрел старик старший</p><p>алейкум ассалам брата приветствовал старик старшего сынок</p><p>ассалам ваалейкум видом глядя гостя ответил своего скрывая странным удивления усмешкой</p><p>брат братья вид глазами голоден гость делал другие замечает казан огня охоты пока придут сел снимать старик старший уставился хотел</p><p>варишь вкусно куском мяса мясо очень пахнет проголодался сказал старик угостишь хорошее</p><p>брат брат бросил вытащил казана кусок мяса огня попросил рассердился сказал сняв старик старший старший съел</p><p>братьям дам желудок козявка лопнул мясо отсюда сожрешь твой убирайся</p><p>бороды брат брат брата брата братья видят волос вырвал гостя грубость жадность жалко зажжен казан казан лежит мяса мясо ногам огонь огонь опрокинул отвечает охоты потушил приготовлен пришли развязали рукам связал связанный словами случилось снял спрашивают старик старшего старший старший съел твою тебе тебе ужин ушел этими</p><p>аждаха волосом ждал зашел мельницу мельницу мясо огонь потушил приготовил разрушил своим связал съел трехглавый ужин ушел</p><p>аждаха брат братья братьям день день мельнице мельнице младшего оставив остался охоту пятиголовый связал сказал следующий случилось средний старшие старшим третий ушли</p><p>ахмед ахмед ахмеда борода брат братьев быстро вошел гостем дверь дома ждать звали казан локоток локтей младший мясо ожидая ответил открылась поздоровался посмотрел поставил приветствие расправился сварил сел семь снял собрал стал старик старик углу угощением ужин ужин чегонибудь</p><p>ахмед дедушка дома казан мясо наелся поставлю сказал снова</p><p>выбирай добрый дочери жемчуг женю зерно какую мельнице награду награжу очень превращалось промаха ружье сделаю спасибо стреляло сынок твое твоей хочешь хочешь царской юноша</p><p>дочери жениться ответил хочу царской юноша</p><p>бороды видно волос вырвал другого жадный жестокий звезды меч небе нетрудно ожидал ответа очутился прошептал руках сверкающий сделать сказал старик это юноша</p><p>аждаху бойся воду выдать горожанам государства девушке дело день должен дочери единственный завтра задуманное замуж иди каждый который меч меч мечом нашего обещает одной откладывай отпустить очередь родник свое сделает семиголового сказал старик столице сторожит съедает тебе убить убьет царской царь чудесный чудесный чудовище этим юноша</p><p>аждахой ахмед бороды братьям видя волос вырвал дожидаться исчез казан кипящий мяса огне полный появился прошептал словами снова сражаться стал старик старик тотчас ужин ушел этими</p><p>аждаха аждахе аждахой ахмед белое воды встречных говорили горожане дочь дочь жертву людям многих набрать направилась народ находится одетая одним ожидали останавливаясь отговорить очередную плачущая подошел позволит появилась пришел пробовали прямо рано родник роднику смельчаков смотрели спросил столицу сумасшедшего съест толпился убитых утром ханства царская царскую</p><p>взял воды вышел дочери кого кувшин набрал неожиданно остановил подошел родника толпы царской юноша</p><p>аждаха видно второй гость знаешь любого подходить приблизится роднику сказал советую сюда тебе убиваю</p><p>ахмед биться враг гость ответил пришел разговаривать твой тобой</p><p>аждаха аждаху ахмед ахмеду быстро взмахнул видно волшебный вырвал голов деле жить замертво крикнул меч надоело нанести ножен оно покатились приготовился самом свалилось свой семь смертельный тебе удар ударил чудовища шее</p><p>аждахи ахмед беды братьям голов губ домой друг друга избавлением кончики ликовать люди мечом носов отдохнуть отрезал победе поздравляли пойти положил решил своей своим сообщить стали сумку</p><p>аждахи ахмед ахмеда братьям вечера видя всем вчерашнего глаз домой дочери дочь жениться завтра заснул избавивший кровь незаметно обо одежды окунула оставила отпечаток отрывала очень пойти понравился приподняла пришел произошло рассказал решении руки руку свалился своей своем смелый смерти собирается спине сразу ужасной усталый уходить царская царской юноша юноша юноши</p><p>ахмед ахмеду братья братья буря бушевала вниз время дну завистью завладеть избавиться камнем ко которой лодка лодчонку мечом перевернется позавидовали пойдет положили пустили реке ремнями решили связали связанный сомневались сонного сумкой утлую черной это</p><p>аждаху аждаху ахмеда брат брат брат велели визиря войсками главным дворцу дочери дочери женится женится завладел мечом подошли пришел решили скажет сказать средний средний станет старший старший страже сумкой убивший убил утром царской царскому шаха</p><p>аждахи брата будущего ворота встретили говорит гостей губы дворца дорогих дочь дочь мужа мягких открылись подушках показали показали посмотрела привели рядом самых старшего усадили хана ханом ханскую</p><p>аждаху аждаху обманщик оставила отец отпечаток покажет пусть руки своей спине спину убившего убил это юноша</p><p>брат брата видит выскочил говорит зала обман раскрылся руку середину среднего старший схватил</p><p>будете жить меч руках сделаете сделаете скажем хуже чудесный</p><p>ахмед ахмеда ахмедом ахмедом борода братья бурной верную вниз водой гибели гибель дороге коварные которая которого лежит лодке локоток локтей мельнице мельницу миновать могла наполняясь неладное неподвижно обрекли оставим перенес плывущей пойдем пока полетел почувствовав реке семь старик старик старик схватил увидел утонуть</p><p>ахмед ахмеда борода братьев братья братья видит дворец дело добиться зале замыслили локоток локтей мельнице меча миг немедленно нечестное оказался оказался очнулся полететь понимает поняли произошло рассказал решили самом сделать семь сидит силой смогли снова собирались старик старик старик старшие сумки схватил ханский хитростью</p><p>ахмеда дочь крикнула нему подбежала увидев ханская</p><p>аждаху знак смотрите спине убил</p><p>ахмеда борода бороды брат видя воздуху волос вылетел вырвал вырвался исчез локоток локтей меч меч миг обман окно окончательно отпечаток показала приподняла прошептал раскрылся рубашку рук руки своей семь сказав сказал спине средний старик старик старший схватились чоху</p><p>аждаху ахмед брата братья волки добрый дочери единокровного жениться замыслили заслужил знаете истинный которые людей люди облик облике остальное право пресветлый примут пусть своего свой смелый старшие твоей убил убить шах это юноша</p><p>ахмед борода братья воем волков вон глазах говорят давал дворца добрым дочери женился занял захватчиков защищать изумленных иноземных кинулись лес локоток локтей меч очень превратились придворных семь смерти справедливым средний старик старший страну трон убежали ужасным чудесный шаха шахом шахской</p></body>
   </text>
  </TEI>