<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title>Свод памятников фольклора народов Дагестана. В двадцати томах. Под редакцией академика Г.Г. Гамзатова. Ответственный редактор тома проф. А.М. Аджиев. Ответственный составитель тома, автор предисловия, комментариев и приложений А.М. Ганиева. том 2, Волшебные сказки. </title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher>Российская Академия Наук. Дагестанский Научный Центр Иститут Языка, Литературы и Искусства им. Гамзата Цадасы. Москва, Наука. 2011</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus">Лезгинский фольклор (На лезг. яз.) </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus">Сост. А. Гаджиев. Махачкала, 1941</publisher>
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district ref="https://www.geonames.org/538991/kurakhskiy-rayon.html">Kurakhskiy-Rayon</district>
       <settlement ref="https://www.geonames.org/538994/kurakh.html">Kurakh</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1935</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Б.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Набиева</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Гаджиев</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Ф.М.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Ибрагимовa</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_1">
    <body>
     <head> 4 Рустам Зал (агул.) </head>
     <p>врача времена время день дней жена жил забеременела зал имени месяц месяца месяца могла наступило никак пророка прошел родить рожать сказал спросили сулеймана такое человек это</p><p>который мать ребенка родить сама сможет утробе</p><p>делать нам спросили</p><p>врач сказал</p><p>вытащить живот матери разрезать ребенка</p><p>врач вытащил дали живот имя кормить молоком разрезал ребенка ребенка рустам стали хлебом</p><p>белый вырвался давно день дня дэв заключенный залу каким кахруманом лет месяц образом падишах прошел прошло пут связанный семь сказал тюрьму</p><p>белый дедом дэв иди поймай поймать связанный сможешь твоим убей это</p><p>белым взял дэвом зал идти оружие рустам свое собрался спросил сражаться</p><p>делаешь отец</p><p>воле время дед дэва зал идти оказался привязал свое сказал собираюсь сражаться</p><p>выдержал выйти выпуская дома желая придумал растили родители рустама улицу улицу хитрость</p><p>выйду пошел сказал туалет улицу</p><p>балкон горы зайдя крики рушились услышал</p><p>произнес ужас это</p><p>аждаха всем встречным выдержал вышел головы дэв дэв зал идет людей нападает ноги огромных отрывает очень проломил размеров разозлился рустам рушится своей семье сказал смотрит стена стену увидев ударом улицу услышал час это</p><p>быстро идите посмотрите рустамом</p><p>ах бегом вниз вскрикнул выбежал дэву залу мальчик подходит пошли разрушена сообщили стена сын увидел увидели улице улицу уходит</p><p>ах вздохнув глубоко голова дэв дэв дэва издох кулаком кусочки лбу отец потерял произнес пропало раскололась растянулся рог рустам сильно сознание схватил ударил ударил</p><p>аллах бережет говорить города дэв камне камня люди нашего оставил ох пусть рустаму стали сынок</p><p>вернулись весь вышел говорит город домой домой зал нему обнял окружили отец отцом падишах подоспел пришли рустам юношу</p><p>будут деда конь нужны оружие оставшиеся пусть твоими это</p><p>дары деда отдав отец спокойно сын уселись</p><p>говорит отцу охоту пойти рустам собрался</p><p>джан отец охоту пойду сегодня</p><p>благословил иди отец сказал сын</p><p>взял встретил гору джейрана застрелил коня лук неожиданно оружие отправился погнался поднимаясь подошел путь рахш рахше рустам свое сел сзади сказал стрелы человек</p><p>бедняков висит голову джейран дэвов забрал которая крепости моим отбирать пошел прадеда прежде своего скот стене таких</p><p>жаль рустаму стало человека</p><p>вернулся джейрана дома домой забери отдал отца своего своего сказав спросил хозяину</p><p>отец отец отец отца твоего твой убил умер</p><p>ответил отец</p><p>белых висит голова дэвов звали кахруман которая крепости моего моего моря нариман находится отца отца отца посреди стене стране</p><p>благослови благословишь поеду поеду равно рустам сказал сказал туда</p><p>аллах бережет езди караваном купцов отец отправлю пусть сказал</p><p>зал купцов поинтересовался пошел</p><p>поедете спросил торговать</p><p>сказали</p><p>завтра поедем послезавтра</p><p>говорит дал зал золотых тысячу</p><p>бурдюк бык вина возвращайтесь время давали дела достигнет еды идут кувшинов масла меньше моего обед пока пять пять рипе риса своей смотрите сообщайте сына цели чувствуете</p><p>купцы путь рустамом сказали тронулись</p><p>место прибыли пройдя путь трехдневный</p><p>белом белый весь голову город дэв дэве едет забирать оставим прадеда разрушить расскажу рустам услышал</p><p>белый вокруг говорит города дозорных должны дэв поставить</p><p>белого городе дэва живущие люди отдал приказ рустаму сказали</p><p>ворота впустят город двенадцать закроют людей метров обычных перехитрить плечи попасть похож сможешь сразу тобою туда узнают ширина широкие</p><p>делать рустам спросил</p><p>войти город дозорные момент начнут незаметно расходиться сможешь утром</p><p>беременных взял вошел выкидыши голову город деда дэвы женщин издали изо караульные крик крика крикнул незаметно оружие падишаху получились пришел рустам рустам рустам свое своего своему сил сказать смогли сообщили страха увидел увидели узнали услышавших хотя</p><p>говорят дэвов дэвы задержать моего падишах постарайтесь пошли прихода рустаму сказал</p><p>богатырь дождись любой настоящий нашему одолеет падишаху слабых сообщили таких тебе</p><p>всем голову города деда дождавшись жителям идите купцам моего никуда отомстив падишаху передам пойду рустам своему скажите сказал уйду</p><p>арбе вернулся встретил голову двумя деда дэвов едущим запряженной коня крепость купцам нему падишаха передал пришел рахша рустам рустам своего сел слонами</p><p>арбы выбросить дэва ка обратился помоги рахшу рустам</p><p>внутренности всей вывалились дэва дэва дэва дэвам затем издох конь которые напрягся ногой падишаху подошли помог помощь потянул разозлился рахша рог рустам рустам рустам своему сзади силой сильно сильно сказал скаку сломался схватил схватил схватили такого удара ударил умер хребет</p><p>ваша вернулись вместе возвращался время голова гонцов дня домой дэва дэвами дэвов залу каждого крепости крики крики купцы народу началась одна опухшими оставались отлетала отправили очередь падишаху паника помощь поспешили прибыли руки рустам рустам рустама рустама сделал сказал случилось слышны сообщением спросили сражается тотчас удара уничтожил услышав шашкой это</p><p>вернул голову деда дэвов крепости убил</p><p>весь народ сказал спасибо тебе</p><p>берегу велел воинов дня зала моря охраны падишах падишаха пропадать прошло спросить стали сто</p><p>деваются людей рустам съедает чудеса этих это</p><p>зал знаю рустама самого сказал спросите</p><p>падишах сказал</p><p>зал пришел сказал сыну</p><p>день дорогой каждый люди падишах подозревает пришли пропадает смотри спросить сто съедаешь сынок человек это</p><p>рустам сказал</p><p>завтра могу ответить отвечу сегодня</p><p>берегу воинов вошел вышел домой залу караулил конь море моря моря ночью отцу охраны падишаха пришел проглотил рассказал своему сто увидел увиденном утром</p><p>воинов наших поймаю рустам сегодня сказал уничтожает</p><p>берег всем вышел зал кап кап коне конь конь коня ловить меч мече надпись называемый наступлением ночи ночью обо отец падишах падишаху падишаху подготовил поймал показал посмотрел пошел привел рассказал рустам рустама рустама седле седло сети увидел</p></body>
   </text>
  </TEI>