<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="russ">Т. А. Майсак: АГУЛЬСКИЕ ТЕКСТЫ 1900-1960-х годов</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="rus">Федеральное государственное бюджетное учреждение науки ИНСТИТУТ ЯЗЫКОЗНАНИЯ. Москва, ACADEMIA, 2014</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <bibl>
         <title>Магометов А. А. Агульский язык: Исследования и тексты. Тбилиси: Мецниереба, 1970а.</title>
        </bibl>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement />
       <geo />
      </placeName>
      <date>1957</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="InformatorIn">
       <persName xml:lang="rus">Муслим Рамазанов</persName>
       <persName xml:lang="agx">muslim ramazanow</persName>
       <age>22</age>
       <birth>
        <address>
         <district />
         <settlement ref="https://www.geonames.org/538998/kurag.html">Kurag</settlement>
        </address>
       </birth>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">МАГОМЕТОВ</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Т. А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Майсак</surname>
       </persName>
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_18">
    <body>
     <head>М13. Сказка про Али-Назара</head>
     <p>аждах аждах аждах аждах аждах аждах аждах аждах аждах аждах аждах аждахам аждахи аждахи аждахи алейкум алейкум али али али али али али али али али али али али али али али али али али алиназар алиназара бедный берегли брала бросил брошу ва вернулась весь взял взял виду вместе вниз вниз внутрь водой водой возле вой волков вошли время время время встали выйдут выпускали высокой высыпал вышел вышел вышли говорят говорят горел губы губы гуляю дала дали дать двери двери дверь дверь девушка деревни добро должен домой домой домой ели жена жене женою жили забыла зажгли закрыли закрытые закрыть заперла звали зерно зерно зерно знамени знамени знамени знамя зная известно испугались испугались испугался испугался ка кладбища кладбище конец кончается которую которые красивая крепости крепости крепости крепости крепость крепость кружка кружке кружку кружку ладно лег лучшее люди люди людям мать мед меду мельницу мельницы мерку мерку месила местах место место месту мешка мешки мешок могу молла молла молла молле моллы муку мулла мулла мулла мулла мулла мулле мух мухи наверх назар назар назар назар назар назар назар назар назар назар назар назар назар назара назара назара назара назару найти написал написано напиши направлении народ народ народ народ народ народу народу насреддин насреддин насреддин насреддина насреддину наступила насыпал наткнувшись находилась неком некоторое некоторое немного нею никуда носила носы носы ночам ночь ночью обсели одна одна однажды одним одно оставляли открыть откуда отнес относила отрезал очень очень палас палку парень пас пасти пастухом пекарню пекла перевез побежал погибли поднятый подумал пожаловать пойдет пойду показал показал покое полез положение положении положил положил положил понемногу понял попросил посадили пошел пошел пошел пошел пошел пошла праздник придя принеси принесла принесла принесли притворился приходе пришел пришел пришел прочел прошел пути разбилась рассердился рассказал рассказали рассмеялся решил рядом рядом салам салам сами самое сбежал сбежит свет свет своей своем своим сделал сделано сел села села селе село сестра сестра сестре сестру сестру сильный сказал сказал сказал сказал сказано сказка сказка скотину смолол собаку собой собрались согласен сорок сорок сорок спать спрыгнув спрыгнули спрятались спустился сразу стало стемнело стены стены сторон страх сумев сундук сундука сушиться съел такое те телят телят телят телят тесто трое туда убежали убивать убивать убиваю убил убито убитых убить убить увидев увидел ударил ударом указанное укрытие услышал услышали утром хлеб царем человек человек человека четырех шел шел шум шумом этих этих это это это</p></body>
   </text>
  </TEI>