<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title xml:lang="deu">Agulische Folklore</title>
      <title xml:lang="eng">Agul Folklore</title>
      <author key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </author>
      <author key="gnd:1154734161">
       <persName>
        <forename>Diana</forename>
        <surname>Forker</surname>
       </persName>
      </author>
      <respStmt>
       <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
       <name key="gnd:133557154">
        <persName>
         <forename>Elguja</forename>
         <surname>Dadunashvili</surname>
        </persName>
       </name>
      </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>
       <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
      </publisher>
      <pubPlace>
       <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
      </pubPlace>
      <date when="2024">2024</date>
      <distributor>
       <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
       <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
      </distributor>
      <availability>
       <p>by cc<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" /></p>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <biblFull>
       <titleStmt>
        <title xml:lang="kat">ალ. მაჰომეტოვი, აღულური ენა (გამოკვლევა და ტექსტები)</title>
        <title xml:lang="rus">А.А. Магометов, Агульский язкык (Исследование и тексты)</title>
       </titleStmt>
       <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="kat">საქართველოს მეცნიერებათა აკადემია. ენათმეცნიერების ინსტიტუტი. გამომცემლობა "მეცნიერება". თბილისი, 1970</publisher>
        <publisher xml:lang="rus">АН Грузии. Институт Язикоснания. Издательство "Мецниереба". Тбилиси, 1970, стр. 220-222.</publisher>
       </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <msDesc>
         <msIdentifier>
          <institution />
          <collection />
         </msIdentifier>
        </msDesc>
        <biblFull>
         <titleStmt>
          <title xml:lang="rus" />
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
          <publisher xml:lang="rus" />
         </publicationStmt>
        </biblFull>
       </sourceDesc>
      </biblFull>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <keywords>
       <term type="writingSystem">utf-8</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
       <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
      </keywords>
     </textClass>
     <langUsage>
      <language ident="agx">
       <index indexName="iso639-3" />
       <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
      </language>
     </langUsage>
     <creation>
      <placeName>
       <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
       <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
       <district />
       <settlement ref="https://www.geonames.org/477790/usug.html">Usug</settlement>
       <geo />
      </placeName>
      <date>1965</date>
     </creation>
     <particDesc>
      <person role="speaker">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">Гаджи</forename>
        <surname xml:lang="rus">Мазайев</surname>
       </persName>
       <age>65</age>
      </person>
      <person role="researcher">
       <persName>
        <forename xml:lang="rus">А.А.</forename>
        <surname xml:lang="rus">Магометов</surname>
       </persName>
      </person>
      <person role="translator">
       <persName />
      </person>
     </particDesc>
    </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="cr_agx_rus_46">
    <body>
     <head>***</head>
     <p>везирям говорил говорят говорят день каждый лет некий па приходил садиться свете своим свой трон умнее утра царь царь</p><p>говоря года прошло слова такие</p><p>визирь возможно говоришь однажды одни окажется почему сказал старый умнее царь человек</p><p>вернешься визирь визирь визиря детей дней канцелярии одежду отправился переменив приведешь приведи прогнал путь рассердился своей сказав сказал сказал слова сюда твоих течение трех убью убью умнее царь царь человека</p><p>время второй дедушка день день дороге думаешь идешь канавы краю мальчик обеденное одной сидящий сказал столько шел шел эй</p><p>вернулся вернусь визирь визирь возвращаться детей дня дня моих оп ответив подумал полтора полтора пошел пройдет прошло убьет</p><p>ваш визирь визирь визирю вновь встал глупый говорит дам изирю излечить канавки мальчик мальчик мальчик месте мою наш ночью одном около остановившись ответ отправились отстал пе пе печаль печаль подошел привал путь сели сидящий сказал сказал сказал сказал сможешь твоя той умнее устроили утром царь царь человека</p><p>визирь визирь визирь визирь воды возвращается возвращается возвращается время выкопав дороги евших крепости мальчиком мальчиком нукеров одним озеро пе позвав пойдите посреди пусть своей сделайте сказал смотрел увидел увидит царь царь царь это</p><p>вернулись выполнив нукеры обратно пошли приказ царя</p><p>бросил взяв визирь визирь визирю визиря воду дошли мальчик мальчик мальчиком находящуюся небу озера озере озеро палочку подняв сказал сказал спросил шел это</p><p>брось взял ви вопрос дело дорогу железо железо железо зирь знаки кинул мальчик мальчик мальчик нашли небу нукеру одно па пальцем первый подняв пойди пошел решил рь своему сделал сказал сказал увидел ца царь это это</p><p>ах бросил брось брызнули вопрос второй вынув высек дорого искру искры кармана коснулся кремень мальчик нашел нашел нукера обрадовался огнива оп па позвав решил сказал сказал сказал стали сталь сталь царь царь</p><p>вопрос придет пусть решил скажи сказал третий царь</p><p>бороде бороде бороду визирь голове зашел зашел л маленького мальчик мальчик мальчик мальчика первым погладив показав показал приветствие приветствовал приняв прихода проведя проведя провел протянув руку руку руку руку своей своей свой совет созвал царь царь</p><p>вопросы мальчик мои решил сказал умнее царь</p><p>белобородый белой бороде бороду бывающий бывающий вопросом вторым гвоздь гвоздь голове дня должен дошло железо железо железо известие износив камнем кремень м маленький мальчик мальчик мальчика мной мной моим море море море нс огнива окончилось пароход пе плывущий победил показав показал показал показал показал показал прикончу проникающий пусть сверху сегодняшнего скажу сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказал сказали сквозь словами сможешь сможешь советпико спорить спорить сталь старик такими тянуться ум ум умный ходящий царь этим это</p></body>
   </text>
  </TEI>